<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="andreis-f-sylla">
            <titleStmt>
                <title>Dialogus Sylla, versio electronica.</title>
                <author key="and02">
                    <name xml:lang="hr">Andreis, Franjo Trankvil</name>
                    <date>1490-1571</date>
                </author>
                <editor>Neven Jovanović</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Electronice descripsit (<date>2010-12-04T14:22:00</date>)</resp>
                    <name>Ema Bakran</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <editionStmt>
                <edition>
                    Digitalizat prema izvornom izdanju.
                </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="D">Mg:D Verborum 15372</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Rad nastao u okviru znanstvenog projekta Profil hrvatskog latinizma, (Filozofski
                    fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska). <date>Listopad 2011</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <biblStruct>
                        <monogr>
                            
                            <author>Andreis, Franjo Trankvil</author>
                            <title>Dialogus Sylla, authore Tranquillo </title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>
                                    <add>Strasbourg </add>
                                </pubPlace>
                                <publisher>s. n.</publisher>
                                <date>1527</date>
                  </imprint>
                            <extent>/50/ f. ; 8o </extent>
                        </monogr>
                        <note>Reference: DGK, 4, col. 690. - Reference: VD16, I, pag. 399.</note>
                        <idno type="other">Xa * Jurić. Scriptores</idno>
                        <idno>BN Paris Res. Z. 2431</idno>
                    </biblStruct>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
                <date when="1527" period="15xx_1_third">1527</date>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - dialogus</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <name>Luka Špoljarić</name>
            <date>2012-06-12</date>
                Novo, unificirano zaglavlje.</change>
            <change>
                <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
                <date>2011-03-04</date> versio correctior. Vide sic et corr! </change>
            <change>
                <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
                <date>2011-01-09</date> versio prima. </change>
            
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

   <text>
      <front>
        <titlePage>
            <titlePart>DIALOGVS SYLLA</titlePart> 
            <titlePart>AVTHORE TRANQVILLO</titlePart>
         </titlePage>
        <pb n="xx"/>
            <div>
                <opener>ILLVSTRI ET MAGNIFICO VIRO <abbr>D.</abbr> IANO LASCARI RHINDACENO DOCTRINARVM ET
                    ANTIQVITATIS PARENTI, TRANQVILLUS ANDRONICVS DALMATA, <abbr>S. D.</abbr>
            </opener>
                <p>CVM MICHAELE NARDINO meo necessario, uiro ingenioso et docto, longa mihi
                    disceptatio fuit de nostrę nationis homine Diocletiano Imperatore, qui eadem
                    animi magnitudine, qua sublatus erat ad fastigium rerum humanarum, ad priuatam
                    uitam redierat. Quod me defendente, illo contra nitente, eam disputationem sub
                    Caesaris et Syllae persona retuli. In temperando autem stilo non simplex
                    difficultas fuit: nam ratio poscebat ut esset infra oratoriam grauitatem et
                    sua grauissimis personis dignitas attribueretur. Existimaui hanc meam foeturam
                    non nihil ad tuam fortunam pertinere, non autem solandi tui atque confirmandi
                    gratia, in quo uirtus et litterae summum adire periculum uideantur, sed quoniam
                    augustali sanguine ortus, utpote cuius maiores longa serie Constantinopoli
                    imperarunt, uicissitudine rerum ad hanc tenuitatem redactus sis. Quam tu
                    commutationem sic fortiter toleras, ut istud uiuendi genus elegisse uideare.
                    Itaque mitto tibi hunc dialogum ut cum tua forte conferas ac, si probaueris, te
                    authore exeat in manus hominum, et noster Diocletianus uindicetur a calumnia.
                    </p>
                <closer>
               <salute>Vale.</salute>
            </closer>
            </div>
       
      </front>
        <body>
            <pb n="xx"/>
            <div>
                <head>Tranquilli Andronici Dalmatae dialogus Sylla,</head> 
                <head>Interlocutores Caesar, Sylla,
                    Pompeius, Minos.</head>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>CAESAR.</speaker>

                    <p>AN EVAsimus in terram, <sic>uale</sic> Charon; ego ad Plutonem festino. Dii
                        immortales, in quod discrimen adduxerat me fortuna, linter putri carie quasi
                        cribrum fathiscit: undique Palus scaturiebat, iam alluebat poplites, ac
                        posteaquam in ripam impegimus, pęne tota cimba dissiliit. Non ita me rabies
                        aestuantis oceani, non adeo furentes maris Adriatici procellae terruerant.
                        Equidem abhominor hanc tempestatem: nam uereor ne istuc sit omen cuiuspiam
                        infoelicis euentus, qui meum animum curis et perturbationibus exagitet. Sępe
                        solent magnas calamitates quędam ueluti signa antecędere quibus etiam nostra
                        crudelissima cędes significabatur, si dii uoluissent ut longius animo
                        prospiceremus. Cęterum <pb n="xx"/> quid attinet aut ueterum malorum
                        recordatione, quorum obliuio saluberrima creditur, tam altum dolorem
                        exasperare? Aut nouis consternari auguriis, quorum fides incerta est? Vtpote
                        quae a temeritate profecta irritis effectis plęrumque uates ipsos deludant.
                        Quod si quid aduersi nostris ceruicibus impendet, satis est tunc miserum
                        esse, quum inuaserit: non etiam longe antequam ulla suspitio appareat metu,
                        ueluti mulierculę, concuti ac (uti aiunt) de gradu deiici. Pręsertim quum
                        fatis eo temporis et loci conpulsus sim, ut neque futura uigore mentis
                        pręcaueri neque casus, si quibus perstringi necesse fuerit, repelli uiribus
                        aut magnitudine animi queant. <sic>Addeque</sic> precibus et squallori
                        nullus pateat locus. Qui lachrimis flecti possunt adamantina pectora,
                        siquidem ad inferos ne fama quidem (ut audiuimus uulgo circumferri)
                        misericordiae nomen perduxerit? Quo si forte descenderet, ante solio suo
                        decaederet Pluto, <sic>quem</sic> reciperetur: adeo regnum hoc nihil mite,
                        nihil benignum amplectitur, sed usque quaque seuitiae Tyrannidis in morem
                        indulget. <sic>Iam</sic> haec uallis undique rapidissimis fluminibus et
                        uasta palude circumsępta, nullae naues praeter huius senecionis rimosam
                        phasellum haud reuehendis umbris destinatam. <pb n="xx"/> Excubat in ostio
                        latrator <corr>Cerberus</corr> terribilis aspectu, nec minus diligens quam
                        truculentus ianitor, adeo ut ne Mercurii quidem soporifera uirga falleretur;
                        uerisimile est Ditis quoque prouidentia passim dispositos esse custodes qui
                        seditiones atque tumultus, siqui subito exorirentur, compescerent atque
                        comprimerent. Quin etiam demandatum aliquot fidioribus (quamquam haud scio
                        quid possit esse fidum in tanta Tyrannide) ut <corr>insidias,
                        conspirationes</corr>, omnia denique consilia explorent ac deferant ad ipsum
                        principem. Sed o uanam meam mentem ac prorsus immutatam: quam indignas
                        cogitationes magnitudine Cęsaris <sic>sugessit</sic>: dii faxint ut nihil
                        minus cupiam, quam aut in ambienda dignitate aliqua deprecandaue contumelia,
                        si qua innocens iniuria perstringar, ante cuiusque pedes uolutari aut
                        refugere, si deposcar in labores, pericula, tormenta, cruciatus, demum
                        quamlibet honoris et famae dimicationem. Reminiscere te Caesarem, qui
                        peruicaciam inimicorum armis contundere maluisti, quam uirtutis rerumque
                        bene gestarum ab inuidis et ingratis ueniam deprecari: tum subeat nunquam in
                        tuum pectus ne minimam quidem formidinem descendisse: sed inuicto semper
                        animo <pb n="xx"/> profectum in aduersa, cuius magnitudinem nulla unquam
                        uis, nec robur Gallorum, nec ferocitas Germanorum, nec Hispanorum aestus,
                        Poenorumque doli, et Alexandrinorum insidię, non denique furor ciuium
                        Romanorum multęque aliae pestes labefactare potuerunt, nihil sordidum,
                        humile, caducum, sed unumquodque magnificum excelsum immortalitate dignum
                        consiliis mentis agitasti: nihil aggressus es quod foeliciter non
                        expugnaris, perruptis omnibus terrae marisque difficultatibus: impetus
                        subuertisti, uires perfregisti, consilia dissipasti: in summa nihil humanum
                        potuit obsistere tuis conatibus. Caeterum ne quisquam uideatur integram
                        foelicitatem assecutus, a maleuolis, qui se configere cornicum oculos
                        credunt, saltem illud uitio dabitur, quod licet iam confectis bellis
                        ciuilibus, in maximo tamen odio ciuitatis uidear negligentius uixisse. Et
                        profecto iam <sic>ęuitatis</sic> et gloriae rerum gestarum satietate cęperam
                        inuadi: subuerebar etiam inconstantiam humanorum casuum, ne uidelicet
                        fortuna mutato cursu meas res secundas aliqua labe respergeret. Quippe non
                        tam laudantur quae fortiter ac prospere gesta sunt, quam uituperantur ea
                        quae in aduersum rapit mutatio temporum <pb n="xx"/> ut uel minima
                        offensiuncula clarissimum quodque nomen obscuretur. Haec animo quum penitus
                        insedissent, atque huiusmodi curis inuolutum impia atque nefaria manus
                        inuasit, non illa hostium externorum aut sicariorum manus, sed amicorum, sed
                        familiarium, sed domesticorum conspiratio, detestabili <corr>exemplo</corr>
                        fuit: cuiusmodi insidias non Artaxerxes, non Mithridates, non Ptolemeus
                        Euergetes, non mortalium quisquam, ne deorum quidem (si fabulis credere par
                        est) uitare potuit, tamen supersunt haeredes tantae iniuriae, qui
                        nihilominus crudelitatis atque perfidię reposcent ab inimicis poenas. Atqui
                        trucidarunt annis grauem, fama clarum, gentibus admirabilem, unico tantum
                        dispendio, ac nescio quidem an maxima iactura nostrae futurae dignitatis,
                        quod iam pridem animo concupieram, non arripuerim. O spes fallaces, o inanes
                        meas cogitationes, o pestilentem <abbr>L.</abbr> Cottae moram: nunc medius
                        inter Cyrum et Alexandrum <corr>sederem</corr>, pulcherrimo inferis, uel
                        ipsi Diti spectaculo: nam uel pręliorum quibus interfui, uel bellicosarum
                        gentium quas superaui, uel prouinciarum quae mea uirtute in Romanorum
                        potestatem uenerunt, uel tandem numerus <pb n="xx"/> occisorum referatur,
                        non dubito quin <corr>longe</corr> Cyro antecellam, Alexandro saltem par
                        futurus sim. Eximiam Cyri laudem et eam plane solam in monumentis ipsius
                        legeramus quod regnum abstulisset a Medis. Alexandrum autem non inficior res
                        gessisse memorabiles, sed tantae non <corr>fuerunt quantas</corr> Graecia
                        prędicat. Peculiare ferme quibusdam antiquorum uideo fuisse, aliena eleuare,
                        sua uero in coelum tollere. Caeterum quoniam iniquitas et perfidia
                        improborum et inuidorum hominum ab hoc fastigio deiecit, in proxima regibus
                        tribunalia recipiar.</p>
                </sp> 
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Pompei, uides hunc qui citato cursu properat, Cęsarem uultu expressit.</p>
                </sp> 
                <sp who="pomp">
                    <speaker>
                        <abbr>POMP.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Eum ipsum color ac liniamenta referunt, sed nondum plane satis queo
                        dignoscere: tam lacero est et cruento corpore.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Si Cęsar est, nouo te certamini accingas oportet.</p>
                </sp>
                <sp who="pomp">
                    <speaker>
                        <abbr>Pom.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Ipse tandem profecto est: non admodum sero pęnas suorum scelerum dedit:
                        nescio quam Monarchiam mente conceperat immensa honorum ambitione et
                        insatiabili cupiditate gloriae quibusdam ueluti furiis agitatus, ut erepta
                        ciuium libertate, profligatis iudiciis, prostrata ac euersa incolumitate
                        reipublicę, nullo denique amicorum aut inimicorum discrimine habito
                        sanctissimam <pb n="xx"/> atque pulcherrimam rempublicam in crudelissimam
                        Tyrannidem conuerteret eaque solus per summum nefas potiretur: quo uidelicet
                        summo loco conspicuus absque arbitris magistratus distribueret, prouincias
                        ordinaret, conscriberet exercitus, inferret bella, stupris et adulteriis
                        impune abuteretur, ac ea faceret omnia quę collibuissent. Hic omnes suas
                        cogitationes collocauerat, hanc solam existimabat fęlicitatem, perinde quasi
                        huiusmodi status (ut alię res humanę instabiles ac perbreues sunt) non dicam
                        immortalis, sed futurus esset diuturnus: praesertim quum nullo iure, nullis
                        legibus, nulla pia causa per fortunas, sanguinem, uulnera, caedes multorum
                        istuc peruenisset. Siquidem odia grauiora, tametsi recentibus in malis
                        plaerumque metu se cohibent a uindicta, mox tamen tanquam ex abdito
                        prorumpunt ac in auctorem malorum repente grassantur.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
                    <p>Deum immortalem, quid ego uideo, ingens profecto monstrum si uera uisio est:
                    atque utinam somniarem et hoc spectaculum euanidum redderetur. Sed corneis
                    nimirum, non eburneis oculis aspicio: quod me non solum delectatione non afficit,
                    sed pęne dolore <sic>examinat</sic>, omnes aduersarii primi atque illustres regum ad latus
                    in
<pb n="xx"/>
orchestra consederunt: agnosco Syllam, Pompeium eiusque liberos, Catonem,
                    Scipionem, Petreium, Domitium, Afranium, Faustum, <abbr>L.</abbr> Caesarem, et alios
                    permultos, qui mecum de imperio et uita dimicarunt. Rursus in subseliis (quę res
                    meum dolorem exulcerat) <abbr>C.</abbr> Marium cum <abbr>C.</abbr> filio, Carbonem, Lepidum, Cinnam,
                    Sertorium, Curionem, Antonium, <sic>Dollobellam</sic>, et reliquos nostrę factionis in
                    obscuro abiectos latere. In uarias mehercule sententias anceps distrahor: nec
                    satis liquet damnem an rideam decreti huius auctorem, si modo quicquam huiusmodi
                    uel princeps uel iudices uoluerint statuere, utrobique uictores et uicti,
                    utraque pars Imperatores et Legati, illorumque pariter atque horum res praeclarę
                    memorantur. Illi tamen fastigio euecti in humi depressi sunt: illis sublimis
                    locus, his contigit abiectus. Porro mihi deberi supremam sedem uel inimici
                    fatebuntur: quis enim temere se uel nostrae magnitudini uel gloriae ęquauerit?
                    uictus in acie numquam, uictor semper euasi: splendidissimos triumphos ęgi,
                    pulcherrima erexi Trophęa, ad extremum uitae perpetuum dictatorem et monarcham
                    senatus populusque Romanus, Gręci et barbari uenerati sunt, ac ueluti numen
                    aliquod adorarunt, 
<pb n="xx"/>
et mox defunctum referent inter diuos aris, apud quas uotis se obligent meo
                    nomini constructis. Cur igitur moror, et primum (si repugnarit) sella non
                    detraham et deturbem?</p>
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker> 
                    <p>Vt uoluit oculos accensos, ut indignabundus secum meditatur truci nos
                    subinde uultu inspectans perinde quasi minitetur: bellum tibi paratum cerno, nec
                    enim poterit unquam uel odium eius in te uel ambitio conquiescere.</p>
                </sp>
                <sp who="pomp">
               <speaker>
                  <abbr>POM.</abbr>
               </speaker> 
               <p>Vide
                    potius Sylla ne tecum contendat, siue cum Bruto, quorum dignitas illustriore
                    loco sita est; mecum olim armis decertauit qui reliquos omnes ea tempestate
                    uirtute honoribus auctoritate superaueram: nunc quoque, certus sum, qua mentis
                    est uecordia, maxime illustria inuasurum. En recta <sic>perficiscit</sic> ad te Sylla, sed
                    non reor magnopere timendum, quin nullos secum ueteranos adduxerit.</p>
            </sp> 
                
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAE.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Sylla cur cessas? Quin descendis <corr>actutum</corr>? non didicisti ab istis
                        sectatoribus tuis inuictam Cęsaris magnitudinem, cuius gratia ei locus iste
                        destinatus est? Nam Brutum minime uidetur ęquum suo loco mouere: non
                        mehercule qui nescio cuius libertatis assertor et uindex fuisse nuncupetur
                        in admodum tenui ciuitate uelut incunabulis nostri amplissimi imperii, sed
                        cum ob solam antiquitatis <sic>memoria</sic> et admirationem, tum maxime qui
                        ipso Bruto <sic>consularis</sic> impii auctore hic honor ad nos tamquam per manus
                        traditus peruenerit <pb n="xx"/> quo nostra uirtus non excitata solum,
                        uerum adaucta quoque ac celebris per totum orbem diffusa est.</p>
                </sp> 
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>At quidem nec Pompeius, nec Scipio, nec Domitius et reliqui, quos in sublimi
                        uides conspici, licet olim tibi ui coacti succubuerint, nunc tamen nequaquam
                        loco decędent.</p>
                </sp> 
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Dum integrum est non obluctamini pertinaciter meis optatis, alioqui more meo
                        ius uiribus quęram.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Neque tuis honoribus inuidemus, neque magnitudine terremur, quin potius haud
                        parum miramur te accepta tanta clade, quam hoc tuum <sic>lancinatum</sic>
                        uulneribus corpus indicat, quum tantum denique uirium et sanguinis amiseris,
                        nondum resipuisse, atque ex longa tanquam peregrinatione non remigrasse
                        domum. Atqui oportet alios posthac mores <corr>induas</corr>: nam hic et
                        alio iure uiuitur et aliis legibus coercemur. Fortuna res humanas pro
                        libidine uersat ac miscet: huic eripit, dat alteri: amicior his quos
                        inuocata non respexit, quam quos obsequentissime ditauit: multos euehit
                        altius ut per ludibrium ruina maiore humo illidat, minime per Iouem cęca uel
                        bruta, ut temere a quibusdam cęcis et prorsus inexpertis taxatur; alioquin
                        esse oculatissimam et perspicacissimam satis constat, quod mortalitate nuper
                        deposita <pb n="xx"/> quam plurimis exemplis edocti sumus. Etenim mortales,
                        quum momentaneam uitam in terris agant, omnes suas spes et cogitationes in
                        opes et honores conniiciunt: quibus adeo inflantur, adeo intumescunt, ut
                        obliti suę fragilitatis, obliti mobilitatis rerum humanarum, se
                            <corr>perbeatos</corr> credant: ac huiusmodi foelicitatem, quae inanis
                        sane ac perbreuis est, aethernam fore arbitrantes, spretis sapientum
                        monitis, neque suas calamitates ex subitis rerum mutationibus prospicientes
                        deorum se immortalium aequasse potentiam in animum inducant. Itaque fortuna
                        facto animorum experimento quum uidet homines prosperis rebus insolescere,
                        quasi postico clanculum delapsa ludificat spes inanes, dissipat uanas
                        cogitationes: hanc euanidam foelicitatem conterit ac euertit.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAESAR.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Obstrepis isto sermone Sylla: nec enim modo uacat sententiosam orationem
                        audire.</p>
                </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>Adhuc appares,
                    Caesar, illecebra dominationis irretitus uastam ante cęcutientes oculos nebulam
                    quamdam habere: sed si uelamen istud a fronte detraxeris, tum intenderis mentis
                    aciem, liquido deprehendes dominationem, quam tantopere affectaueras, somnium
                    quoddam extitisse. Ad hoc quęso consideres quo necessitatis
<pb n="xx"/>
adactus sis: circumspice ac perpende singula: omnia, quocumque te uerteris,
                    tristia occurrunt, perpetua nox, immensa uastitas, horrenda situ ac neglecta
                    humiditate facies, ubique gemitus, luctus, eiulatus, poenarumque ac <sic>tortorum</sic>
                    mille species, atque iis intermixtae furiae noxios usque quaque terrent alios,
                    alios dilacerant. Quum accusaris, undique conuolant qui tua scelera proloquantur
                    ac denudent: lapides et umbrae prodeunt in reum testimonium dicturae, ipsa uero
                    conscientia princeps accusationis omnem turpitudinem <sic>sigillatim</sic> uel ipsas
                    cogitationes impudicas iudicibus explicat: nusquam autem praesidium cernitur:
                    nemo subscriptor adest periclitanti: nemo patrocinium exhibet reo: nemo
                    implorantis opem miseretur praeter benefacta: haec fortissime capitis periculum
                    propugnant nec unquam a defensione desistunt, nisi quum uis aduersariorum et
                    numerus praeualuerint. Proinde honores, imperia, triumphos <sic>hinc</sic> iam obliuiscere.</p>
            </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAESAR.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quid malum, philosophaster? magistrum te mihi praebes, et grauem sane, non
                    secus ac si esses aliquis Antisthenes aut Diogenes aut Crates aut Menippus.</p>
                    </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        SyLLA.
                    </speaker>
                    <p>Operepraecium arbitrabor <pb n="xx"/> fecisse, si te nunc maxime
                        repuerascentem ab errore sanis admonitionibus reuocauero.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>CAESAR.</speaker>
                    <p> Cur discipulos tuos huiusmodi pręceptis non instruebas quum
                    eos ad cędem, sanguinem, bonorum proscriptionem hortabare?</p>
                </sp>
                
                <sp who="sylla">
               <speaker>
                    <abbr>POM.</abbr>
               </speaker> 
               <p>Discrutior ista
                    Caesaris petulantia, qui sibi persuaserit se pium facinus ęgisse quum ad
                    inuadendam Tyrannidem in uiscera reipublicę arma inferret, nos uero nefarios
                    atque sacrilegos affirmat qui restitimus sceleri, qui repellere iniuria conati
                    sumus, quorum periculo nil aliud tentatum est nisi ut ciuibus libertas ocium et
                    sua commoda seruarentur integra.</p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Ego semper uolui bonos ciues saluos esse una cum incolumi republica, atque
                        omnes labores et pericula mihi subeunda esse duxi quoad id perficerem ac, ut
                        opinor, iam perfeci. Eos uero, quos aut ambitio ad seditionem, aut cupiditas
                        ad rapinam, aut ad cędem odium stimularat, <corr>ad hoc</corr> omnes
                        reipublicę hostes, euersores libertatis, oppugnatores patrię, labem ac
                        pestem ciuitatis, impios, scelestos, nefarios, profligatissimos ciues ferro
                        ac flama persequutus sum, extrusi, exterminaui, bonis et patria interdixi,
                        quo ipsi iidem digna suis facinoribus supplicia perferrent et reliqui <pb n="xx"/> ab huiusmodi spe nefaria pestiferisque conatibus deterrerentur,
                        denique ut liceret in ea republica, quam nostri maiores suo sanguine
                        fundarunt, uirtute auxerunt, concordia stabiliuerunt, aris, focis, diis,
                        penatibus, liberis, coniugibus, bonis, industria paratis secure frui
                        peremptis <corr>sicariorum</corr> cateruis aut expulsis: qui subinde oculis
                        obuersantes, dies anxios, inquietas noctes, iniucundam quoque uitam
                        efficiebant. Igitur criminabere quod profligatis perditissimis hominibus
                        patriaque mea uirtute conseruata, iudicia, quae iacebant, erecta sint,
                        legibus, quae silebant, auctoritas data, postremo suo cuique dignitas et
                        decor ciuitati redditus sit ac restitutus?</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
               <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker> 
               <p>Nimirum ut ingentes sub hoc prętextu parares diuitias et miseria
                        multorum fieres magnus et formidabilis.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nihil minus, per Iouem, siquidem patrimonium a patre tam amplum accoepi
                        relictum ut uel ad tutelam amicorum satis fuerit: quapropter dixeris
                        imprudenter me rebus nouis ob inopiam studuisse.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Id refert perpendas non quantum tibi redierit ex <sic>s</sic> paternis, sed
                        quam multa appetieris: quo pacto licet et Gargara conderentur in tuis
                        horreis et fluenta Lydię possideres, tamen ut quispiam Irus egentissimus
                        iudicareris.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Tua, Caesar, <pb n="xx"/> interest haec animo reuoluere, qui ad inusitata
                        incredibiliaque aspirabas: mihi quidem satis superque ad bene beateque
                        uiuendum illa successione paratum esse uidebatur. <corr>Quin etiam</corr>
                        alia longe maior et melior a maioribus obuenerat haereditas, uidelicet
                        gloria uirtutis rerumque gestarum, ut quoties intuerer ipsorum imagines,
                        intuebar autem <corr>quam sępissime</corr>, toties in memoriam reuocaretur
                        inuictus eorum animus ac reipublicae amantissimus, communiumque bonorum, non
                        autem utilitatis propriae studiosissimus: quorum alii bene dicendo, multi
                        sapienter consulendo, plęrique bellicis artibus urbem nostram domicilium
                        Imperii orbis terrarum effecerunt. Pulchrum igitur ipse ratus maiorum
                        uestigia sequi, praesertim quum recto itinere <sic>praecelsissent</sic>
                        (alioquin imitari notatos infamia, siue turpitudinis aliqua labe infectos
                        execrabile flagitium existimatur), eos mihi maiores exemplar uitę meae
                        proposueram. Haud ignorabam quam constans <corr>ipsorum</corr> laus, quam
                        frequens in sermone hominum memoria uersaretur ac, dum stabunt monumenta
                        litterarum, uersabuntur: nam cui non dulce est meminisse Scipiones, Publios,
                        Gneos, Africanos, Asiaticos, Nasicas, aliosque terrores hostium ac
                        reipublicę <pb n="xx"/> propugnacula, qui de una domo Corneliorum tanquam de
                        equo troiano prodierunt? Rursus nemo est adeo corruptus ingenio quin a
                        Sicinio, <abbr>Sp.</abbr> Melio, Petiliis, Gracchis, Saturnino, Druso mentem
                        auertat, ac huiusmodi turbulentos homines, seditionum faces, sentinam
                        flagitiorum perpetuo oderit: quos satius fuisset abolere de memoria hominum,
                        nisi quum citantur, in dedecus uocarentur.</p>
                </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>

                    <p>Vidisses profecto senatorios magistratus non obnunciantibus tribunis plębis
                    impunitate proposita furere in eos in quos libido suasisset.</p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Vtrumque comprobatum Radamanthus <sic>confimauit</sic>: non uides ut inter se
                        diuersi longeque dispares sint? illos uirtus extulit ad laudem: hos ad
                        ignominiam depressit improbitas: illi fructum bene actę uitae capiunt: his
                        ob iniquitatem <sic>suplicia</sic> non desunt, unde non immerito crebris mei
                        sapientissimi patris admonitionibus instituebar ut fortunis bonum nomen
                        anteponerem ac potius uirtutem ipsam haurirem quam eius imaginem sectarer.
                        Ad quod me toto animo incumbentem philosophię studium impulit. Et quum duę
                        uiae se aperuissent, altera quietem, labores altera ostentans.
                        <sic>Porro</sic> uitam ociosam, in qua reliquum aetatis cursum procul <pb n="xx"/> a ciuilibus negotiis atque perturbationibus urbanis legendo
                        scribendoque licebat honestissime sanctissimeque transigere, posthabuimus:
                        non hercle quod ignauię repręhensionem metueremus, neque quod illud uiuendi
                        genus contemneremus ob humilitatem, alioqui saluberrimum esse animo pariter
                        atque corpori liquet: non inflatur superbia, non pallet inuidia: odio non
                        incenditur, nullis iactatur fluctibus, nullas pelagi uentorumque minas
                        extimescit: atque (quod omnium pulcherrimum existimo) non pendet a libidine
                        fortunae, sed omnes rationes quum in se <sic>ip-o</sic> collocarit,
                        iucundissimo sese ocio consolatur. Verum enimuero cogitanti mihi ac
                        diligenter animo prospicienti in quas calamitates et pericula inuidia
                        nouorum et improborum hominum casura esset nostra respublica, uisum est
                        absque cunctatione uires, ingenium, sanguinem, uitam etiam (si res
                        postularet) ei potissimum reipublicę impendere, quę quum genuerit, educarit,
                        litteris, ac bonis moribus ornarit, ad hęc maiorum imaginibus satis
                        reddiderit opulentum, hoc idem merito et suo iure a me reposcere potuisset.
                        Hanc ego uitam non laudabilem tantum, sed heroicam plane diuinamque semper
                        putaui: quid enim diuinius <pb n="xx"/> inter mortales quam proprio periculo
                        cędem a ceruicibus ciuium repellere, urbem deorumque templa a
                        conflagratione, Italiam ac totum orbem a uastitate conseruare? Haec profecto
                        (repetam enim) haud unius hominis, sed potentiae deorum similia sunt.
                        Huiuscemodi opes ego semper (ut fatear) affectaui, ac si denuo, quod a me
                        deprecor, reuiuiscendi facultas <sic>haerbis</sic> Aesculapii daretur,
                            <corr>sola</corr> me plane commoda ciuitatis et ornamenta sibi
                        uendicarent.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non aliter tu, Sylla, uerbis cupiditates tuas prętexis ac multi Gręcorum
                        philosophi barba et baculo uelabant, nam quorsum candidatus ambiebas tribus,
                        singulos prehensabas, discurrebas ut amens in Campo martio comitiis
                            <sic>conturiatis</sic> alliciendo largitione suffragia?</p>
                </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
                    <p>Nimium es, Cęsar, in contumeliam procax: at hercle in primis illud
                        incredibili me delectatione afficit quod nulla fuerim cupiditate stimulatus
                        ad munia bellorum ac reipublicę obeunda. Sed quum de summa rerum ageretur,
                        soli tunc mihi non ambienti, ne optanti quidem causa mea, fuerant honores
                        uniuersi decreto senatus ultro delati; numquam tamen assensi ut fęciales ad
                        aliquos populos mitterentur, nisi iustissimis de causis, tum demum florentem
                        fore rempublicam arbitratus, <pb n="xx"/> quum non faceret iniuriam, sed
                        propulsaret: nec a se ipsa modo ruinam, sed a sociis, amicis, confęderatis
                        amoliretur. Quod maiores nostri quum facere consueuissent prosperos
                        successus habuerunt: magis enim bono iure, quam uirtute militari uictores
                        euaserunt. Recense omnia bella quae gesserunt ab expulsis regibus, repete si
                        uis ab ipso Romulo urbis conditore, unum excipi uolo peregrinum, qui aeque
                        in suos atque in hostes fraude atque crudelitate grassatus est: reperies
                        nihil ab illis auide, nihil iniuste fuisse factum: quamobrem uel ipsis
                        hostibus uenerationi nomen romanum erat. Nunc autem paucorum temeritate
                        atque auaritia totus senatus populusque Romanus in inuidiam arcessitur. Quid
                        ulturus <abbr>M.</abbr> Crassus mouerat expeditionem in Parthos? Aut quibus
                        tu causis, Caesar, commotus es disiunctos ab orbe terrarum Britannos, nihil
                        tale commeritos, bello sollicitare? quae necessitas urgebat Germanię Galliam
                        ponte coniungere et in siluis quęrere gentes ut uincerentur? Videlicet ut
                        titulis atque triumphis gratia nouitatis accederet: nam uulgus <sic>mirum
                            immodum</sic> rebus nouis capitur iisque applaudit, et in auctores
                        beniuolentia ducitur: qui dumtaxat uictorias numerat, <pb n="xx"/> causas
                        bellorum non ponderat.</p> 
            </sp>
               
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Haud contemnenda (ni fallor) documenta nostrae uirtutis in Gallia reliquimus:
                        neque me poenituisset rerum a me gestarum etiam si nunquam Germanos et
                        Britannos adiissem: unde tamen patrię titulos non mihi quęsiui. Sed alias
                        quoque <sic>oportunum</sic> erit meum animum ad calculos reuocare, atque in coniecturam
                        ducere. Quoniam uideris te Libero patri aut Herculi facere parem, peruelim,
                        Sylla, mihi explices primo, si minus tangebare diuitiis (ut ipse iactas) quid
                        bello ciuili proscribebas, quid rapiebas bona ciuium? parum fuit sanguine
                        crudelitatem exsaturasse, nisi etiam in bona inuasisses: an quo delicatius
                        philosophareris necesse erat amplissimis aedificiis dedaleas uillas extruere
                        ac sumptuosam comparare supellectilem. Nam illę certe decumae ex uniuersis
                        fortunis Herculi consecratae, lautaque populo Romano conuiuia facta
                        uidebantur ampliores opes et fortunatiorem uitam aucupari.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quum hostium furor, quasi tempestas, omnia protereret, pecuniae fuerant
                        undecunque coaceruandae: sine quibus (ut te non latet) nihil potest
                        expugnari, sunt enim instrumenta rerum agendarum et nerui belii. Cęterum <pb n="xx"/> exhausto aerario, amicorum pecunia usi sumus: nemo autem nisi
                        quem senatus hostem patriae iudicauerat, proscriptus fuit: nemo facultates
                        amisit, nisi parricidę, qui rempublicam armis lacerauerant: aequum esse
                        censuimus eos nihil habere in ea urbe, cui machinabantur exitium, sed omnia,
                        quę publicę libertatis inimici possedissent, Patriae defensoribus in
                        proemium laborum et periculorum elargiremur. Quantum autem ad me attinet,
                        paruo contentus fuissem necessariis dumtaxat suppetentibus ad usum uitae:
                        quod abunde significaui decimas Herculi dicando: quem idcirco luxurię
                        coercendę atque comprimendę delectari tradunt, quod ipse contemptis
                        superfluis opibus frugaliter continenterque uixerit. Sed nostram innatam
                        frugalitatem exigebat imperii dignitas et amplitudo populi Romani ut
                        posthaberemus. quod si fuissem minus splendidus imperator existimatus, non
                        defuissent qui me calumniis, uniuersum uero senatum probris dilacerassent,
                        quod imperium contulissent in hominem abiectum: et qui nesciret se gerere
                        principem ciuitatis, ex quo caeteris gentibus contemptui facile
                    haberemur.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>

                    <p>Opinionem cupiditatis tuę <pb n="xx"/>
                        <sic>tam</sic> diluisti: inuidię uero, glorię, atque ambitionis uehemens
                        suspitio restat. Quippe si dulcedine laudis non titillabare, cur tanto
                        conatu resistebas <abbr>C.</abbr> Mario ne tua statua una cum monumentis
                        Bocchi regis tolleretur? Pręterea ut cum eodem <abbr>C.</abbr> Mario iam
                        minime uerbis contenderes, uerum etiam armis decertares, profecto non
                        concitabat amor reipublicę conseruandae, in qua nulla <sic>dum</sic>
                        nubecula tempestatis apparuerat: sed cum ingens ambitio, tum uetus odium et
                        inuidia honorum Marii; quod si negas quicquam istarum rerum tuum pectus
                        inflammasse, planum facias oportet cur aegre ferebas bello Mithridatico tibi
                        prouinciam eripi Sulpitia rogatione? non dolebas tacito populi iudicio
                        Marium anteferri, quod aptior uideretur, qui potentissimi regis impetum
                        reprimeret bellumque periculosissimum conficeret? siquidem recenti memoria
                        Iugurtham catenatum ante currum <sic>aegerat</sic>, Cimbros et Theutones
                        terribili marte ululantes <sic>caeciderat</sic> ad internitionem, atque
                        posthac spes omnes ciuitatis in Mario fuerunt sitę ut tertius urbis conditor
                        appellaretur.</p>
                </sp>
                
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>Tua mihi, Cęsar, imponit necessitatem
                    interrogatio ut inuitus in hanc dissertationem descendam, qua Marium uehementer
                    affectum iri sat scio,
<pb n="xx"/>
siquidem recordatione dolor recrudescit ac ueteris erroris noua pęnitentia
                    cruciatus augentur. Hic nulla sunt malorum solatia pręter obliuionem, quae
                    hauritur ex Lętheo flumine: non absunt autem crudelissimi Plutonis ministri qui,
                    ut torqueant, in memoriam peccata subinde reuocent. Itaque, <abbr>C.</abbr> Mari, paulum hinc
                    faciem auertas donec Caesaris quaestioni satisfacio, ne meo sermone lęsus
                    quippiam de me grauius existimes, quando magis tuam infoelicitatem solari quam
                    exasperare uelim: nam odia omnia contentionesque, quas tecum pro reipublicae
                    dignitate susceperam, diremit mors oblitterauitque. Equidem, Cęsar, <abbr>C.</abbr> Marium
                    semper credidi fortissimum imperatorem et bellicis artibus insignem, sed moribus
                    et litteris admodum rudem, utpote qui humili natus loco <sic>poene</sic> a pueritia castra
                    secutus erat, imperitus ciuilitatis et morum <corr>urbanorum</corr> melius hostem ferire quam
                    rempublicam administrare nouerat: magisque corporis affectibus obedire quam
                    prudentia ueraque fortitudine libidinem animi cohibere consueuerat. Idcirco
                    plęrumque impos sui ferebatur ueluti nauis tempestate, cum reuulso gubernaculo
                    iactatur quo fluctus impulerint: hinc pernicies multorum, hinc reipublicae
                    naufragia exordium
<pb n="xx"/>
habuerunt. Quamquam haec mortalium natura est ut saepe uanis, interdum etiam
                    pestiferis cogitationibus inuadantur: eas tamen rectrix ratio, quae fuerit bonis
                    disciplinis confirmata, protinus tanquam ab arce deturbat, nihil admittens in
                    contubernium praeter honestatem. Quorum autem animus nullis institutis
                    philosophię munitus est, contingit ut ad omnes casus ancipites tandem quod praua
                    cupiditas suaserit amplectantur, non quidem rationi, sed inuidię, dedecori,
                    turpitudini, ac reliquis flagitiis obtemperantes. Cuiusmodi hominibus si quando
                    fauor populi, mutationis ac rerum nouarum cupidissimi, summum honorem mandasset,
                    maximos uidebam in republica fluctus excitatum iri. Quod ut diuinarem cum
                    pleraque fuerunt in causa, tum uero Terentius Varro, cuius temeritas Canensi
                    pugna nostram urbem tam graui clade afflixit ut, si hostis maturauisset
                    exercitum admouere ciuitati, euersum fuisset imperium Romanum. Quare quod ad
                    illam primam discordiarum facem restinguendam cum <abbr>C.</abbr> Mario incredibili concitato
                    superbia, ac inusitatis flagrante cupiditatibus, <corr>ad hoc</corr> spe nouandarum rerum
                    mirabiliter <sic>inflamato</sic> furente
<pb n="xx"/>
                  <sic>inque</sic> audacia, patrięque pestem nefarie moliente concurri: non modo meum honorem
                    tutatus sum, uerum etiam suscepta causa nobilitatis et saluti bonorum prospexi,
                    et uires impotentię uel potius furoris pręcidi. Num putas, Caesar, idque tecum
                    altius expende, satius fuisse me tunc prębere <abbr>C.</abbr> Mario, homini nouo, scelus impium
                    anhelanti, spectatorem? qui audacior, qui melior exitiabili commotus odio in
                    nobilitatem quam apud populum uarie criminando (ut Syracusis Dionysius Daphneum
                    et diuites accusans tyrannidem obtinuerat), minime uero suis meritis consulatum
                    adeptus est.</p> 
            </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Sylla, plus nimio commoueris.</p> 
            </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>Ne transuersum quidem
                    unguem a semita ueritatis discedo, puta dictum ex Tripode.</p> 
            </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Saltem astringas orationem qua <sic>poene</sic> obruor, neque poscit hoc tempus isto
                        sermone teramus ocium.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Immo necesse est patienter audias: nam et nefarios animos aduersariorum et me
                        culpe omnis expertum cognosces.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Dum tamen orationi laciniosę modum adhibeas.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr> Syl.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Ergo Marius, quo etiam fauorem plebis sibi conciliaret, se publicum
                        optimatium inimicum professus est: siquidem alia uia non dabatur aditus ad
                        honores, uidelicet ut odium, quod secum ipse e domo attulerat, noua causa
                        geminaretur. <pb n="xx"/> compertum habuerunt homo callidus ac ueterator
                        illius ordinis animos fuisse patribus semper infestos, quod multis
                        secessionibus et tribunorum plębis intercessionibus demonstratum est, adeo
                        ut iis plaerumque tribunis, qui senatum grauius exagitassent, magistratus in
                        odium nobilitatis prorogaretur. Semper hi duo ordines in urbe Roma cunctis
                        etiam in locis inter se dissenserunt, nec unquam huiusmodi simultas uel
                        tacitis mentibus extirpabitur. Quippe quum uulgus aequare se nobilitati uel
                        ignauia uel natura uel legibus nequeat, odio in ipsam incenditur, dehinc
                        mores et omnem uitam probris atque criminibus incessit atque proscindit: pro
                        grauitate superbiam, pro moderatione timiditatem, auaritiam pro frugalitate
                        iniqua interpraetatione appellat: Marius, quum istuc spes omnes suorum
                        honorum uel potius Tyrannidis coniecisset, perstilenti rabie primum ad meam
                        statuam et Bocchi regis amicissimi populo romano summa erga me inuidia,
                        ingratitudine uero in tantum regem inaudita penitus euertendam se accinxit.
                        Quod ei flagitium si ex animi sententia successisset, extemplo maiorum
                        monumentis exitium gladiatoria ferocitate intendisset. Quid tunc animi, quid
                        sensus fuisset nobis <pb n="xx"/> miseris quum statuae frangerentur,
                        imagines delerentur, disiicerentur arcus, trophęa ruerent, tot regum atque
                        gentium spolia <corr>diriperentur</corr>, titulis etiam triumphorum e
                        templis atque porticibus derasis, ne qua uestigia antiquitatis, immo
                        uirtutis et glorię posteris relinquerentur? quas res ubi asensu oculorum
                        submouisset, quo nobilitatis nomen prorsus oblitteraretur, Annales romanos
                        igne concremauisset: uidelicet ne memoria tantorum principum in ea urbe
                        extaret, pro cuius incolumitate se toties hostibus deuouerint, quam
                        pulcherrimis triumphis exornarint, quam gentium fecerint
                        <corr>imperatricem</corr>, <corr>quum apud</corr> gręcos et barbaras
                        nationes rara uirtute rebusque clarissimis uigerent, haberentur admirationi,
                        ac in exemplum bonarum artium atque fęlicitatis identidem citarentur.
                        Credis, Caesar, quod tuis Iuliis aut Martiis, ad quos tuam refers originem,
                        quoniam ab ipsis turpiter desciueras, pepercisset? Erras quidem si tibi
                        persuasisti hominem furibundum fuisse delectum aliquem habiturum. Ad haec in
                        nobilitatem odio maiore fuerat inflammatus quam non dicam te, sed quemquam
                        alium diligere potuisset. Is demum crudelissimus tyrannus est cui facinora,
                        non uirtutes aditum ad Tyrannidem <pb n="xx"/> strauere: praeterea si sit
                        insolens imperii modicisque parentibus, quo dignus principatu uideatur,
                        omnia sursum deorsum miscet in uitam et fortunas ciuium debacchatur: in
                        summa timeri mauult quam amari.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nunquam talia mihi uenerant in mentem: nec possum adduci ut credam tantum
                        facinus a Mario cogitatum fuisse.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non uideris, Cęsar, satis cognoscere naturas hominum, pręcipue quum ingenium
                        Marii uafrum, ferox, malignum, ingratum, ac plane rusticum et ad
                        dominationem semper erectum non perspexeris: nam ea, quae hactenus recensui,
                        porro leuia dixeris prę iis quae referenda sunt.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Illam iacturam ex disiectis monumentis maiorum et memoria generis oblitterata
                        intolerabilem, nedum grauem accępissemus: praestaret meo iudicio uita carere
                        quam per summam iniuriam in ordinem plebeium coactos amissis ornamentis
                        familię infęlicem spiritum trahere. Sed quę sunt ea qua grauiora
                    dixisti?</p>
                </sp>
                
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>Vbi generosus iste ex balneo de
                    tanta calamitate publica triumphasset, Gygantum percitus amentia in contumeliam
                    reliquę nobilitatis erexisset statuas flagitiosorum hominum, qui aut legibus
                    agrariis, aut legum abrogationibus,
<pb n="xx"/>
aut quibusuis calumniis rempublicam concusserant: uel hoc unum facinus sufficeret
                    ad inflammandam plebem in miseras reliquias optimatium, quum illi per nostrum
                    dedecus illustres haberentur. Tum uideres in urbem ex municipio Arpinate migrare
                    greges cognatorum et affinium principis sine domo, sine tribu, sine nomine: hi
                    post ingentem ciuium stragem et miserabile diluuium facultatum urbanarum nostris
                    fortunis locupletati protinus in senatum ad iudicandas regum causas
                    introducerentur, qui nihil <corr>in uita</corr> nouissent propter subulas, crepidas, malleos,
                    ligones, et id genus alia instrumenta. O pręclaram tum demum rempublicam Romanam,
                    o foelix imperium orbis quum nactum fuisset consules, prętores, censores, aediles,
                    reliquosque magistratus ex sutoribus, fabris, ergastulis, aliaque multo magis
                    hominum sordida fece, quos inter mesonautas atque mediastinos nemo sanę mentis
                    recipiendos putaret. Quis nisi impius sui suorumque hostis hoc monstrum posset
                    oculis aspicere? quis domum suam non <sic>reliquendam</sic> arbitraretur in tam funesta et
                    conspurcata republica? Quis Scytharum plaustra, mapalia Numidarum
<pb n="xx"/>
Aethiopumque criptas lari patrio non anteferret? profecto non expectaremur donec
                    sponte profugi solum uerteremus, nec diuersis temporibus eiiceremur singuli, sed
                    eodem momento uniuersi, ut Arpinatibus libera urbs remaneret uel potius in
                    <sic>Arpinate</sic> municipium Romę nomen migraret. Haec ipse nefaria consilia paucorum
                    auxilio, mea tamen imprimis uirtute fregi, oppressi, extinxi.</p> 
            </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>Caesar.</speaker>
                    <p> Sylla, quam proxime accędis ad eos qui cribro uaticinantur.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non sunt hae uanę coniecturę, Caesar, neque sine ueteribus exemplis: te
                        quoque in Graecorum libris, quum Rhodum ad Molonem <corr>nauigasses</corr>,
                        lectitasse puto plaerumque nobilitatem uel inuidia uel auaritia plębis
                        ciuitatibus eiectam, <sic>fere</sic> obseruatum est eos maxime qui
                            <corr>susceperunt</corr> inquilinos aduenas, grauiter seditionibus
                        iactariue Sybaritę receptis Achęis atque Trezeniis, Thurii quoque iisdem
                            <sic>Sybarinis</sic>: sic Actisseos, Zancleos, Bysantios, Apolloniatos,
                        Syracusanos, Amphipolitas hospites aduenae seditionibus uexarunt, alios
                        etiam patria domo eiecerunt. Nuper uero a nostris militibus Messanę facinus
                        secutis optimates oppido Rhegio, non tamen ultionis expertes, fuerunt
                        expulsi: frustra creditur salus leuitati uulgi etiam in tranquillo, <pb n="xx"/> qui Euripo inconstantior est.</p>
                </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Necdum excidit mihi suspitio te restitisse
                    Marianis conatibus tua ipsius causa: haec opinio, nisi me ratione liberaueris,
                    aetherna futura <sic>esse</sic>.</p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quemadmodum gloriam non appetere modesti hominis officium esse arbitror, ita,
                        si sua sponte in pręmium uirtutis et laboris accesserit, negligere superbi
                        est: nec enim aliud post reipublicę commoda restabat quo uulnera iacturamque
                        temporis simul etiam aetatis nostrę consolaremur: quod si passus fuissem
                        tolli meam statuam, dii immortales, in quam infamiam fuissem deuolutus?
                        siquidem agnoscere uiderer aliquod meum flagitium? neque desiderarentur
                        (ingenia enim hominum paratissima sunt ad maledicendum) qui proditionis,
                        alii rapinarum, alii aliorum criminum (prout cuiusque animus est)
                        insimularent. <sic>Quos</sic> malum ubi uulgi sermonibus increbuisset, haud
                        quaquam innocentia, fide, integritate, nullis bonis artibus, ne testibus
                        quidem ex Iouis tabulis euelli posset: illę primae conceptiones animorum
                        tenacissimę sunt, ac etiam uita functos insequuntur. Quo pacto lucem in
                        tanta ignominia intuerer? quos ego laqueos, quas siccas, quae pręcipitia,
                        quę aconita non mente reuoluerem? Sed omittamus <pb n="xx"/> meum dolorem:
                        hanc dedecoris egregiam haereditatem liberis ac nepotibus relinquerem? his
                        gloriarentur minores triumphorum titulis? his posteris ego praelucerem
                        ornamentis qui lumini maiorum perpetuas tenebras offudissem?</p>
                </sp>
                
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>

                    <p>Iam non improbo quod famę detrimentum sis fortiter <sic>amolitus</sic>: quod
                        hercle ipse quoque tunc faciendum putarem. uerum id absoluas quibus de
                        causis bellum ciuile suscitaueris, perniciosę rei detestandus auctor, ne
                        amplius ambitionis et inuidiae postuleris.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Ego uero tibi morem geram, efficiamque (ut spero) credas me culpae nullius
                        affinem fuisse.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Si minus absurda nec aliena fuerint a ratione: imprimis a te peto ne inuoluas
                        me Dialecticorum ambagibus, neque per angulos Chrisippi decurras.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Hęc nugamenta iampridem garrientibus in Exhedra scolasticis reliquimus: nunc
                        autem non diuersum ab eo sermonem audies, quem in senatu de republica
                        faciebamus.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>CAESAR.</speaker>
                    <p>Perge igitur.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quum aliquot in difficilimis bellis <corr>praesidio</corr> fuissem populo
                        Romano bellumque sociale grauissimum profligauissem multisque aliis in rebus
                        nostram rempublicam pro mea uirili parte iuuissem, ut <pb n="xx"/> neque me
                        laborum, nec eam poeniteret operum meorum: insuper honestissime functus
                        amplissimis honoribus indixeram ocium mihi a publicis muneribus in reliquum
                        tempus uitę meae, nisi reipublicae necessitas a me praesidium in suis
                        periculis efflagitaret: quippe nec ipse plura exoptabam, nec amplius
                        quicquam optanti praestari poterat. Interim allati sunt Mithridatici belli
                        tumultus: eam prouinciam senatus absenti mihi decreuit: quam Sulpitius
                        tribunus plaebis rescisso senatus consulto (nescio quidem a maleuolis
                        incitatus, an inuidia nobilitatis) in <abbr>C.</abbr> Marium noua rogatione
                        transferre conatus est. Cui pesti nisi me fortiter opposuissem (de me
                        taceo), fuisset autem senatus auctoritas non debilitata modo, sed radicitus
                        euersa: curia <corr>deinceps a</corr> nemine bono frequentaretur, quando
                        abolito iure senatus omnia libidine tribunicia decernerentur: tuas quoque
                        gallias, Caesar, unde non mediocrem uirtutis famam reportasti, aliquis tibi
                        Mysorum postremus uel fullo uel sutor eripuisset. Quid? inuiderem
                        <abbr>C.</abbr> Mario, quem nunquam mihi parem existimauerim?</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Multos gesserat continuos consulatus.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker> SyLLA.</speaker>
                    <p>Leuitas populi fuit qui <pb n="xx"/> sępe improbos suique similimos
                        beneficiis persequitur.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>De Iugurtha triumphauit.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quamquam illud bellum uirtute Metelli magna ex parte confectum erat, tamen
                        adhuc triumphus successori fortasse reseruatus fuisset, nisi egomet
                        Iugurtham a Boccho rege impetrauissem.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Cimbros Theutonesque cęcidit.</p>
                </sp>
                
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>

                    <p>Has etiam uictorias cum <abbr>C.</abbr> Mario communes mihi duco: siquidem legatus in his
                    pręliis haud paruam operam <sic>nauauii</sic>. <corr>Posthac</corr> uictorię Marii conticuerunt, et
                    belli splendor obsoleuit. At enumera <sic>quiem</sic> ipse in Italia, Sicilia, Graecia, Asia
                    gesserim, qui semel praelio Marium uicerim, deinde <sic>redditus</sic> fama necarim, ad hęc
                    <abbr>C.</abbr> Marium filium, quem paternę furiae agitarant, ad consciscendam ultro sibi
                    necem compulerim; iam facile intelliges quantum illi uiro antecellam. Atque
                    alios conplures ea tempestate sapientissimos homines et fortissimos imperatores,
                    quibus nunqum caruit, senatus habebat. Quę apud exteras gentes esset existimatio
                    de nostro ordine, si Marius imperator aduersus Mithridatem missus fuisset?
                    dicerent nos ignauos, imbelles, ineptos ad obeundam huiusmodi prouinciam ab
                    Arpinatibus ducem impetrasse, ut olim Lacedaemonii contra Messenios pugnaturi
                    Tirtheum ab 
<pb n="xx"/>
Atheniensibus obtinuerunt. Proinde non fuit inferendum in nostra republica adeo
                    fędum exemplum neque fuerunt nouis hominibus aditus aperiendi, ut sęse supra
                    suam naturam attollerent quibus utilius est parere quam pręesse.</p> 
            </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nescio medius fidius cur tantopere extollas nobilitatem, quum plęrique
                        reperiantur quibus, si nomen hoc ademeris, indigni luce iudicabuntur.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Et si nonnullos contingit a suis parentibus degenerasse, qui eo maiore odio
                        digni sunt quod spretis legibus honestatis, ad quam uirtute maiorum quasi
                        lumine inuitabantur, maluerint uitam sordidissimis uitiis inquinare, tamen
                        si canes, equi, et alia animalia optima sunt, quae generosissima, certe
                        uerisimile est idem in hominibus euenire; eo quidem magis quoniam nobiles
                        uiri, qui ubique locorum in pręcio habentur, et natura, et institutione, et
                        suorum exemplis (quos rari sunt qui non imitari uelint) ad uirtutem
                        accenduntur. At uilis et indocta multitudo nulla maiorum habet uestigia quę
                        sequatur nisi turpia, quorum magis conduceret obliuisci: quocirca ingenuis
                        disciplinis <corr>non tam</corr> ob ignauiam, quam quod hortentur ad
                        uirtutes, infesti sunt: quas si quando nanciscuntur, uidelicet bonę artes
                        quum ad ingenium <pb n="xx"/> sibi dissimile accesserint, commutata natura
                        in factionem uitiorum abeunt, ac ueluti uilissimi transfugae fractis pudoris
                        atque modestię claustris omnia per summum nefas perturbant. Nam Pompiliorum
                        et Catonum exempla non facile reperias. In uniuersum id dixerim: ex bonis
                        plaerumque deteriores, ex malis uero nisi mali non procreantur, ut Thersitem
                        Codrus interdum generet, Codrus a Thersite nunquam generetur: peruulgatum
                        est mali corui malum ouum, et hiacinthum e squilla nequaquam prouenire.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Ita est ut dicis, Sylla, agnoscimus aliquot uirtutis tuę rudimenta,
                            <corr>nunc</corr> etiam aspicere Marii errorem incipio: cui non est
                        amplius in animo patrocinari nec enim fas est malefacta cuiusquam defendere,
                        ubi rationem repugnare constiterit.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Sero, Cęsar, incipis oculos aperire, et quasi de longissimo somno
                    expergisci.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>At ego non intempestiuum puto, quoties emendare atque in melius uertere
                        licet.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>Syl.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nullus neque locus, neque tempus, neque rerum status prohibet immutare
                        uoluntatem: caeterum quo pacto caedes, rapinas, iniurias, bonorum
                        reipublicęque ac pęne orbis terrarum uexationes apud inferos, ubi
                            <corr>cuncta</corr> geruntur alieno imperio, corriges? irrita sunt uota
                        nec <pb n="xx"/> surdis auribus principis exaudiuntur: pręmium et supplicia
                        iudicum irrogantur arbitrio. Nunquam recordabare mortalitatis tuae? non
                        ueniebat in mentem fragilitatis et inconstantiae rerum humanarum? non
                        succurrebat Iouis superni tesseras nunquam non recte cadere? an tibi
                            <sic>narium</sic> putabas affuturum, cuius satelles fędere scelerum ac
                        nefaria societate coniunctus fuisti? At ipse porro nequicquam suos errores
                        deplorat.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nolim, Sylla, tibi persuadeas me ullius necessitudinis gratia secutum fuisse
                        partes Marianas: uerum quod occupandus ea potissimum uia principatus
                        uidebatur. Ad excitandum uero bellum ciuile sum necessitate compulsus, quum
                        rescindenda magnis uiribus tot <corr>impedimenta</corr> fuerint: alioquin
                        parricidium esset ciuium sanguine manus commaculare: quos tamen uniuersos
                        praeter capita factionis aduersae incolumes uolui: undique mea uox in
                        Pharsalico praelio circumsonabat, ut ciuibus parceretur: multique iam
                        profligatis omnibus aduersariis, et bellis ciuilibus extinctis mea clementia
                        seruati sunt, quum poenam iure belli meruissent.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>
                  <sic>Tanti ne</sic> fuit istec dominatio, ut per uulnera reipublicę
                        peteretur?</p>
                </sp>
                
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Propter imperium nihil non fas esse, in cęteris <pb n="xx"/> uero rebus
                        pietatem colendam arbitror. Quo magis te, Sylla, demiror, qui te ipsum
                        abdicaris a pulcherrimo terrarum imperio magnis a te difficultatibus adepto,
                        et senatus consulto populique auctoritate in perpetuum confirmato. unde
                        multis occasio carpendi tui relicta est. Quidam opinantur abiecti animi
                        fuisse quod te imparem tantę moli senseris, quod tuis humeris sustinere
                        pręgrandis principatus onus non ualueris: alii calumniantur senectute
                        iudicium amisisse: multi etiam mente captum affirmant: mihi uero nescisse
                        litteras uideris, nec ullam rerum pręteritarum memoriam habuisse. Haud alia
                        fere materies bellorum omnium ab orbe condito fuit. Quoties populus Romanus
                        ferociter cum nationibus pro imperio dimicauit, tametsi multis eius
                        possessio futura communis erat? concurrunt gentes inter se regnandi
                        cupidine, fratres in arenam progrediuntur, nati parentes trucidant: ad
                        principatum festinantibus iura legesque nihil officiunt: <sic>adhoc</sic>
                        tam pręclari conatus nulla nec impietatis nec irreligionis notantur labe:
                        nam quo pacto mortales uocabuntur in calumniam, si huiusmodi affectionibus
                        dii quoque perstringantur, et qui tum facinus arbitrare mutuis odiis inter
                        se dissideant, <pb n="xx"/> dolisque in fastigium nitantur? Singulis horis
                        atque momentis inuocamus <corr>Iouem</corr> optimum Maximum, eique Vota
                        nuncupamus, quod non minus iustus ac beneficus in omne genus hominum,
                        nostraque salus in eius esse tutela existimatur. Atqui ille sanctissimus
                        deorum patrem solio ac diademate per uim spoliauit, ac regno expulit: quod
                        semper timuisse uidetur Saturnus et ipse animi a parricidio non alieni, ut a
                        se potius deuorandos liberos quam educandos in sui detrimentum
                    statuerit.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non sinam te, Caesar, diutius in tanta turpiter hallucinatum impietate
                        uersari, nec sacrilegis aliorum erratis accedentem a cognitione summi boni
                        uerique immenso separatum interuallo existere. Videndum autem in primis est
                        non quid quisque de diis sentiat (quando plęrique figmentis anilibus
                        impudentissime diuina cum humanis permiscuerint), sed quibus potissime
                        sapientem deceat fidem adhibere; siquidem qui friuolis mendaciis leuiter
                        inheret, bis impudens est: nam et alienam culpam probat, et sibi nouum
                        errorem inducit. Quid autem absurdius quam credere deos non tantum inter se
                        bella gerere, sed etiam cum mortalibus congredi? alios odisse, aliis fauere,
                        et <pb n="xx"/> uictos, interdum etiam uulneratos humanis uiribus
                        succubuisse? Haec uidelicet fiebant Homeri temporibus et Hesiodi: nunc uero
                        uel omnes dii confecti bellis perierunt, uel non audent amplius in terram
                        deuolare: nullum enim aetate nostra uidimus aut audiuimus: quamquam et
                        terrae grauioribus armorum ruinis quatiebantur, et quotidie pluribus aris
                        litabatur. Dii quidem quum sint immortales, sempiternisque sedibus
                        sempiterna gloria fruantur, auctores bonorum omnium quae aut oculis hominum
                        aut mente perspici possunt (nam ea mala quibus frequenter mortales
                        affliguntur, e suis flagitiis ortum habent), dii, inquam, stulte creduntur
                        mutuis inter se odiis laborare, qui uel humano generi additis uirtutum
                        igniculis in natura pręcipiant, ut inter se caste atque concorditer aetatem
                        agant, ac ueluti parentes semper ad honestatem incitant. Quod nisi
                        deflectendum esset ab incepto sermone, multo apertius tibi facerem deos
                            <sic>Apathes</sic> ab omni contagione quam longissime abductos orbem
                        unanimi concordia gubernare: quod praesertim ex stellis certissimo
                        colligitur argumento: quae si uel dii sunt, uel (quod magis putarim) iussa
                        deorum exequuntur, qui mortalibus <pb n="xx"/> inuisibiles <sic>penitissimis
                            aditis</sic> resident certis legibus et mira uicissitudine emergentes
                        occidentesque ad continuam rerum propagationem et decorem uniuersitatis
                        demonstrant in supremis deorum sedibus nihil non agi summa cum sapientia
                        atque uirtute.</p>
                </sp>
                
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Sua cuique opinio blanditur quum ueritas in
                    occulto est: Cęterum (ut de cęlo in terram oratio deuocetur) pręstantissimi
                    habiti sunt omnes qui suas cogitationes altissimis in rebus defixas tenuere,
                    imperiumque, quod animo concępissent, ortu solis et occasu terminauerunt.
                    Stupidos uero nemo <sic>inficiatur</sic>, quos humi reptantes nulla rerum illustrium
                    cupiditas ad gloriam excitauit. Ac mihi quidem uidetur excellentissima ingenia
                    saltem duabus maximis de causis ad summum niti debere, ne scilicet indignioribus
                    se pareant tum imperio potiantur: qua re nihil in terris amplius aut pulchrius
                    hominum potestati natura tribuerit. Quodsi quispiam tacitus haec secum
                    reputauerit, nequaquam diuersus a mea sententia recedet. Igitur ex antiquis
                    regibus labente quotidie uita nostra in deterius facile coniectura possumus
                    assequi quales principes habituri sint mortales. Priscis temporibus, a quibus
                    hęc ętas degenerauit, rara documenta
<pb n="xx"/>
sanctitatis in principibus apparuere. Tu nunc speras Minoas, Aeacos, et
                    Rhadamanthos? Quin potius aut Diomeden Thracem, aut Busiridem <sic>Aegiptium</sic>, aut
                    aliquem Agrigentinum Phalarim <corr>exspecta</corr>. Ita plęrumque fit, ut hęreditaria
                    regnorum successio procliuior ad impotentiam et alia scelera quam ulla <sic>tyrannys</sic>
                    existat: ab Heroibus enim non semidei, sed fere noxę procreantur. Demus tamen
                    quempiam regem natura benignum, liberalem, uirtutis amantissimum: quam citissime
                    lenitatem hanc omnem consilia malorum peruertent. Quid detractores et inuidi?
                    cessabunt aut insecare lingua, aut uirus in auribus principis instillare quoad
                    cuiusque optimi uirtutem reddiderint inuisam? quam ut extinguant, sub specie
                    beniuolentię durissimis <sic>prouinciis</sic> onerabere: uel tibi labores <corr>Herculani</corr>
                    proponentur uel <sic>Chymere</sic> 
                  <sic>Bellorophontis</sic> obiicieris, uel ut Iugurtha parentum
                    nostrorum memoria profligare difficillimas bellorum procellas cogeris. Quid si
                    uel iniquitate locorum uel hostium magnitudine, uel arbitrio fortunae, cuius uis
                    pręsertim in bello multum pollet, infęliciter <corr>gesta re</corr> exercitum amittas; audebis
                    patriam reuisere regique, cui carnifex animus est, te
<pb n="xx"/>
ostendere, aut inermis furorem in republica concitati populi subire? Quicquid
                    acciderit aduersi (licet optimas rationes <corr>consilio tum</corr> explices), intemeritatem
                    tuam et imprudentiam torquebitur. Nam fere usu uenit ut consilia euentis
                    ponderentur, et cui res aduersę <corr>praeter</corr> spem contigerunt, ille nihil omnino
                    prospexisse dicatur. Interdum etiam corruptus hostium auro proditionis
                    insimulabere. Quapropter accepta ignominia nisi ciuium crudelitatem experiri
                    malis, Alcibiadis, Cononis, Thucididis, Annibalis exemplo solum exilii gratia
                    uertendum est.</p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quid si redeas uictor omnium opinione superata?</p>
                </sp>
                
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Num
                    ideo conquiescent odia malorum? aut inuidia, felicium rerum alumna, conticescet?
                    Vtinam non irritarentur inuidorum animi aliena gloria, et in uirtutem pestiferos
                    gladios non acuerent: siquidem imprimis honestum arbitrantur magnitudinem
                    beneficiorum maxima ingratitudine compensare. Non uenit in mentem <sic>Milciadis</sic>
                    atque Themistoclis, libertatis <corr>Gręciae</corr> propugnatorum, ut hic ob liberatam patriam
                    in exilio, ille uero in uinculis mori coactus sit? Quid praeterea uirtute
                    Coriolani, quid Camilli, quid <sic>Aphricani</sic>, quid Asiatici
<pb n="xx"/>
fratris <sic>Aphricani</sic> aut fortius, aut sublimius, aut populo Romano conducibilius
                    fuit? Contra quid magis ingratum ciuitate nostra, quae optimos ciues ac de se
                    bene meritos uariis criminibus in foro atque iudiciis petulantissime proscidit
                    ad iniuste damnauit? Haud aliena mihi quoque merces ab inimicis meis proposita
                    fuerat: qui constituerant, si priuatus redirem postquam utrasque <corr>Gallias</corr> 
                  <sic>decenio</sic>
                    potestatis Romanorum fecissem, eorum omnium, quae ad splendorem et decus populi
                    Romani gesseram, circumpositis armis in foro rationem publice redderem. Hac in
                    spe prouincias suscipimus administrandas, et cum hostibus confligimus: haec
                    pręmia pro uulneribus totiesque ob rempublicam fuso sanguine referuntur? Sed
                    alius dixerit nolo ductare exercitum, aut aliis pręesse, mihi mediocris in
                    ciuitate degam. Nulla mehercule seruitutis expers conditio futura est, nec tamen
                    nunc connumerabo rapinas libidines, eorumque, qui ius in alios habent, superbam
                    dominationem, atque alia penę infinita, quae domi grauissima perferuntur. omitto
                    etiam quoties aerarii nomine luxuria <sic>Satraparum</sic> et auaritia tuis fortunis
                    explenda sit, illud unicuique luctuosum ac
<pb n="xx"/>
in primis tenuioribus ciuibus funestum est quum gerendum erit bellum; non pro
                    libertate neque ex commodo publico, sed unius libidine atque dementia necesse
                    est nomen dare militiae: deinceps innumeri terra marique labores adeundi
                    subeundaque plurima uitae pericula, quoad unius deliramenta sanguine multorum
                    expientur. Helena seu <corr>Lauinia</corr> praemium uictoriae futurum est: aut Indię
                    Scytharumue deserta stultis regibus exploranda comites uniuersos, fame, siti,
                    ęstu, frigore, clade conficient: interdum in fluuios expeditio ducenda:
                    nonnumquam montibus <sic>exequandis</sic> siccandoque mari cogetur operam nauare misera
                    uulgi multitudo: nec putes labori quietem impetrari posse antequam uel parens
                    tellus dolore obstupescat uel compedibus <corr>Neptunus</corr> constrigatur. Altera ex parte
                    fastigium regale imperandique dulcedo mirabiles excitant amores: finge te, Sylla,
                    eminentissimum, aequam diis potestatem assecutum, qui ductor sis classium,
                    exercitus imperator, multis equitum atque satellitum cohortibus uallatus in
                    summa opulentia rerumque successu, arridentibus undecunque fortune blanditiis,
                    nutu Iouis in morem omnia gubernes, <corr>alios terra,</corr> alios mari persequaris,
<pb n="xx"/>
castiges rebelles, superbos excidas, subiectis ignoscas, adsis pręsidis tuam opem
                    implorantibus. Tum reges occurrant priuati abiectisque regalibus ornamentis
                    aduoluti tuis genibus sesę ac regna tibi dedant, uitamque una cum dignitate
                    arbitrio tuo summittant: quorum alios tua liberalitas pristinae fortunę
                    restituat, aliorum perfidia clementiam a te non impetret: insuper hos <sic>distes</sic>,
                    illis honores et praefecturas largiaris; in summa, quem libuerit, extollas et
                    pręcipites: Quos fauores hominum senties? quot audies acclamationes? quae uota
                    publice priuatimque pro tua salute suscipientur?</p> 
            </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>nempe multi risum in
                    conspectu Sardonium ridebunt: multi etiam clanculum subsannantes genuinum
                    infigent.</p> 
            </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Quicuqid dixeris (qualecunque autem illud fuerit), subductis
                    superciliis <corr>admirabundi</corr> laudabunt: passim praedicabere diuina loqui, tonare
                    etiam et fulgurare: ac uice oraculi sermo tuus per ora populi circumlatus
                    habebitur. Quum semel toto <sic>trienio</sic> te uniuersę ciuitati ostensurus plateas
                    <sic>obequitabis</sic>, quamuis more <corr>Persarum</corr> uelata facie, tamen uulgum, quasi aliquid
                    augustius humana specie uisurum, dum credit numen quodpiam sub hominis forma
<pb n="xx"/>
latere, uidebis undique certatim concurrere, alios ex fenestris prospectare,
                    multos fornices, epistyllia, tectaque domorum <sic>concendisse</sic> repletis omnibus
                    plateis: atque ibidem studio e proximo conspiciendi alios inter se trudere
                    aliis pressura proculcatis, nonnullis etiam suffocatis interemptisque. Tum ędium
                    uestibula tapetis et auleis ornari, uicos spargi floribus, <sic>extrui</sic> 
                  <sic>temperarios</sic>
                    arcus, imagines tuarum uictoriarum in ferculis uectari. Quid autem dicam de his
                    qui adolent odores exoticos et diapasmata, symphoniacosque pueros proponunt?
                    Quorsum enumerem tibicines aliosque musicos omnigenis instrumentis uoluptatem
                    prouocantes? ante omnia iucundissimę sunt ac simul pectus et sensus permouent
                    uniuersos <corr>illae</corr> populi crebrae uoces immensas laudes applausu maximo congerentis:
                    pars inuictum, plęrique foelicem, haud pauciores patrem patrię dictitant: non
                    desunt a quibus terrenus Iupiter nuncuperis. Atque ut pulcherrimus tanto cumulus
                    honori accędat, sub catastrophem huius spectaculi alacres in medium procurrunt,
                    qui sęse, non <sic>sane</sic> noxa neque ob metum, sed aemulatione decoris pro tua
                    incolumitate deuouerunt mutuisque uulneribus in tuo conspectu trucidantur.
                    Vtinam,
<pb n="xx"/>
Sylla, uidisses magnificentiam atque splendorem meorum triumphorum cum spectaculis
                    apparatissimis, affirmauerim te pedibus in meam sententiam iturum.</p> 
            </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>

                    <p>Hispaniensem innuis an <sic>Aphricanum</sic>, qui non de externis uictis agebantur, sed de
                    ciuibus et liberis <abbr>Cn.</abbr> Pompei? Quibus oculis putas huius luctuosi spectaculi
                    funestam lętitiam a populo inspectatam? maxime quum intuerentur imaginem
                    Scipionis in pompa <corr>delatam</corr> sibi gladio pectus traiicientis, et effigiem Petrei
                    inedia ferroque se necantis? Nempe uel sola Catonis forma repręsentata, quo
                    pacto manibus uestem atque recentia uulnera dilacerauerat, gemitus et lachrimas
                    inspectantibus excussit.</p> 
            </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Nihil citius lachrima arescit, pręsertim uulgi
                    qui miseratur aliena mala. Quamobrem facile uno epulo atque congiario rediimus
                    in gratiam omnesque ueteres iniurias pręsentia commoda <sic>oblitterarunt</sic>.</p> 
            </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>

                    <p>Fateor his animos plębis deliniri ac in seruitutem addictę nummo pertrahi, sed
                    aemulorum, quibus honores libertatem omnem uiuendi iucunditatem ademeras, fuit
                    insanabilis dolor. Nolim existimes nobilitatem Romanam stoliditati Capadocum
                    auctoratam esse quibus persuasum erat uiuere populum sine rege non posse:
                    excelsi nostris hominibus
<pb n="xx"/>
semper animi fuerunt et insueti iugum pati. Caeterum de his satis est, redi ad
cardinem.</p> 
            </sp>
                
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Praeterea uis amoribus operam impendere, speciosissimę uirgines
                    adducentur: uescendum est, <sic>Sibariticis</sic> mensis accumbes. Quis prohibet aut
                    <corr>Parthicis</corr> indulgere conuiuiis, aut, quę concupiueris, illico perficere? omnia ex
                    animi sententia ueluti diuina uirgula suppeditantur. Proinde non desistes mihi
                    temeritatis nomen impingere, qui haec affectarim: uide potius ne stolidi sit
                    atque omni sensu carentis tot aceruos laudis, tantam uoluptatis ac cumulationem
                    contemnere. Haud raro solet euenire ut ii, quorum omnis cura est numero
                    sapientum haberi, maxime desipiant, ac merito pro gloria pręmium stultitiae
                    reportent. Atque opinor, Sylla, te aliquoties erroris tui pęnituisse: mihi uero ut
                    diuturna possessio tantę fęlicitatis iucundissima fuisset, ita nunc sane męrore
                    <sic>poene</sic> conficior quod repente fastigio deiectus ad hanc rerum inopiam et
                    solitudinem (ne manticis quidem relictis) deuolutus sim.</p> 
            </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>Caesar, opere
                    pręcium esse arbitror ante rationes depositę a me dictaturę, quę semper obnoxia
                    maledictis improborum hominum extitit, aduersus conuitia defendere, quam luce
                    clarius ostendam te magnis in tenebris
<pb n="xx"/>
summaque uersari cęcitate, ut ipsemet agnoscas ac tandem confiteare (si per
                    pudorem licebit) hoc tuum Tyrannidis patrocinium nullis ueritatis subsistere
                    fundamentis. Male, inquis, de te sentiunt homines, sed mali profecto, quibus
                    nunquam probari uitam meam optaui. Nec enim ullius tam admirabilis uirtus fuit,
                    neminem inter mortales adeo praeclara facinora extulerunt, cuius glorię
                    malignitas non obstrepuerit, inuidia laudem non sugillauerit: nullum contra
                    flagitium tam nefarium, nulla tam impotens dominatio audita est quę laude
                    caruerit atque fautoribus; ut studia animum cuiusque impellunt, ita rebus uel
                    laudandis uel culpandis inclinantur. Eorum certe, quibus omnem uim recte
                    sentiendi uitiorum prauitas abstulit, longe maxima pars est: quidam amore
                    obcęcatur: alios rapit odium: multi iudicant ex proprio commodo: alii uero aliis
                    affectibus feruntur. Pertimescerem ego istius <sic>fecis</sic> cicatricosum iudicium? aut
                    me permoueret nequissimorum hominum auctoritas, qui ueluti quodam uiolentissimo
                    turbine per pręcipitia cupiditatum ac perturbationum a cursu rationis
                    abstrahuntur? <corr>Atqui</corr> neminem opinor bonum atque integro et sancto animi iudicio
                    fuisse, neque posthac futurum, qui
                    <pb n="xx"/>
                    uel opera mea uellicet, uel consiliis constantiam abroget ac maturitatem.</p> 
            </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>

                    <p>Nimis de te magnifice, ne dicam arroganter praedicas.</p> 
            </sp>
                
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>Ego quoque sentio uani
                    esse hominis in proprias laudes excurrere absque occasione, sed quum a
                    calumniatoribus arcessitur in dedecus, laudabile est infamiam quomodocunque a se
                    depellere: neque te, Caesar, debita laude fraudauerim, si quidem magnum alioquin
                    et praeclarum uirum semper iudicaui tum in ciuilibus negotiis et administratione
                    reipublicę, tum etiam imperatoria dignitate bellicaeque fortitudinis operibus,
                    hac una dominationis immoderata cupiditate excępta; quod ipse certis signis quum
                    pręuidissem, decreueram tuo capite manibus Marii parentare. Cęterum stultis
                    amicorum precibus expugnatus tanquam e cauea furentis lęenae catulum emisi, qui
                    adolescens spiritu uiribusque comparatis orbem sanguine ciuium cruentaret: atque
                    eam nobilissimam rempublicam, quae meis consiliis atque periculis a seruitute
                    liberata, ac prope funere erepta pristinę fuerat incolumitati restituta, is,
                    inquam, flagitiosus Marianorum scelerum minister furore percitus exagitatam
                    bellis, cladibus funestam, hebetatam uiribus et prorsus exanguem immanissimis
<pb n="xx"/>
hostibus obuiam prędam relinqueret. Porro tibi persuadeas hanc pręrogatiuam
                    Caesari suo Venerem a Ioue impetrasse, ut illi uni mortalium omnium liceret per
                    caedes latrocinia uastationem ad principatum proficisci, cunctis bonis artibus,
                    imprimis boni et aequi, funditus euersis. Mihi autem longe mens aliena est nec
                    unquam haec opinio penitus insita inueterataque extorquebitur quin putem nefas
                    esse hominem aliquid homini detrahere, et alieno incommodo suum commodum augere,
                    nisi uero temere siccariis et raptoribus poenam capitis legibus irrogari
                    statutum sit ac in unum quodque facinus more maiorum grauiter animaduerti. Quum
                    igitur leuiora delicta iubeantur atrocissimis expiari suppliciis, euersoribus
                    urbium, et quorum opera publica salus oppugnata et libertas extincta sunt,
                    credis impunitatem propositam esse? alioquin et impios Gygantum conatus spesque
                    sacrilegas olim consensu gentium execratas iam sua sententia laudi posteritas
                    ascribet. Quocirca (ut ad meam causam quasi postliminio reuertar) quod nequaquam
                    inuitus aliena possessione decesserim, aequissimi atque fortissimi animi fuit.
                    Quippe omnia pessum eunt diuinaque non dignoscuntur ab humanis, nisi
<pb n="xx"/>
                  <sic>his</sic> qui magistratus gerunt non solum a ciuibus iniuriam propulsent, et <corr>malos ab</corr>
                    inferenda prohibeant, uerum etiam si minus incipientes <sic>a lare</sic>, tum suis
                    affectibus statuant modum, tum incitatiores cupiditates frenent: quin etiam nisi
                    manus a rapinis, et oculos ab impudico temperauerint aspectu, ad mores
                    potentiorum reliqua multitudo componitur uitamque principis exemplum sibi ac
                    normam uiuendi propositam esse putant. Quod si principes non magis libidinibus
                    regerentur quam regerent libidines et acres suorum uitiorum uindices
                    existerent, profecto non inuaderetur tot prauitatibus genus humanum, labe
                    scelerum passim ueluti contagione serpente ac proxima queque occupante, ut rara
                    membra alicuius ordinis integra relicta sint. Nunc tecum, Caesar, examina utrum
                    uidear repręhensione dignior an laude, siquidem minime peregrinis moribus
                    inquinatus per maiorum decurrendo semitas me ipsum uici, meisque commodis et
                    uoluptatibus peperci, ut ea, quę nostrę reipublicae usui essent, mea potissimum
                    cura, studio, diligentia prospicerentur. <sic>Accaedebat</sic> ratio conseruandae uoluntatis
                    eorum quorum collocati meritis eramus in amplissima dignitate. Hi quum imperium
                    Romanum longe latęque
<pb n="xx"/>
propagassent, inuictum esse (si diis ita uideretur conuenire) uoluerunt: quod
                    nequaquam futurum arbitrabantur si a iustis legitimisque magistratibus ac
                    imperandi uicissitudine ad unius arbitrium summa reipublicę deuolueretur: etenim
                    satis apparebat diuisum iri mentes ciuium et fore ut multas in partes corpus
                    reipublicae scinderetur plęrisque ad culmen regię dominationis aspirantibus.
                    Quis autem alteri <sic>caederet</sic> in libera ciuitate quum ius omnium commune esset? aut
                    quis tam humili sorte in obscuro est qui se dignum principatu non credat et
                    aliis anteferri non studeat; eo iam impudentię et ambitionis uentum est. Idcirco
                    discordię grauissimę cum acerrimis contentionibus ciuile bellum suscitarent, ac
                    usque adeo cędibus inter se furerent, quoad suis imperatorum uiribus
                    conficerentur imperiumque totius orbis clarissimum omnibus ex paribus quassatum
                    rueret ac penitus extingueretur.</p> 
            </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Ita ne rudes animi fuisse nostros maiores
                    existimas ut aliquid in rebus humanis perpetuum apud se statuissent? ita
                    imperitos antiquitatis ut non habuerint ante oculos quot amplissima regna
                    potentissimęque respublicę fluxu temporum a stirpe interiissent? Haud aliter
                    sęse humanę res habent ac sydera: haec enim exoriuntur, illa occidunt, ac per
                    uices imperia <corr>sortiuntur</corr>. Olim regnum <sic>Aegiptiorum</sic> abunde clarum ac gentibus
                    formidolosum
<pb n="xx"/>
fuit: at hi nunc salutem suam populo Romano commendarunt. Fama est Amazonas
                    multis nationibus imperasse, quarum nihil praeter nomen ad nostram aetatem
                    peruenit. Viguerunt Assyrii: Parthorum duodeuiginti regna fuisse produntur:
                    terribiles Persarum copię terra marique metuebantur: quae plane omnia aut euersa
                    sunt, aut multum a superiore fortuna deciderunt. Quid Athenienses, Lacedemonii,
                    Macedones? Nonne late imperio potiti sunt? num Carthaginiensium opes ingentes
                    non meminimus? at omnes hi ceruicem Romanorum potestatibus flectunt uictique
                    iugum patiuntur. Vnde facile est conniicere imperii quoque populi Romani
                    propediem interitum fore: quęlibet ętas suis rerum mutationibus perstringitur.
                    Porro quis tot conuersiones, tantam temporum instabilitatem non admiretur ac
                    obstupescat? Hi Graeciam occupauerunt: illi Asiam: alii in Sicilia consederunt:
                    ab aliis Hispania possessa est. Quae demum natio Italiam suę ditioni uendicare
                    non tentauerit? Fortasse posthac eueniet ut aliquę gentes incognitę ex
                    Scythicis nemoribus in Italiam migrent iusque Romanis ac Italicis populis ex
                    Capitolio dicant. Quare superuacua
<pb n="xx"/>
mihi uidetur haec tua de posteritate sollicitudo: quę necessitas allatura est,
                    humano consilio repelli nequeunt aut immutari: nam et princeps <sic>poetarum</sic>
     cecinit: <q>Non potis est fixas parcarum auertare leges</q>.<note resp="NJ">
                     <bibl>Sil. It. 9,475</bibl>: nec speret fixas
         Parcarum uertere leges.</note>
               </p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quae postremo de ui fatorum adiecisti, inexplicabiles <corr>anfractus</corr>
                        habent: opinor haec in scrinio Iouis tantum seruari, nunquam ad mortales
                        peruenisse. Itaque ne uideamur in tenebris palpare, satius esse puto nos
                        quęstionem hanc silentio praetermittere.</p>
                </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>

                    <p>Redeas igitur ad institutam disputationem.</p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non inficior equidem res humanas mutationibus obnoxias crebro fortunę
                        uolubilitatem experiri: nec enim cuiquam dubium est nihil aethernum
                        constansue cęli ambitu complecti, nullius pedes adeo inconcussa stabilitate
                        figi ut proni ad lapsum non sint. Quapropter non sumus ita leues ut speremus
                        dominationem Romanam cunctis saeculis duraturam: caeterum foelicem optamus
                        ac diuturnam.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Atqui uereor ne multorum opinio sit eam nimis diu floruisse in magnis
                        praesertim seditionibus et malis intestinis. Cogita quamdiu reges urbi
                        praefuerint, quamdiu respublica per consules administrata sit, longam seriem
                        annorum inuenies: <pb n="xx"/> mirum quo pacto iam senescens imperium
                        quicquam sui pristini uigoris retineat.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Pręcipuę quum tu, Cęsar, ipsius uiscera laceraueris cęterisque tradideris
                        laceranda. Viguisset profecto uigeretque diu, si non tibi ipsi, sed populo
                        Romano dominationem comparauisses eiusque fuisses honorem tutatus: non
                        dolerent hodie tui ciues impunitas Crassiana clade legiones.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>nimirum iste dolor nunquam ad me peruenit.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Ergo tibi soli uiuebas, qui nec bonis tuorum lętareris nec malis
                        ingemisceres? nescis te cum naturam tot animi et corporis dotibus muniuisse,
                        tum ad summos honores indulgenter a fortuna prouectum, ut ex tua industria
                        quam plurimi fructum decerperent?</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Decet mehercule suam quisque rem agat, suis commodis attentus sit: ex
                        superfluis uero liberalitatem exerceat.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>quasi non haec potissima sit, deorumque potentię non aequiparetur: quippe nec
                        alio itinere Liber pater, Hercules, Ceres, Pallas et alii ad diuinitatem
                        profecti sunt.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Sylla, nimium obsoleta uetustate narras: qua si res ita se haberet uti ais,
                        nihil istoc magis tuę sententię subscriberem: sed contrahe iam uela et
                        cursum quo cęperas intende. Nequeo tamen intelligere quomodo te isto ex
                        labyrinto euolueres: haec maxime <pb n="xx"/> pugnant inter se: perpetuus
                        dictator, quum nihil minus cogitares, renunciatus es: quod omnes ordines et
                        magistratus ratum habuerunt, et ipse (licet dissimularis) approbasti. deinde
                        contendis cędendum fuisse de iure alieno, quasi uero iniuste possideres ea
                        quae partim efflagitare tui labores uidebantur, partim consensus omnium in
                        te collocauerat propter liberatam, ut affirmas, a seruitute ciuitatem atque
                        in sua pristina libertate conseruatam: quibus de causis duo clarissimi uiri,
                        Codrus in Gręcia, Cyrus in Perside, regno potiti sunt. Haec usque adeo
                        intricata sunt, ut ad Sphyngem Thebanum autorem referri queant, adeo quidem
                        obscura ut puteo (quemadmodum aiunt) constrictus incedere per tenebras
                        Heracliti uideare.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>At ego facile tibi ostendam orationem meam nulla in parte a se ipsa dissidere
                        neque ullis ita nubibus uelatam quominus prima facie intelligi possit. Quum
                        populus Romanus summam in grauissimis periculis mihi potestatem mandasset,
                        uoluit succurri periclitanti reipublicę: cuius incolumitatem una cum uita
                        ciuium atque fortunis defenderem; non autem, ubi aliorum Tyrannidem
                        euertissem, ipse confestim principatum arriperem: urbs <pb n="xx"/> autem
                        utroque modo libertate spoliaretur: atque (ut dicitur) dum
                        <corr>Charybdim</corr> declinat, incideret in Syllam; mens huiusmodi non
                        fuit uniuersi populi nec <sic>inuentum</sic> ut imperium in me perpetuum
                        conferret, se uero in aethernam demergeret seruitutem. Caeterum id a meis
                        necessariis exquisitum est, quorum intererat oficii me cunctis laudibus et
                        ornamentis afficere. Igitur amici retulerunt, senatus assensus est, populus
                        auctor fuit: tametsi tunc eadem ipse mihi uendicare potuissem. Quid credis
                        ciues nostros beneuolentię gratia seu meę uirtutis admiratione iis me
                        uoluisse beneficiis prosequi? certe legionibus tribuerunt, ac tempori
                        obsecuti sunt. Quae res oportuna mihi uisa est, donec reipublicę status
                        ordinaretur: erant enim plus habitura ponderis quae fuissent a uero
                        legitimoque magistratu instituta. Proinde cunctis ex sententia perfectis
                        dictaturam deposui, legiones reipublicę restitui, satellites dimisi rationem
                        rerum a me gestarum ad nutum populi <sic>sigillatim</sic> redditurus, ut
                        nemo esset, cui minus constaret me ob tutelam publice libertatis, non
                        priuata simultate bellum contra Marios, communes bonorum omnium hostes,
                        gessisse. Sed finge cunctorum ordinum <pb n="xx"/> alacritatem in me ornando
                        fuisse maximam et constantem, negabis esse magni animi quod abductus procul
                        ab illecebris et uanitate rerum humanarum proculcatisque ac dissipatis
                        teterrimis libidinibus quę, ut plerumque sunt uehementes et incitatę,
                        rationem subigunt captiuamque post terga trahunt; superata denique laudis
                        titillatione, qua mortalium pectora maxime permouentur, potuerim fascibus
                        imperatoriis carere, pulcherrima re atque iucundissima, quemadmodum ipse
                        arbitraris? Desinant igitur maledici calumniaria me quicquam uel fracto
                        animo uel alienata mente factum fuisse: quando neque per deuia, neque per
                        obliquos tramites hoc iter primus fecerim. Olim Ptolemeus, Ariobarzanes,
                        Seleucus regnum deposuerunt: apud nos Cincinatus a dictatura, Messalla
                        Coruinus ab urbis praefectura se abdicarunt imperium perinde atque
                        naufragium fugientes: <sic>in quo</sic> in numera mala aggeruntur, ad
                        humilem statum, uelut <sic>asylim</sic> quietis, intimumque sinum pacis et
                        ocii, ubi profundissime in utramque aurem dormiendi facultas esset,
                        descenderunt. Posthac animaduerte, Cęsar, an decere tuam grauitatem uideatur
                        unumquodque ex primo <pb n="xx"/> impetu animi de more imperitae plebeculę
                        iudicare: diligenter omnes scrutandi sunt secretiores mentes recessus, et
                        penitiores fibrę pectoris accuratius <corr>disquirendę</corr>, singula
                        denique grauissimo iudicio tanquam trutina ponderanda priusquam de uita
                        cuiuspiam illustris uiri sententiam pronunties.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Hactenus maledictis respondisti: nunc uero quemadmodum
                        <sic>polliciberaris</sic>, compara principum <sic>arumnas</sic> una cum
                        uoluptatibus.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Sedulo tibi mors geram de tyrannorum cruciatibus, quos probe cognoscemus si
                        non superficiem tanquam per transennam considerantes, sed quasi Lynceis
                        oculis eorum anxietates introspexerimus. Deum immortalem, quot ueluti
                        diducta Chlamyde uectes, quot claui, quot tela, quot fędę cicatrices et
                        letalia quasi Chironis uulnera in toto corpore luxatis membris ac distortis
                        apparebunt? Si praeterea propius intueamur quibus curis conficiantur,
                        quantos labores perferant, quas sustineant uigilias, quam ingentibus
                        periculis et insomniis <corr>exterreantur</corr>, nemo carebit admiratione,
                        superesse nonnullos, qui tantum onus ab humeris non excutiant, et hanc
                        malorum Hydram priuata redimant quiete. Nam qui hebeti plęrique iudicio
                        nihil neque sceleris <pb n="xx"/> neque turpitudinis praetermittunt, quoad
                        in summo constiterint, hi personatam foelicitatem conspicati, magnis
                        calamitatibus inuoluuntur: iis duntaxat, quę oculorum et aurium sensu
                        percipiuntur, animum intendunt, fędissimas autem sub fuco delitescentes
                        maculas non uident: quas si aeque exploratas haberent atque ipse habeo,
                        sępenumero mentem ab ista <corr>pulchritudine</corr> regnorum ad spes
                        priuatas conuerterent: mox dilaberentur illae feruentissimę cogitationes, et
                        omnis uesana principatus inuadendi cupiditas extingueretur, ut tandem
                        nequaquam dubium esset humiles in agris aediculas et holerum in ocio
                        tranquillissimo cibum longe praestare tessellatis pauimentis et incrustatis
                        marmore parietibus aureisque tectis, quae sexcentis columnis innituntur,
                        uniuersę, inquam, pompę ac strepitibus armorum et supręmę dignitatis: porro
                        tenuioris uictus iucunditati neque Persarum apparatus neque mensae
                        Syracusanę, nullę opes, nullę delitię, nulla regum bracteata foelicitas
                        comparari potest. Etenim qui regnorum administrationem suscepere, ac
                        gentibus, populis, nationibus pręesse statuerunt, non arbitrentur se ad
                        desidiam natos et uoluptates, quo uitae curricula <pb n="xx"/> molliter in
                        magna rerum affluentia summaque tranquillitate ad finem extremum deducerent.
                        Atqui proponant necesse est publicam incolumitatem communiaque commoda sibi
                        prospicienda, augenda et conseruanda esse: ut quum ipsi
                        <sic>iugularint</sic>, atque animum tutelę suorum intenderint, urbibus atque
                        prouinciis esse quęsita salus et securitas uideantur. Quę si patribus
                        familias negligenda non sunt et gubernatores magnopere student, ut suam
                        quisque nauim incolumen in portum appellat (interim nullum tempus sine
                        maxima sollicitudine transigitur: caeteris quietem agentibus ductor classis
                        domicilia solis et lunę momenta perpendit: nunc regionum et maris naturas
                        metitur: modo digitis computat quot supersunt dies ad ortum et occasum
                        Orionis atque Succularum, ut cautus impendentes tempestates aliquo defugiat
                        recessu, uel si depręhensus in mari fuerit impauidus pręuisas excipiat et
                        facilius euadat. Hic urit Malea: <corr>Symplegades</corr> illic formidantur:
                        alibi Sytes et Siculi <corr>freti</corr> uortices pectus exanimant: ad haec
                        fluctibus inter se concurrentibus uehementer angit. <sic>Experuceras</sic>:
                        iam arę sub undis depressę: iam instabiles arenarum cumuli et pręruptę moles
                        in coelum pertingentes, aliaque <pb n="xx"/> huiusmodi curis assiduis
                        pensitanda, quibus nauarchi uelut exitialibus colubris impallescunt). quid
                        in magno imperio constituti, quos omnes quarta luna genitos crediderim non
                        secus ad sęse mala attrahentes, ac Cęcias nubes? quantas commotiones, quot
                        aestus, quas tempestates et subitas procellas in magna morum et linguarum
                        dissimilitudine, ambientibus undequaque saeuis et minacibus hostium copiis,
                        non cogitent sibi perferendas? Quod ingens regnum, aut quę respublica potens
                        diu uel externorum bellorum uel domesticarum seditionum fuit immunis? haud
                        quiescit unquam genus humanum, nec statu, quem fors obtulerit, contentum
                        est. Quippe natura mortalium in hoc praua dici et existimari debet, quod in
                        suo quisque negotio hebetior semper nouas res molitur, sperans, si
                        conditionem fortunae mutauerit, successus meliores adepturum. Proinde bis
                        duntaxat a Romanis in tot aetatibus in tanta annorum reuolutione templum
                        Iani clausum est, aliis atque aliis bellis ueluti capitibus Hydrę
                        succrescentibus: quae quum aliquando breui tamen interuallo conquieuissent,
                        ciuilibus discordiis exagitabantur: quod malum intestinum citius uel
                        amplissima imperia quam ullus hostis euertit. <pb n="xx"/> Porro quoniam
                        homines procliuiores ad facinora sunt quam ad uirtutes, a quibus facinoribus
                        nullius auctoritate, ne deorum quidem immortalium maiestate deterrentur,
                        quotidie uarii tumultus atque Panici terrores in agris et ciuitatibus
                        compescendi sanandaeque diuersorum scelerum pestes exoriuntur. Num credis
                        paucos ad tuas opes et potentiam incumbentes imperandi libidine torqueri? ac
                        dies et noctes anxie cogitare quemadmodum assectatam <corr>tyrannidem</corr>
                        animo gladiatorio arriperent? In amplissima dignitate suspecta sunt omnia,
                        timentur amici, familiaribus non confiditur, a liberis et uxore cauendum
                        est; illa uitę conditio miserrima est ubi magis spei ad tutelam sui corporis
                        in barbaris hominibus et canum fide reponitur quam in iis quos genueris,
                        nedum tenuiore necessitudinis uinculo copulatis: <sic>adhoc</sic> non opes
                        tantum, sed ingenium et uirtus cuiusque formidolosa sunt. Delatores quidem
                        et susurrones omnes ad unum et a caluo (ut dicitur) ad caluum communis regum
                        omnium ac regnorum pestis, totidem uomicae rerum publicarum et carcinomata,
                        primas atque postremas partes <corr>tragediae</corr> sibi deposcunt: his,
                        quoniam sunt aures et oculi principum, nulla ianua clauditur quominus <pb n="xx"/> admittantur: nullum tempus importunum est quo minus audiantur.
                        Deum immortalem, quantas curas pectoribus ingerunt? quot mentem perturbant
                        in somniis? quot latrocinia fumum uenditantes committunt? quam diris
                        calamitatibus urbes implicant, omni fere labe his ex fontibus manante? nam
                        quum assiduis criminibus dicta factaque singulorum clam inuisa regi faciant,
                        irritant ipsius animum et mox ad crudelitatem impellunt. Extemplo uenit in
                        opinionem leuis, crudelis, sanguinarii principis: quę nomina (quam maxime
                        fieri potest) a magno et praeclaro principe fugienda sunt: siquidem non
                        paucorum ciuium, sed omnium populorum odium et inuidia contrahuntur. An
                        uero, quos tibi putaris insidiari, supliciis supremis afficies uniuersos? at
                        hi, quum sint potentiores, multisque cognationibus et affinitatibus
                        muniantur, mordebunt frenum, ut dicitur, ac periculum periculo
                    propulsabunt.</p>
                </sp>
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>
 Hactenus existimaui multo maximas in
                    quouis genere flagitiorum clementiae partes <corr>concedendas</corr> esse. Caeterum ubi
                    nimia lenitate mei animi scelerum impunitas in meum caput recidit, opinor
                    maiorem in huiusmodi casibus uitae rationem oportere haberi, quam opinionis
                    uulgi cum in <corr>molitiem</corr>
                  <!-- nešto fali! -->
                  <pb n="xx"/>
ferret armata multitudo? temperaret a conuitiis? non diris execraretur? Sed quid
                    ego conuitia execrationesque commemorem? multi, per Iouem, inuenirentur <sic>Arbacti</sic>
                    qui regem adeo delicatum, adeo delibutum unguentis, nidore, corollis, meroque
                    redolentem Sycioniisque indutum calceis et ueste Coa inter mulierculas pensa
                    <sic>parcientem</sic> una cum suis psaltriis, spintriis, tineis atque soricibus <sic>aule</sic> ad
                    extremam desperationem compellerent. <sic>Set</sic> statuatur ciuitas non magis in odium
                    quam beneuolentiam propensa, tuique similis tyrannus appetentissimus laudis
                    existat, segetemque gloriae susceptis expeditionibus in bellicosas gentes non
                    per pręfectos caeterum pręsens ipse quaerat: profecto in summa ocii penuria non
                    aberunt graues occupationes cum perplexis cogitationibus ac rara quiete
                    nocturna, somniisque turbulentis atque terrificis: nec tamen in hunc ordinem
                    refero iudicia, <corr>foedera</corr>, edicta, consultationes, sunt enim uel ocioso peculiaria et
                    pacis quoque tempore quotidiana. Porro quum onus ipse solus belli sustineat,
                    quum totus unius humeris exercitus incumbat, fit ut mentem in <sic>discipienda</sic> mille
                    negocia disperciat. Antequam de acquirenda uictoria consilium <sic>ineatur</sic>
                  <pb n="xx"/>
(quoniam leuibus ex causis tumultus in castris et seditiones excitari solent), non
                    tantum erit opereprecium blando alloquio summissaque commilitones oratione
                    compellare, <corr>singulorum</corr> fidem atque uirtutem extollere, atque in iis dumtaxat
                    demonstrare spes omnes honoris fortunarumque sibi repositas esse, aliis multa
                    dare, omnibus plurima polliceri: uerum etiam accuratissima opera impendenda est
                    (haec autem non ignarus alioqui expertissimo rerum huius modi recenseo, <sic>qui</sic> hic
                    maxime locus poscere uideatur) ne commeatu prohibitus exercitus fame prius,
                    dehinc lue conficiatur: cuncta enim, quae casus uel necessitas attulerit aduersa,
                    <sic>secordię</sic> imperatoris ascribentur: quae si grauiora fuerint quam aequo animo
                    ferri possint, undique concursus a militibus in auctorem certatim fiet illius
                    capite acerbitatem fortunae expiandam arbitrantibus. Iam reliqua consideremus
                    aeque curarum atque trepidationis plena. Omnibus intempesta nocte mortalibus
                    post curas et labores intermissos quam suauissime stertentibus ductor exercitus
                    (nam tuus quoque <corr>uates</corr> inquit: <q>Principe non dignum est noctem dormire per omnem</q>)
                    interdum cubito innixus multa tristia secum reputat: modo per silentium
<pb n="xx"/>
tabernaculo egressus, ne qua uel proditione uel <corr>ignauia</corr> excubiarum ab hostibus in
                    castra per uallum aut portas irrumpentibus repente somnolenti milites
                    opprimerentur, circuit omnes plateas, perlustratisque portis castrorum uigiles
                    in soporem incumbentes monet, hortatur, precibus fatigat, diligenter posthac
                    obseruent, nequid per tenebras detrimenti negligentia ipsorum capiat exercitus:
                    nihil non exequitur et in castris mouendis quod <sic>uasa</sic> conclamata fuerint, et in
                    iis metandis unde nulla necessitate prohiberi queat <corr>quominus</corr> quum <sic>liuerit</sic>
                    euadat. In itinere uero per antecursores explorantur hostium aduentus: hi
                    praemittuntur ad angustias, alii ad colles occupandos, alii iubentur in
                    subsidium a tergo sequi. Interim sollicito de copiis et animis hostium <sic>oportune</sic>
                    quispiam transfuga adducitur: is secreto interrogatus edocet <sic>sigillatim</sic> numerum
                    atque ferocitatem aduersariorum, ut prę magnitudine diuisis aciebus
                    ingrediantur: mox nunciatur adesse hostes in propinquo, magno instare impetu,
                    uel pulueris indicio instar <corr>crassę</corr> nebulę continenter augescentis, ut necessario
                    conferendę sint manus.</p>
                <p>Tunc repente (ut fit) multa oritur trepidatio,
<pb n="xx"/>
tumultuatur passim, suam quisque spem sua consilia secum agitat. Tyrannus intimis
                    pręcordiis compresso cruciatu, caeterum uultu spem simulans transfugam ex
                    composito in concionem producit: iubet omnes bono animo esse: nam aduersarios,
                    licet magno ueniant agmine, <sic>ficulnis</sic> tamen uiribus non esse timendos, puta
                    maxima ex parte calones et lixas, <sic>ingenter</sic> scortorum greges in plaustris et
                    impedimenta circumnectantes: postremo confirmatis oratione militibus persuadet
                    ut non minus prędę quam pręlio sese accingant. Caeterum dum animo reuoluit
                    cataphractos equites et currus falcatos ac elephantes cum turribus, <corr>ad hęc</corr>
                    uelites alios, alios sagittarios et funditores, alios diuerso genere telorum
                    armatos cohortes pęne insuperabiles, artus inuaduntur frigore atque animo
                    linquitur. Eductis tamen exercitibus et aciebus utrinque instructis, ubi
                    classica intonuere, miles non admodum consternatur, paratus, si hostes terga
                    dederint, fugientes persequi et caesorum spoliis onustus reuerti, <corr>ad haec</corr> a
                    triumphante imperatore donatiuum accipere ac epulo interesse; sin grauius
                    premet aduersarius, abiecta parmula cursu quam expeditissimo saluti consulere:
                    quem unaquęque latebra
<pb n="xx"/>
                  <corr>ni</corr> re facili iudicio, tum in alienis negociis ęstimandis incredibili temeritate
                    uanaque ac inconsulta persuasione sępius ad poenitentiam usque laborantis: nam
                    quos uenia dignos ob tenuem suspitionem arbitraris, ualentiores ad spes
                    perficiendas indulgendo efficis: atque etiam quum suspecti habeantur, maturius
                    metu se liberare uel periculoso facinore coguntur. Tunc illud pulcherrimum donum
                    Cyclopis exemplo in pręmium benignitatis exitio proprio breui compensandum. Et
                    quamuis complures a sumenda de scelerosis hominibus pęna causę cohiberent, ne
                    tamen pendeas animi ac subinde circumspectes (quum pręsertim audierim uulgo
                    dici malum esse custodem diuturnitatis metum), omnia ferro, flamma, ruina excidenda
                    sunt, unde aliqua periculi suspitio apparuerit. </p>
            </sp>
                <sp who="sylla">
               <speaker>
                    SyLLA.</speaker> 
               <p>Recte ais, o Caesar,
                    quando multa sunt in uita hominum turpiter et calamitose neglecta, emendatione
                    tamen aliqua corrigi possunt: istius autem sceleris, si pręsens occasio
                    negligatur, postea quum tanti ueneni uis continenter uetustate inualescens per
                    capita multorum demanarit, nequicquam recuperandę facultas desiderabitur. At
                    uereor ut omnibus abominantibus ac etiam extimescentibus tuam crudelitatem
                    dicaris
<pb n="xx"/>
non obuiam ire flagitiis et improborum hominum ferociam legibus contundere,
                    uerum plęraque fama circumferetur uel rapacitatis studio, uel inata sęuitia te
                    caedibus in bonos ciues grassari, nec temperaturum ab huiusmodi feritate quoad
                    uel unus supersit cuius uirtus formidolosa uideatur. Qua in spe uiuet populus
                    singulis momentis expectans ad supplicia rapi? applaudent alacres tibi cruento
                    sanguine popularium ac truculentissimae <corr>tygridis</corr> in morem saeuientis? quinimmo
                    clandestinis imprecationibus deuouebunt et ex singulorum formidine commune
                    odium in tyrannum procreabitur.</p> 
            </sp>
                    <sp who="caesar">
               <speaker>
                        CAESAR.</speaker>
               <p> Oderint dum metuant: <corr>quę uis</corr> enim
                    extimescenda est quum assistant delectarum cohortium praesidia,
                    fortimissimisque stipatoribus latera circundentur?</p> 
            </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Falsus es, Caesar, ac toto (uti ferunt) aberras cęlo: siquidem ad tuendum et
                        conseruandum regni statum nihil esse tam firmum, tam stabile, saepe
                        compertum fuit, neque classes, neque exercitus, neque bellicas machinas,
                        neque cum ingentibus thesauris arces munitissimas, quam est subditorum fauor
                        atque beneuolentia; quę tamen cum plurimis beneficiis, tum uero iustis
                        imperiis, et imprimis obsequio atque facilitate demerenda <pb n="xx"/> sunt:
                        nihil aeque pestiferum gubernatoribus urbium arbitramur ac ubi ciuitas
                        percussa metu odio in ipsum principem accenditur: scilicet ullę uires
                        obstabunt quo minus imperio deiiciatur? dehinc extorris amissa patria et
                        domo, si forte cum spiritu euaserit, miseram uitam exigat? certe nullę
                        Dionysio Syracusano deerant opes ad stabiliendam tyrannidem pręter amorem
                        ciuium, quamobrem turpiter eiectus <corr>apud</corr> alienos in sua
                        calamitosa senectute ludibrio habitus est: nonne Macedones ob superbam
                        dominationem Demetrium in bello deseruerunt? nunquid etiam simili de causa
                        Tarquinius a nostris urbe non fuit exclusus? Caeterum inde facilius
                            <sic>connicere</sic> licet quam friuolę sint opes tyrannorum, quippe
                        triginta <sic>senissimi</sic> tyranni non potuerunt Athenis Thrasybulo, ciui
                        exuli, resistere: ac (ut nostra rursus cum externis coniungamus) Romę
                        decemuiris tyrannidem exercentibus haud cunctanter imperium abrogatum est.
                        Quid quidem plęrumque non expectato uniuersorum consensu uel a custodibus in
                        tyrannum irrumpitur, uel uxor iugulat per quietem, uel amicorum liberorumue
                        indignatione, aut spe commodorum et honoris, aut desiderio uindicandę
                        liberatis ex improuiso tyrannicidia <pb n="xx"/> conficiantur?</p>
                </sp>
                
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Quandiu expetuntur aliena auxilia blandiendum censeo: qua re
                    sublata, imperio pro libidine uti conuenit: nimirum a bellis abstinere, parta
                    iam dominatione, ex usu esse affirmare non dubitarim: nam dementis est, quum
                    semel in tranquillo sis, in dubiam fortunae aleam proficisci, quę sępe dum
                    tentatur, ut est inconstans, unico reflatu sua pulcherrima beneficia miserabili
                    ruina inuoluit; si uero bella pręter opinionem ingruerint, ea legatis
                    demandentur, quo pacto tuum periculum alieno periculo ueluti clauum clauo
                    expelles.</p> 
            </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
               <p>In easdem ansas incidisti, quinimmo fumum defugiens in flammam
                    desilis. Quum inermes antea uel propinqui timerentur, copias tuas et robur
                    tyrannidis firmissimumque uitę pręsidium alienę submittis potestati: tum
                    prębentur arma ciuibus longa seruitute oppressis, uidelicet ut pręliis
                    exacuantur et uictoriis animo erecti diutius pati iugum seruile dedignantes
                    aperta ui se afferant in libertatem. Praeterea quum uita omnium posita in
                    certamen esset agereturque de finibus imperii patrięque incolumitate atque is,
                    cuius maxime interest in pugna praesentem adesse, in commune discrimen
                    descendere neglexisset, quo animo tantam in periculis
                    <sic>mol</sic>
                  <!-- nešto ne štima -->
                  <pb n="xx"/>
fideliter abscondit. Quod si etiam in manus hostium inciderit, paruo precio
                    redimitur. Imperator paludatur, ab omnibus cognoscitur, petitur ab omnibus,
                    undique in eum, quod uictoriae pręmium sit, tela proiiciuntur. Cui fugere
                    inclinata iam acie cum dedecorosum tum quoque minime tutum est, capi uero
                    grauius morte ducitur. Quam alacris reuinctis post terga manibus et pedibus
                    cathenarum pondere grauatis currum uictoris prosequeretur? quibus oculis
                    intueretur, quibus perferret auribus contumelias et probra quum quadrupedis in
                    morem curuatus equum hosti conscendenti ceruicem submitteret? Quae nex tam atrox
                    est quin fęliciter cum tanta commutaretur ignominia? Itaque quum ex sola
                    uictoria salus et summa rerum pendeat, totis uiribus adnititur ut Iupiter
                    Capitolinus recentem gremio laurum accipiat: quasi amens hinc inde cursitat,
                    alios hortatur, strenue pugnare obtestatur, alios pugnam capessere, modo fessis et
                    uulneratis e pręlio subductis integros substituit, modo cornu laboranti
                    subsidium immittit, ac, ubi maius certamen est, plurimus sese mediis immiscet
                    hostibus: iam fugientium ceruix in hostes intorquenda signiferoque perculso
                    formidine
<pb n="xx"/>
et ob haec segnius telis se obiectante uexillum abripiendum et in armatorum
                    agmina proiiciendum quod manipuli deprecandę ignominię gratia fortiter pugnando
                    recuperent. His atque aliis distringi malis necesse est, quae a neutro nostrum,
                    dum exercitibus deuincti mortalitate pręessemus, abfuere.</p> 
            </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>fateor esse <sic>labore</sic> ingentes perferendos et maxima pericula: quae
                        tamen incredibilem gloriam pariunt: illa quidem choreas, conuiuia, somnum
                        ueluti pestem abominata per senticosa loca pendentesque rupes uagatur,
                        difficilis inuentu, difficilior apprehensu, plęrunque multis armatorum
                        cateruis uallata, per aciem <sic>nouaculae</sic> rerumque mille discrimina
                        adeunda irritos mortalium conatus amplexu lubrico facit, nec aliter ferme
                        quam cruentum cędibus comitatur. Quocirca Sardanapalus et Xerxes, quum se
                        luxuriae et inertię dedissent, nullum sui celebre nomen posteris
                        reliquerunt. At Semiramis, et <sic>Crius</sic> inclytis operibus gloriam
                            <corr>immortalem</corr> assecuti sunt, quorum fama uigebit memoria
                        sęculorum sempiterna. Proinde qui propagationi nominis ac ęthernitati
                        student, uitam periculi obiectant, ut uno aut altero memorabili facinore
                        inter uiros illustres connumerati <pb n="xx"/> frequentes praedicentur: quae
                        res absque sudatis et anhelis laboribus, id est, quod aiunt, citra puluerem
                        et sudorem ne Iouis quidem filio (quo tuis utar exemplis) concessum
                    fuit.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Haud facile dixerim uaniorem opinionem an magis pestilentem induerint
                        mortales: quae adeo altas ęgit radices, ita mentibus obcęcatis adhęsit, ut
                        ad nullas rationes oculos aperiri patiatur. Quippe ratio iampridem persuasit
                        constantem gloriam nequaquam ex iis rebus scaturire, quae licet magnę sint,
                        cum scelere tamen affinitatem contraxere: alioquin Phaeton et Herostratus
                        incendiarii manibus impio facinore contaminatis cęlo terraque cari
                        haberentur: quos tamen omnia sęcula, omnes hominum aetates uno ore
                        infamarunt. Nam Herculis memoria summa cum ueneratione colitur, quod ex
                        ipsius erumnis ingentia in mortales commoda redundarunt. Neque ego laudem
                        Iouis ex eo constare putauerim quod uictor pręlio Titanas et Gygantes
                        deleuerit (ad uindicandam impietatem necessitas impulerat), caeterum quia
                        publicam agens utilitatem cumulauerit amplissimis beneficiis humanum genus
                        aeque propriis ingenii uiribus atque beneficos liberos procreando. Igitur
                        eum uirum dicemus <pb n="xx"/> ueram gloriam ac nominis aethernitatem
                        assecutum ex cuius industria uel gentes uel urbes uel nationes nullius
                        iniuria iacturaque ingens emolumentum percęperunt. Caue, Caesar, imperitum
                        uulgus imitatus temere credas quemquam istorum, siue Cyrum, seu qui in
                        anxietatem Alexandri ac Democriti uanitatem diffunduntur, quasi beatos
                        laudibus extolli debere: nisi uelimus insatiabiles et effrenatas cupiditates
                        ac scelerata facta in rebus honestis connumerare. Quibus gentibus illę
                        rapinę, non uictorię, Macedonis Alexandri (nam hunc audio maxime rerum
                        gestarum admiratione crebrari) latronis more in bona, uitam, libertatem
                        miserorum hominum grassantis usui ac non potius calamitosae fuerint? Ipsi
                        quoque Macedones postmodum sibi funestas experti sunt, quum in diuidenda
                        praeda dissentientes mutuis cladibus uulgo sternerentur. Sed aliquantisper
                        publico blandiamur errori, adiuuemus tuam insaniam, ubi nihil a pertinacia
                        decedis; esto magnitudine rerum gestarum terras mariaque fama tui nominis
                        impleuisti, unicuique potentissimorum et clarissimorum regum gloria
                        antecęlluisti, omnia denique tuis optatis obsecundarunt, ut fęlix tua et
                        aliorum persuasione <pb n="xx"/> uixeris: quam repente sola mors, exacta
                        quasi una diecula uitę, tot aceruos uoluptatum, tot congestas delitias, tot
                        fortunę blandimenta, omnem istam longe lateque imperandi dulcedinem unico
                        momento extinxit: nec tamen istius fęlicitatis tragicum finem inter mala
                        referam, qui suauissimas uoluptates amarissimo felle condiit.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>In corpus omnibus casibus obnoxium, quod potuit, uis liuoris
                        <corr>egit</corr>: cęterum illustris et peruagata fama nomenque Cęsaris per
                        cunctas gentes, urbes, insulas, portus, ultra fines imperii Romani
                        celebratum, haud ullo potuit affici detrimento. Nisi me ratio meorum honorum
                        ad desiderium perficiendi cursus ętatis meę hortaretur, profecto magnopere
                        mihi fuisset optandus is exitus uitę. Quid enim <sic>alius</sic> mea nece
                        factum est, nisi ęqua mecum reliquis hominibus conditione mortalitatis ob
                        ingentem gloriam immortalitatem adeptum esse, ac propediem inter diuos
                        consecrandum.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Caesar, illa sunt adulantis et formidolosę plebis deliramenta, etiamnum rebus
                        nudis inania nomina deorum imponentis: nihil amplius ab hominibus pręstari
                        potest quam ipsi habeant: quodsi possent immortalitatem in alios conferre,
                        eam potius sibi quisque arriperet.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non sum adeo rationis expers, ut me deum <pb n="xx"/> esse credam: illa
                        hominum opinio est.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>At nullus istius uanę persuasionis tanto locorum interuallo sensus ad inferos
                        descendit, nulla unquam rerum humanarum delectatio Stygem pręteruecta est.
                        Libenter scire uelim, Caesar, ubi substiterint illę ueteranę cohortes,
                        quamdiu uoluptates prosecutę sint: nam uidimus nudum et cicatricosum ac
                        denso curarum agmine stipatum in aulam Plutoni ingredi. Num tibi magistratus
                        cum insignibus obuiam honoris gratia uenerunt? at nemo plane, ne ipsi quidem
                        minutuli qui quondam supplices tuis genibus aduoluebantur, praetereunti
                        assurexere, non dignati sunt oculis intueri: haud quemquam aliena perinde
                        negocia distringunt: suis fere quilibet aut malis torquetur aut solatium ex
                        bonis capit. Pari conditione reges et inopes agimus, alium a priore statu ab
                        alio non discernentes; illa enim fortunę potestas fuit. Qui autem inuictum
                        gerentes aduersum diuitias animum, quum inclusi corporibus
                        <corr>eisent</corr>, sancte pieque uixerunt, ad nullas uoluptatum illecebras
                        mente prostrata, hi pulcherrimas nacti possessiones cuiusuis męroris
                        expertes ocio foelicissimo fruuntur. Qui uero aut impudicis uoluptatibus
                            <sic>uolutati</sic> sunt, aut alios afflixerunt iniuria, hos uel Ixionis
                        radii <pb n="xx"/> dissecant, uel <sic>Tyciin</sic> uultur depascitur, uel
                        saxum Sysiphi assidue reuoluendum delassat, uel hi Chymerę lacerandi
                        alligantur, uel obiiciuntur Cerbero in frusta dilaniandi.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Incassum terres hominem impauidum, qui ad nullos casus et minas fortunę
                        consueuerit oculis conniuere.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Id certe non faciebam: nec attinet illi formidinem incutere quem illico
                        terrores inuasuri sunt. Sed nimirum, dum aliud ago, tua interpellatione huc
                        sermo deflexit.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Dum sinuosis Meandris acies instruis et moribus inferorum occuparis, longior
                        quam decebat oratio fluxit: qua re factum est ut animum quoque ab instituta
                        dissertatione diuerteris. Atqui uellem comparationem tyrannicae uoluptatis
                        ac iuxta malorum (ut proposueras) tanquam in aliqua breui tabella
                        depingeres, ac uelut imaginem poneres pręter oculos, ut sub compendio
                        facilius intelligerentur.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nihil refert dissimules an oblitus sis, nam utramque paginam legisti: magis
                        tamen putarim falli memoria, aut sane, quod uerisimilius est, ad huius modi
                        collationem animum non adiecisse. Quippe ita natura delectatione <sic>totos
                            proluunt</sic> quo pacto aliunde premantur non satis uideant, quod uel
                        in uenatoribus et citharędis deprehenditur: <pb n="xx"/> illi studio
                        persequendarum ferarum allecti laboribus haud animum intendunt, hi, quum
                        pretermodum uocis harmonia capiantur, plęrumque fidium discordiam non recte
                        percipiunt; utcumque tamen sęse res habet, quoniam modo Zeusis, Phidię,
                        Timantis copia caremus, nec ipse arti pingendi sum initiatus, ea conspectu
                        uicissim tibi describam, et in breui formula collocabo. Haec igitur
                        adiiciantur ad opes et fastus imperatorios, quos tu quidem auidius atque
                        curiosius percensuisti. Dinocrates architectus ab inferis in tuum obsequium
                        reuocatus haud absimilem regiam urbi, quam in Atho monte metari
                        constituerat, ex Numidico, Pario, Laconico, Aegiptio, Dalmatico,
                        Porphyretico marmore ędificet, quam Athlas una, Hercules altera ex parte
                        suis humeris sustineant, <sic>Phegite</sic> lapide transluceant parietes,
                        atque auro et ebore lacunaria collustrent: calcetur onix
                        <sic>emplemate</sic> uermiculato sub conchiliatis peristromatis: multa
                        uestis Attalica, multa Britannorum aulea uisantur, instratis splendide
                        accubitis cocco et bysso piloque leporino et plumis perdicum subalaribus ad
                        somnum suapte inuitantibus: adsint et <corr>Mentoris</corr> toreumata, et
                        signa Policleti, et Apellis tabellę, <corr>murrhina</corr> etiam atque
                            <sic>cristalina</sic> uasa, et ingentes colossi Praxitelis <pb n="xx"/>
                        opus, ad hęc qualia nec ędilitas <sic>M.pia</sic> uiderit, nec luxuriantis
                        Luculli cupiditas exquisiuerit. Hic tu sub uite Bithinica lectis purpureis
                        aureque picturatis discumbes; tum astabunt Niliaci structores, <sic>a
                        cythos</sic> Hylas uel Ganymedes: non desiderabuntur Gratię, non Veneres, et
                        Osiridis musae: frequenter se offeret Apicius, magister gulę, nouis
                        gannearum condimentis fastidientem stomachum irritans: spumabunt Cecuba
                        gemmeis identidem sitim ab ingressu prohibentia.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Tot ac tanta commemorasti bona ut nesciam plane, an Iupiter quicquam amplius
                        habeat.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Haec tibi puta contigisse.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Si fortuna tuo dicto subscriberet, auderem fęlicitate cum unoquoque deorum
                        certare.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>Syl.</abbr>
                    </speaker>
                    <p> Nunc, Cęsar, audi reliqua, largius ex altero dolio Iouis hausturus. Sic
                        inter delitias uoluptuanti tristis affertur Laconica scytala hinc Syriam a
                        Parthis uastari, illinc Gallias rebellasse, atque Hispanos ab imperio
                        deficientes iniisse societatem cum Pęnis: alius ab Hannibale cęsas nuntiat
                        legiones: alius a Ponticis hostibus Asiam, uoluptatum fomitem, trucidatis
                        praesidiis et negociatoribus Romanis oppressam teneri. Iam classes in Lybico
                        mari tempestate submersę: quam multa <sic>laedoria</sic> liberę dicacitatis
                        deuoranda et ingrato decoquenda stomacho: <pb n="xx"/>
                        <sic>…am</sic> etiam multi ciuiles motus bellorumque tumultus et nocturna
                        conuenticula deferuntur, hic insusurrat in aurem cauendum a medico grandi
                        pecunia corrupto, mox significatur uxorem nuptias cum adultero celebrasse
                        earumque pręmium tyranni cędem pactam esse. Interim plęrique semianimes
                        liberti accurrunt nunciantes potentiorum coniurationem detectam, qui iam et
                        faces ad incendium et arma parauerint ad caedem, nec alio relinquente fluctu
                        alius inuadit, sed multi globatim cuneatimque adoriuntur. Tu nunciis
                        huiusmodi, qualia singulis prope diebus unicuique tyranno accidunt, non
                        perturbareris, non animo concideres? nimirum, opinor, ab illa elegantia et
                        splendidis apparatibus oculi quam longissime auerterentur: palatus
                            <sic>etiam num</sic> suauissimas dapes, omniaque lauticiarum lenocinia
                        quasi cicutam refugeret. Pręterea non trepidares, non paueres crebro
                        suspiciens districtos enses et Samiata spicula de tectis aureis tenuissimo
                        filo ceruicibus impendentia? securitatem profecto cunctis huiusmodi molestis
                        delitiis et ingrata pompa libentissime redimeres, quibus holerum cibum et
                        Aglai sophidii angulum in Archadia potiora iudicares: ubi leuis cum nocte
                        somnus accęderet, ac <sic>uietum</sic> atque robustum corpus ad extrema <pb n="xx"/> uitę spacia traduceretur. At uobis cum inopia somni, tum
                        immenso mordacium curarum agmine intempestiui cani circum tempora
                        sparguntur, et properata gradu tacito senectus obrepit, simul irruunt in
                        exhausta continuis libidinibus membra dolores laterum, stomachi cruditas,
                        manuum tremor, pedum inconstantia, dispnea, distillationes, angina, sacer
                        morbus et articularis atque alia mille id genus mala, quibus omnes rationes
                        uoluptatum iugulatę penitus concidunt: tum delitias nacti grata possessione
                        dominantur, contumacissime potionibus, emplastris et Mithridaticis medicorum
                        anthidotis resistentes, ut non temere nisi cum exhalatione animę
                        digrediantur. Quotus quisque est non dicam tyrannorum, sed iustissimorum
                        regum, qui curricula uitę leuiter emensus fato, non uiolenta morte
                    perierit?</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Homerus tamen ait eos sub aureo Iouis clypeo consistere.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>

                    <p>Mirum quo processerit humana credulitas; <corr>quasi</corr> non gratior esset
                        diis innocentia pauperum <sic>impotenti</sic> regum dominatione, aut
                        fortasse minus accepta est thuris et uerbenarum incensio lactisque
                        sacrifici, quam Hecatonbe superbę litationis uana ostentatio.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Verisimile est deos magis gaudere quum immolantur armenta tanquam <sic>opipare</sic>
                        cęntauros.</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Nequaquam ita est, Caesar: <pb n="xx"/> nam quum omnia deorum sint, nulla re
                        indigent, quo stultius est credere eos fumo uesci atque nidore sacrarum
                        carnium, quibus affatim nectar et ambrosia suppeditantur; uerumtamen
                        incredibilem capiunt uoluptatem ubi facultas inciderit in quempiam dignum
                        suo arbitratu beneficia conferre, haud temere concęptis hominum uotis aut
                        nuncupatis acquiescentes: siquidem imprudens mortalitas plęrumque solet
                        optare quę sibi impetrata mox calamitosa forent. Etenim opes, honores,
                        magistratus, imperia non secus ac teterrimam pestem iis, quos a recto
                        bonoque transuersos improbitas <corr>egit</corr>, proiiciunt, quo semper
                        inter curas et pericula uersantes inquietos et insuaues dies perferant;
                        quibus uero de nefandis cupiditatibus agere triumphum contigit, eos bonis
                        longe beatoribus ditant: paruo contentos faciunt ac lęta ualitudine
                        prosequuntur, adduntur ingenuę disciplinę multaque ac uaria rerum humanarum
                        et diuinarum cognitio, qua prorsus uera sapientia mortales arctissimo diis
                        amicitiae uinculo glutinantur; his <corr>accedunt</corr> uxor morigera
                        liberique sospites cum nepotibus mores parentum ęmulantes; hę sane
                        firmissima bonorum omnium et pręcipue sapientum persuasione diuitiae maximę
                        sunt ac uera fęlicitas humana. Ac mihi quidem uidetur mortalium uitę
                        condicio <pb n="xx"/> nauigationi perquam similis esse, quę duobus fere
                        generibus nauigiorum perficiatur. Quidam admirati turritas naues bellicisque
                        machinis instructas undique uariis picturis puppes ornantibus ingentem illam
                        molem, quę sibi ipsi oneri est, <sic>aegerum</sic> sulcaturi conscendunt:
                        tum confestim scopulorum uitatis muricibus in altissimum pelagus abducuntur:
                        ibidem quantum imbre madescant, quam uehementibus exagitentur tempestatibus,
                        quam terribiliter balenas et orcas extimescant, quantas calamitates et
                        miserias patiantur, nemo satis explicare pro atrocitate rei potest: an
                        quicquam usque adeo firmum atque munitum uel natura uel hominum industria
                        fecit, quod stridentes illę procellae ac decumani fluctus non quassarent,
                        disiicerent, demolirentur? Quanto satius angusto myoparone margines radere
                        terrarum, <sic>qui</sic> quodlibet foramen tutissimus portus est: nullam
                        saeuitiam truculentissimae tempestatis alligati funiculo non rident, quum
                        sępe naues enormis magnitudinis in littore quatuordecim subnixę anchoris
                        conuellantur. Quę, malum, dementia est putare iucunda corruscum auro,
                        argento, gemmis, uestibus fulgentem auidissimo uentri quęsitas opes
                        ingerere, stipatusque gregibus barbarorum per ceruices domitorum populorum
                        incedere, et ad singula momenta pauitare? <pb n="xx"/> nisi forte uenenum in
                            <sic>auro</sic> poculo suauius arbitreris, et auide puerorum in morem
                        absinthii plena cimbia, oris melle dumtaxat illitis exhaurienda contendas.
                        Omitto <sic>iamque</sic> neque cibus pro uoluptate, nec iter pro
                        auctoritate, neque bella pro iudicio suscipiantur: quum te putas maxime
                        uiuere, praeceps ad mortem concitatissime raptaris. Quid commemorem
                        Alexandri Pheręi miseram erga suum corpus diligentiam? Quid infęlix et
                        abominantum regis Massinissę custodia suae uitae commentum recenseam?
                        quorsum attinet solitudines Mithridatis et anthidota referre partim a tua
                        memoria remota, partim hoc tempore non satis apud te ponderis habitura, quam
                        oculorum sensu non cernantur, cui te maiorem auctoritatem quam animi iudicio
                        tribuere nuper indicasti? Ecce Plutonem aspice, qui licet deus inferorum et
                        princeps uastissimi Tartari nigris tenebris ac tetra mucidaque caligine sit
                        amictus, <corr>ad haec</corr> quamuis Herebi, Terrę, Stygis, Acherontis,
                        Cocyti, Lethes maxima pariter et horrenda sobole Demomorgonisque tota
                        muniatur <sic>prosapia</sic>, qui peruigilibus excubiis faces et colubros
                        circumgestantes nullum locum in tota regia, <sic>quam</sic> uastissima est,
                        nullum angulum, nullam cellulam armariumque non attentissima cura
                        perscrutantur: attamen, dum hos audit, <pb n="xx"/> alios aduocat, alios
                        dimittit, nec ocium a laboribus nec intermissionem potest a curis impetrare.
                        Quantum aestuasse dicitur Herculis et Thesei descensu maxime ob pertractum
                        Cerberum? quam ingentibus deinde machinis Heracleoticum ac reliquos hiatus
                        obstruxerit? Sępe uidimus terra sternutante pallescentem trepidantemque
                        necubi per testudines triplicibus cameris fornicatas forte dehiscentes radii
                        solares irrumperent. Idcirco mira festinatione parantur ad tales casus in
                        locis oportunis oportuna remedia: cernuntur passim plutei,
                        <sic>suscudes</sic>, trabes, pilę, scapi, fornices, <sic>antes</sic>,
                        impagines, tympana, transuersaria, tigni aliaque insuper quotidie noua
                        fabricantur nunquam cessantibus operariorum familiis. An credis parum
                        terreri praesidem umbrarum auaritiae cuniculis ne refossum baratharum prędae
                        uastationique cupidissimę mortalitatis pateat? <sic>anque</sic> olim (ut
                        fama est) ligonum sonitus ab Indis et Arimaspis <sic>exaudeisbantur</sic>
                        magna <sic>Diis</sic> anxietate. Sed Herodotus <sic>belissimus</sic> rerum
                        nouarum architectus omnem istiusmodi metum abstulit, quum nunciasset a
                        tellure ob affinitatem, quę <corr>illi cum</corr> Plutone est, hic Gryphes,
                        illic formicas Molossi canis magnitudine ad custodiam auri procreatas,
                        quibus pertinaciter a nefaria cupiditate mortales <pb n="xx"/> ex
                            <corr>Mirmeciis</corr> et <sic>Hippogeis</sic> arcerentur; propter quam
                        merita insignis Herodoto figmentaria sella super omnes
                        <corr>logodedalos</corr> erecta est. Sed uehementer alia Ditem expectatio
                        perurit. Ad latus Nigritarum decliues campi sunt haud magno negocio
                        penetrabiles: ibi omnis metalli uenae plurimę, praecipue tamen auri solis
                        ardoribus depurgati, gens autem simplex, nuda, citra uanas cupiditates in
                        specubus, naturę tantum inseruiens agit. Istuc olim uenturum Tiresias uates
                        praedixit ex ultimis Europae finibus hominum genus inhians auro perinde ac
                        summo bono superata siti aestuque torrentissimo ac mortiferis ictibus
                        animalium: hi quidem obsequentes auaritię et usquequaque mancipati cęco
                        amore cęca telluris uiscera laceraturi numquam conquiescent quoad uel omnes
                        interierint, uel aulam hanc principis inferorum in admodum abdito reconditam
                        hiatu detexerint; unde <sic>quum</sic> scelera omnia grauissime uindicentur:
                        nimirum cupidis Pluto non immerito succensus in auaritiam longe atrocius
                        animaduertit.</p>
                </sp>
                
            <sp who="caesar">
               <speaker>
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
               <p>Quid nostra refert
                    utra uita conducibilior sit, regia an priuata? tametsi <sic>mirum immo</sic>, dum illa me
                    demulcet opinio uetus quae, licet falsa nonnullis insanientibus philosophis
                    uideatur, tamen iuuat errare (si modo qui error est), dum subit recordatio
                    <pb n="xx"/>
                    quo fęlicitatis fastigio rerum constiteram, sed plane nostra consilia de his
                    irrita sunt, quibus <sic>dana</sic> nobis in uniuersum interdixere. Quin redeamus ad
                    nostram rem, et tu iam <corr>cedas</corr> mihi, nisi mauis meas uires experiri.</p> 
            </sp>
                
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Apage cum istac tua uecordia: hunc locum iudices mihi decreuerunt, deus
                        auctor fuit, omnes ordines subscripserunt.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Non ipse potius a temeritate desistes, qui te Caesari comparandum putas, quum
                        in gremio scurrarum per dedecora nundinati pudoris adoleueris, et per
                        quasque damnosas libidines magna tuę famę iactura, uel potius interitu ad
                        quaesturam ascenderis?</p>
                </sp>
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Quoniam ueteris me comedię licentia proscindis, tu quoque non graueris de
                        plaustro uicissim audire: siquidem usu sępe uenit ut, qui dicit quecumque
                        uult, audiat que minime uelit. Haud equidem inficias eo me paulo
                        intemperantius in adolescentia uixisse, neque id uni mihi contigit, sed
                        multo pridem aliquot uiris illustribus in nostra ciuitate, uidelicet Manlio
                        Torquato, Valerio Flacco, priori Aphricano, Q. Catulo: quidem uitium fuit
                        adolescentię: tunc enim efferunt se multae cupiditates quę, si nimię non
                        fuerint ac protinus una cum ipsa lubrica ętate conciderint, ut in imperio
                        impetu tolerabiles habentur, ita postea nihil, ubi <sic>recessarint</sic>,
                        nominis amplitudini detrahunt. Atque ego longe praestare iudico <pb n="xx"/>
                        tandem abiectis uoluptatum illecebris ad bonam frugem reuerti quam
                        uoluptates nunquam nouisse; quod alterum fortissimi animi est, alterum
                        inexperientię: nam incognita non amantur nisi quadam opinione: blanditię
                        uero quibus assueueris efficacissimę sunt ad sensus permouendos et facile
                            <corr>cedentes</corr> intra sua sępta pertrahendos: quos rursum,
                        postquam desciuerint, cogere sub imperium rationis cum in primis magnę
                        difficultatis, tum omnium pulcherrimum atque laudatissimum est. Te uero,
                        Caesar, quis ignorauit Bithinicum <corr>fornicem</corr> olim assectatum in
                        prętexta, dehinc <sic>prętaxatorum</sic> et matrum familias assectatorem
                        impudicę gurgitem atque uoraginem impudicitię? cui tuę falacissimę libidines
                        per omnes gradus aetatis augescentes ac stupris nobilibus insignes non
                            <corr>poenę</corr> incredibiles uidentur? quę nisi cum uita (ne Papia
                        quidem lege perditae lasciuię fibulam imponente) non abierunt. Testatur hęc
                        tua caluities et uulgatissimum Thyestis nomen inustaque scomatis perpetua
                        infamię stygmata identidem a milite currum prosequente iactatis. Igitur
                        audebis <sic>obiiere</sic> mihi tua flagitia, quę non excusantur aetatis
                        imprudentia? maturum iudicio sibi tenacissimis nexibus obstrinxerant. Reor
                        optimum unicuique esse, priusquam alteri alumniam Theonino dente intendat,
                        sua facta circumspicere, atque (ut prouerbio dicitur) <pb n="xx"/> in
                        proprium inspuere sinum: impudentis enim est ac dissoluti hominis talionem
                        non uereri telaque in suum oppobrium reditura temere iaculari; nisi uero de
                        genere <sic>lamiarum</sic> sis, ut progressurus in forum oculos inducas,
                        domi uero deponas, et idcirco cęcutias in rebus propriis, in alienis
                        oculatissimus appareas. Proinde quin coerces istam intempestiuam linguae
                        petulantiam et uallo dentium constringis, ne dum libera uagatur nouos tibi
                        cruciatus afferat? Si tibi iniuria factum <sic>itur</sic>: experire iudicio.
                        Sed ecce Ascalaphum nomenclatorem ad nos uideo properare: audin quae mandata
                        ferat? uterque iubemur ad Minoen.</p>
                </sp>
                
            <sp who="caesar">
               <speaker>
    
                  <abbr>CAES.</abbr>
               </speaker>
                    <p>Non sum impedimento quin eamus, dum tamen morosis comperendinationibus
                        nonnullis in annum protrahatur.</p> 
            </sp>
            <!-- dovde -->
                <sp who="sylla">
                    <speaker>
                        <abbr>SyL.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Hi iudices a nostris centumuiris longe diuersi nec flectuntur gratia, nec
                        muneribus capiuntur, nec odio indulgent, nec oratorum lenociniis abducuntur
                        a uero: ubi causam sub <corr>comperendio</corr> proposuerint litigatores,
                        extemplo secundum eum a iudicibus, qui iustas fouere partes uisus fuerit, de
                        lite pronunciatur.</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Id cuilibet optandum existimo ut repente uel uictus concidat, uel uictor
                        exultet.</p>
                </sp>
                <sp who="minos">
                    <speaker>MINOS.</speaker>
                    <p> Dic noue hospes, quid tibi uis? quorsum has turbas concitas, nouis
                        litigiorum generibus nostra tribunalia distringens, quasi uero legitimis <pb n="xx"/> negotiis non obrueremur?</p>
                </sp>
                <sp who="caesar">
                    <speaker>
                        <abbr>CAES.</abbr>
                    </speaker>
                    <p>Is ego sum Caesar (si quando, Minos, ad tuas aures fama ipsius peruenit) qui
                        domi belloque clarus omnes (excepto rege Macedonum) externos et Romanos
                        imperatores magnitudine rerum gestarum (ne sit inuidia dicto) superarim.
                        Vtrasque Gallias seminarium triumphorum pacatas populo Romano reddidi:
                        Britannos uici: summoui Germanos: a me uires Pharnacis comminutę: Alexandria
                        subacta: Aphri atque Hispani meis inimicis auxilia ferentes cęsi sunt: ad
                        extremum diem necis <corr>summę</corr> rerum praefui solus imperator:
                        nunquid ergo, Minos, indigna postulare uideor, si contendo pręferri L.
                        Syllę, uiro alioquin egregio, nequaquam tamen amplitudini Cęsaris
                        comparando. </p>
                </sp>
                <sp who="minos">
                    <speaker>MIN.</speaker>
                    <p>
                        <corr>Ad haec</corr> quid tu, Sylla?</p>
                </sp>
            <sp who="sylla">
               <speaker>
                  <abbr>SyL.</abbr>
               </speaker>
                    <p> Quamquam, Minos, non dubito tuam sententiam irreuocabilem esse, tamen, ut
                        retundam insolentem Caesaris temeritatem, breuiter respondebo. Quo tempore,
                        Caesar, Gallia tibi prouincia decreta fuit, iam populus Romanus pollens
                        potensque totius imperator Italię, Siciliae, Sardiniae, Corsicę, Hispaniarum
                        expugnauerat Pęnos, domuerat Numidas, dominabatur Illyriis, Epirotis,
                        Aetolis, Macedonibus ac uniuerso nomini Graecorum: tenebat minorem Asiam,
                        Liciam, Pamphiliam, Ciliciam atque Syriam. Deinde Cn. Pompeio duce
                        Bithinios, <pb n="xx"/> Paphlagones, Cappadocas metu potentissimi regis
                        liberauerat: tum uictor perlustrarat Iberos, Albanos, utramque Armeniam,
                        Scythas, Bastarnas, Iudęos, Assyrios, Cretam insulam, cunctis aliis insulis
                        atque littoribus mediteranei maris in potestatem redactis. Porro his uiribus
                        agressus es gentem bellicosam nec tamen uno praelio uniuersam, sed pares
                        inuadendo (quia Galli sub multis regibus agunt) alios dolis, alios magna ex
                        parte suis ipsorum uiribus debellasti. Centornes, Garocelos, Carieriges,
                        Alpinas gentes, non fuit magnum negocium superare, dehinc horum ope additis
                        Vocontiis, Allobrogibis, Heduis, Aruernis, Latobricos, Rauracos, Boios,
                        Treuiros ad deditionem compulisti: haud aliter Ariouistus quoque debellatus
                        est: sic etiam Belgę uicti iugum ciuitatis nostrae subiere. Caeterum si cum
                        enumeratis populis Vbii, Bellouaci, Suessiones, Neruii,
                        <sic>Attrebates</sic>, Ambiani, Morini, Menapii, Bellocasses, Caleti,
                        Catuaci, Sidoci, Codrusi, Eburones, Aduatici, Armotici, ac Celae omnes, et
                        Aquitani omnesque Oceani accolę suas copias in unum agmen coegissent, quid,
                        Caesar, tuae cohortes potuissent sustinere tantas uires, quum olim
                            <corr>parua</corr> manu Romam cęperint Italiae fere dimidia parte <pb n="xx"/> possessa; Illyrios, Peones, Triballos, Thracas penetrarint,
                        Graeciam uastarint et Macedoniam, Asiam per uim ereptam occuparint? Nam
                        Germaniae atque Britannię magis <corr>explorator</corr> fuisti quam uictor.
                        Quid autem de Pharnace dixerim, siquidem post Philippicam stragem facile
                        potuit ei regnum adimi, cuius capiti regium diadema Pompeius imposuerat? In
                        egregiis haud sane operibus numerabuntur Alexandrinorum delitiae subactę. A
                        Pęnis et Hispanis, qui iam diuturnis bellis contusi fuerant, nullum graue
                        discrimen impendebat: et pauci quidem pro partibus arma sumpserant. Itaque
                        caeteris inspectantibus cum ciuibus concurristi, ciues trucidasti, ciuium
                        sanguine funestam urbi nostrae uictoriam adeptus es, denique a summo
                        fastigio tyrannidis, quam innumeris facinoribus occupaueras, inimicorum
                        uirtus magno tui ludibrio pręcipitem in profundissimum infoelicitatis
                        barathrum dedit. Atqui meas res modo repetere superuacaneum puto, quas
                        iudicium diligentia iampridem <sic>sigillatim</sic> examinauerit. Quantum
                        autem uirtute nos inter se distamus, quaeso, tandem animaduertite. Caesar
                        aduersum libertatem bellum gessit: Sylla, ne ea tolleretur, totis uiribus
                        adnixus est: a Caesare defensores reipublicae <pb n="xx"/> necati sunt.
                        Sylla, ut incolumes boni essent, cum profligatissimis hominibus depugnauit.
                        Caesar euertit rempublicam: Sylla eam conseruauit: Cęsar tyrannidem
                        arripuit: Sylla urbem a tyrannide crudelissima liberauit: uter igitur laude
                        dignior uiderit, Minos?</p>
            </sp>
                    
            <sp who="minos">
               <speaker>
                  <abbr>MI.</abbr>
               </speaker> 
                    <p>Qui nullam uitę dimicationem pro republica detrectarunt, eos honore semper
                        censuimus prosequendos: in qua parte Syllam uel pręcipuum collocauimus et
                        nunc demum <corr>confirmamus</corr>. Eos uero, quibus proprium commodum fuit
                        publica potius incolumitate, sub pedibus illorum depressimus ut ab iis, quos
                        olim pessundandos iniuria decreuissent, ipsi uicissim pessundarentur. Quare
                        te, Caesar, huic ascribimus cateruę, ubi Marios et complures alios tuę
                        sortis assessores habiturus es. Et sic statuimus in annum Platonis integrum,
                        atque in commentarios et acta publica referri iubemus.</p>
            </sp>
                <closer>FINIS.</closer>
                <dateline>
               <date when="1527">M. D. XXVII.</date>
            </dateline>
            </div>

        </body>
    
   </text>
</TEI>
