<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="andreis-f-epist-1571-06-30">
            <titleStmt>
                <title>Ad Archiepiscopum Strigoniensem Antonium Verantium, versio electronica</title>
                <author key="and02">
                    <name xml:lang="hr">Andreis, Franjo Trankvil</name>
                    <date>1490-1571</date>
            </author>
                <editor>
               <name>László Szalay</name>
               <name>Gusztáv Wenzel</name>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Editionem electronicam praeparavit</resp>
                    <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat kasnijega znanstvenog izdanja (1860-1871). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 901</extent>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
                    Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date when-iso="2010-12">Prosinca 2010</date>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> Verancsics Antal, Összes munkái, vol. 6: vegyes levelek 1538--1549, ed.
                    Szalay László, Pest 1860, nr. 19, p. 32--33. <ref target="http://www.archive.org/details/verancsicsantal06vera">Facsimile
                        digitale apud Archive.org.</ref>
            </bibl>
            <bibl> Verancsics Antal összes munkái [The Complete Works of Antal Verancsics], ed.
                    László Szalay and Gusztáv Wenzel, vol. 7 (Budapest, 1865), Nr. 24, pp. 42--43.
                        <ref target="http://www.archive.org/details/verancsicsantal07vera">Facsimile
                        digitale apud Archive.org.</ref>
            </bibl>
            <bibl> Verancsics Antal összes munkái [The Complete Works of Antal Verancsics], vol.
                    10, Vegyes levelek, 1569-1571 ; közli <editor xml:id="editor">Wenzel
                        Gusztáv</editor>. - Pest, 1871. - (Monumenta Hungariae historica. 2.
                    Scriptores = Magyar történelmi emlékek. Osztály 2. Irók ; 25), Nr. 1, pp. 3--11
                        (<ref target="http://www.archive.org/details/verancsicsantal05wenzgoog">facsimile digitale in Archive.org</ref>)</bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc xml:id="andreisvrancic15710630">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
            <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q1780">Posonium</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person role="sender">
               <persName ref="and02">Andreis, Franjo Trankvil</persName>
            </person>
             <person role="recipient">
               <persName ref="vranc01">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
                <date when="1571-06-30" period="15xx_3_third">1571-06-30</date>
                <placeName>Posonii</placeName>
         </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                    <term>1551-1600</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2012-08-30</date> Svako pismo u posebnoj
                datoteci. </change>
            <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <name>Luka Špoljarić</name>
            <date>2012-07-10</date>
                Novo, unificirano zaglavlje. </change>
            <change>
            <date>2010-12-18</date>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name> Početna verzija. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" xml:id="fta-av06" corresp="#andreisvrancic15710630">
                <pb n="215"/>

                <gap reason="irrelevant"/>



                <head>XCII. <foreign xml:lang="hu">Verancsics Antalnak Andronicus
                        Tranquillus.</foreign>
            </head>

                <opener>Ad Archiepiscopum Strigoniensem Antonium Verantium Tranquillus Andronicus.
                    Reverendissime et Illustrissime Domine!</opener>



                <p>Existimavi me operae pretium esse facturum, <note>
                        <date when="1571-06-30">1571. jun 30.</date>
                    </note> si de his te absentem admoneam, de quibus coram agere prohibuit ingens
                    silva tuorum negotiorum. Ea tamen, etsi tibi cognita sunt, neque ego hanc mihi
                    sapientiam temere arrogo, neque adeo sum impudens, ut quasi sus Minervam te
                    doceam, virum ingenio singulari praeditum, excultumque studiis doctrinarum. Sed
                    certe, ut iustis rationibus tibi persuadeam, ne differas ceteris praetermissis
                    accingere te ad decus et famam nominis tui sempiternam. Non <pb n="216"/> autem
                    vereor, quod hanc meam erga te voluntatem, senis inquam hominis, et veterani
                    amici, tuique cupidissimi, (qua mansuetudine es supra ceteros mortales), <gap/>
                    et moleste ferres, utpote qui non tam prudentiam in amicis requiras, quam
                    voluntatem metiaris. In altero si <corr>defecimus</corr>, alterum sane non
                    desiderabis. Sed iam venio ad rem, neque necesse est, ut recenseam initia tui
                    generis et nobilitatis, aut aetatis prima rudimenta, sive ut maiores tui
                    profugerint in Dalmatiam ex Moesia, quum Turcus eam occupasset. Haec enim sunt
                    alterius considerationis. Igitur adhuc adolescens, ut accepimus, instructus
                    bonis litteris et moribus, quatenus illa aetas patiebatur, profectus es in
                    Ungariam, ubi virtuti praecipue nostrorum hominum nunquam defuit locus ad
                    amplissimas dignitates honoris et fortunarum. Postea quum in virum evasisses, et
                    viderere tractandis maioribus negotiis idoneus, multas et varias, et nobiles
                    legationes, primum sub Joanne Rege, deinde sub Caesaribus Ferdinando et
                    Maximiliano fideliter, prudenter, <sic>dextere</sic>, servata semper Principum auctoritate,
                    obiisti. Quamobrem tibi externo, nec petenti, nec ambienti, merito quidem
                    virtutis et industriae ultro donata sunt amplissima sacerdotia, atque praelatus
                    es clarissimis genere atque titulis illustribus, quorum maiores in Ungaria
                    primis honoribus defuncti sunt. At tu quidem laetari debes, non tam fructu et
                    amplitudine sacerdotiorum, quam praemio virtutis, et iudicio Principum,
                    praesertim hoc infelicissimo rerum statu, in tam corruptis moribus omnium huius
                    aetatis, unde profligata virtus exulat, probitas probro est, innocentia ludibrio
                    habetur, et in obscuro sepulta iacet, contra nequissimus quisque ac
                    imperitissimus extollitur. Quare hoc exemplum, <pb n="217"/> quod in te evehendo
                    ad hoc Archiepiscopale munus multo maximum, et proximum fastigio Regiae
                    Maiestatis, nuper editum est applausu bonorum omnium rarum est admodum, ac in
                    omni vita memorabile. Neque dubito, quin in eo gerendo et Deo, et Principi, et
                    populis satisfaceres magnitudine animi, pervigili labore, pietate atque
                    prudentia. Non decet autem, felicitatem ingenii tui in ista dumtaxat muneris
                    administratione conquiescere; sed in hiis perangustis vitae spatiis altius
                    evehi, et ad immortalitatem niti. Nam vel indignis et nefariis istiusmodi, ac
                    etiam longe amplior dignitas saepius contigit, quorum omnia simul cum vita
                    extinguuntur, eorum quoque nomina in ipso funere intereunt. Constat, infinitos
                    ab orbe condito principes fuisse tum inutiles, tum eos, qui laudem merebantur;
                    at paucissimorum hodie memoria extat; atque hi quoque cum reliqua turba tenebris
                    premerentur, perinde ac <add resp="#editor">(si)</add> nunquam in rerum natura
                    fuissent, nisi quorundam scriptorum ingeniis felicibus vindicarentur
                        <sic>ob</sic> oblivione. Alioquin nec victoriarum fama Liberi patris, nec
                    labores Herculis, nec multorum gestae res illustres ad nos pervenissent; et quod
                    omnium maximum est, non abundaremus optimis artibus et documentis ad vitam
                    sancte beateque degendam. Nec solum animi beneficio litterarum excoluntur, sed
                    etiam vita prorogatur in temporum aeternitatem. Adde, quod hi, qui pollent
                    ingenio atque prudentia, quum se ad scribendum contulerunt, non modo sibi ipsis,
                    sed et aliis, de quibus in suis scriptis mentionem cum laude faciunt,
                    immortalitatem parant.</p>

                <p>Itaque, Praesul optime, cui providentiae dono ad praeclaras dotes ingenii tui
                    litterarum ingens doctrinarumque studium accessit; te hortor ex animo, ut <pb n="218"/> properes, dum aetas viget ad immortalitatem, et aliquid temporis
                    subducas de curis publicis et domesticis, sub eisque horis interdum divertas ad
                    scribendum, tanquam ad amoenum aliquod viridarium, ubi te oblectes multis
                    nominibus; quo pacto etiam valetudini consules, quae assiduis laboribus
                    frangitur, brevique corruit. Proinde intermissione utendum est, quo studiis
                    melioribus diu sufficias. Non inficior, aliam praeterea viam ducere ad veram
                    gloriam et immortalem, si munus nostrae vocationis omnibus numeris impleamus.
                    Ceterum ea quidem ardua et difficilis est, sentibus et virgultis oppleta,
                    propemodum deserta manet, nec temere invenitur, nisi a paucis Divinitus genitis
                    ac Deo amicis. Quare quos ab ea deterret difficultas itineris et inbecillitas
                    virium humanarum, ii saltem in hac haereant, per quam incedentibus et minus
                    laboris adeundum est, et aliquid permixtum est iucunditatis; siquidem
                    prospiciunt eo labore prorogari sibi vitam in longissima tempora. Te vero, vir
                    ornatissime, invictique animi, quem nullus labor, nullae rationes tuae
                    valetudinis a studiis revocant, quin igitur appellas animum ad scribendum, et
                    commendas tuum nomen aeternitati, atque eos etiam asseras a mortalitate, de
                    quorum rebus gestis scribes. Innata est tibi facundia singularis, teque in omni
                    genere scribendi excellere satis constat. Atqui haec tempora, varietate rerum ac
                    personarum insignia, postulant, ut de ipsis historia scribatur, et scitu digna
                    proferantur in lucem, quae obruta in tenebris iacent. Quod arbitramur te unum
                    imprimis posse insigniter et luculenter facere. Non autem flagitamus, terrarum
                    omnium res gestas complectaris, id enim esset immensi operis; sed tantum, qui
                    per hos annos in <pb n="219"/> Pannonia successus fuerunt, qui eventus vel
                    prosperi vel adversi secuti sunt, neque vera subtrahendo, neque affingendo
                    falsa, quod ea tibi omnia notissima sunt, quaedam etiam a te pertractata. Multis
                    interfuisti, quibusdam etiam praefuisti. Quod si feceris, ut speramus, magnum
                    fructum tui laboris ferres. Nam gentem Ungarorum, quam illustraveris, hoc tibi
                    beneficio magnopere devinces, et nomen tuum celebre manebit inter mortales in
                    memoria sempiterna, cuius maxima pars in tuam familiam et patriam redundabit.
                    Tunc demum intelliges, me tibi fideliter et amanter consuluisse.</p>
                <closer>
                    <salute>Vale diu felix nostrique memor.</salute>
                    <dateline>
                  <placeName>Posonii</placeName>
                        <date when="1571-06-30">die ultima Junii anno Domini 1571.</date>
               </dateline>
                    <signed>Tuus Tranquillus.</signed>
                </closer>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
