<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="benesa-p-epist-1570">
         <titleStmt>
            <title>Epistula ad Ioannem II. Zapolyam, versio electronica</title>
            <author key="benesa03">
               <persName xml:lang="hr">Beneša, Petar</persName>
               <date when="1570">fl. 1570</date>
            </author>
            <editor>
               <name xml:id="VR">Vlado Rezar</name>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <name xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
    Digitalna verzija novijeg izdanja (2001) prema fotografijama rukopisa.
</edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B 482 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: <name>Digitalizacija hrvatskih latinista</name>, znanstveni
        projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
        Hrvatska.  <date when="2012-12">Prosinca 2012</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               <bibl>Cervarius Tubero, Ludovicus, i Vlado Rezar. Komentari o mojem vremenu. Biblioteka Hrvatska povjesnica. Zagreb: Hrvatski institut za povijest, 2001, sv. 2, s. XXXIX-XL.</bibl>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q1722">Dubrovnik</placeName>
            </place>
             <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
             <place ana="mentioned">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q28">Hungary</placeName>
            </place>
             <place ana="mentioned">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q1722">Dubrovnik</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender">
               <persName ref="benesa03">Beneša, Petar</persName>
            </person>
             <person ana="recipient">
               <persName ref="53508613">János Zsigmond, Prince of Transylvania, 1540-1571</persName>
            </person>
             <person ana="mentioned">
               <persName ref="15149562">Forgach, Ferenc</persName>
            </person>
             <person ana="mentioned">
               <persName ref="4938768">Matthias 1443-1490 King of Hungary I</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1570-02-25" period="15xx_3_third">1570-02-25</date>
            <placeName>Dubrovnik</placeName>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
        </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2012-12-30</date>
        Prva TEI verzija.
    </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="prorsaOratio">
      <body>
        <pb n="XXXIX"/>
        <div type="prorsaOratio-epistula">
            <opener>Serenissimo ac potentissimo principi Ioanni, electo regi Hungariae, Dalmatiae, Croatiae <abbr>etc.</abbr>
                post humilem seruitiorum suorum commendationem Petrus Benessa salutem plurimam dicit.
            </opener>
                <p>Quom ualde semper optassem, serenissime ac potentissime rex, aliqua bene nauata
                    opera gratiam Tuae Maiestatis summam inire, multum diuque mecum cogitaui, quanam
                    potissimum re maximum meum in Tuam Maiestatem studium, mirificumque amorem ac
                    prope incredibilem declararem. Quom uero multa animo agitassem, multa undique
                    circumspexissem, uoti magis et foelicitatis quam mearum uirium uel fortunae esse
                    uidebam, ut me in amicitiam tuam insinuarem. </p>
                <p>Sed accidit tempus optatum magis quam speratum, ut uoti mei aliqua ex parte compos fieri sperarem.
                Nam quom superiori anno <persName>Franciscus Forgacius</persName> 
               <placeName>Rhacusium</placeName> ad me domum uenisset, uir summa grauitate,
                multa magnarum artium et illustrium scientia ac sapientia ornatissimus, et rerum plurimarum, sed pręcipue
                Hungaricarum, usu peritissimus, Tuae uero Maiestatis ita perstudiosus, Dignitatisque percupidus, ut
                ex eo animum mihi tuum percipere liceret, quom de sermonibus, quos de praeclaris literarum studiis cum
                magna optimaque uoluntatis significatione rectissimoque iudicio habuisses, mihi narraret, plura ipse ab
                eo de regno et Maiestate Tua percunctatus sum, multa ille de ea memoriter et iucunde narrare solebat; me
                uero, uere quasi scienter addentem, admirans interrogauit, unde in regione tam remota ea sumerem. Tum ego illi auctorem certum ac fidei plenum, tamquam testem rerum Hungaricarum praeclare gestarum locupletissimum ac grauisssimum citaui. Cuius <persName>Franciscus</persName> miro uidendi desiderio accensus maiori studio a me contendere coepit, ut illum sibi ostenderem, ostensum uero perlectum atque probatum affirmauit auctorem talem, qualem splendida atque eruditissima ingenia probarent, et quali optimus quisque delectari posset, perindignum esse iacere in tenebris, qui rebus in <placeName>Hungaria</placeName> fortiter, magnifice et splendide post obitum
                <persName>Matthiae</persName> regis gestis ueritatis luce dignissimus gratum, iucundumque <del resp="#VR">in</del> sempiternae memoriae lumen
                possit et debeat afferre.</p>
                
                <p>Quamobrem confirmans, si haec historia Tuae Maiestati mittatur, id illi et sibi
                    gratum fore, animum meum iam diu, ut mitterem, accensum ea oratione tanta
                    cupiditate inflammauit, ut nihil libentius facere mihi contigerit unquam.
                    Quapropter eum librum ipsius auctoris manu conscriptum describendum curaui,
                    <pb n="XL"/> cuius exemplum quam emendatissimum Tuae Maiestati mitto atque
                    dedico, eam orans, ut eo animo et ea fronte munusculum accipiat, qua aliis
                    maxima donare solet, et ut ei summam perpetuamque foelicitatem precor, sic me
                    meaque omnia ei commendatissima cupio, trado atque commendo, et ut in ea amanda
                    nemini concedo, sic me in numerum suorum carissimorum recipiat, etiam atque
                    etiam rogo.</p>
                
                <p>Quod mihi Tua Maiestas imposuit, ut hominibus tuis huc profectis et <placeName>Rhacusium</placeName> diuertentibus, quibuscumque
                possim rebus accommodem, ut talia onera et tam iucunda mihi semper imponat, oro. Omnia quidem
                certe, quę in tuis rebus agam, non laboriosa mihi, et honesta uidebuntur. Quamobrem crebritate officiorum,
                studio et diligentia efficiam profecto, ut Hungaris, quos meo semper nomine dilexi plurimum,
                et ex tuis familiaribus praecipue, quibus propter Maiestatem Tuam arctissimo amoris uinculo obstrictus
                sum atque deuinctus, pro meae fortunae facultate satisfaciam, praecipuam gratiam Maiestatis Tuae quaerens atque expectans, quam in perpetuum foelicissimam cupio.</p> 
                
            <closer>
               <dateline>Datum <placeName>Rhacusii</placeName> 
                  <date when="1570-02-25">quinto Kal. Martii, anno
                    Salutis 1570.</date>
               </dateline>
            </closer>
        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
