<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="marul-mar-epist-1507-04-04">
         <titleStmt>
            <title>Reuerendo in Christo Domino Iacobo Grassolario, versio electronica</title>
            <author key="marul01">
               <name xml:lang="hr">Marulić, Marko</name>
               <date>1450-1524</date>
            </author>
            <editor>Branimir Glavičić</editor>
            <editor>Bratislav Lučin</editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat modernih kritičkih izdanja, bez aparata.</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 328</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
          Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Lipnja 2009.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Digitalni tekstovi prema Colloquia Maruliana, priredio Marulianum. Adresa: <ptr target="http://marulianum.storia.unipd.it/data/pdf/it/opere_latine/8.pdf"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1507-04-04" period="15xx_1_third">1507-04-04</date>
            <placeName>Split</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1451-1500</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <name>Luka Špoljarić</name>
            <date>2012-03-09</date> Novo,
        unificirano zaglavlje. </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="prosa">
      <body>
         <div type="prosa-epistula">

            <opener>Reuerendo in Christo Domino Iacobo Grassolario, domino meo charissimo. Venetiis.
            <salute>Venerande domine,</salute>
            </opener>
            <p>de opere nostro Tua cura nuper impresso Tibi gratias ago. In quo componendo siquid meus
          meruit labor, Deum oro, Tecum mihi commune sit. </p>
            <p> De hoc autem, quod nunc in manu est, ut perficere possim, Tu me pręcibus Tuis adiuua!
          Quando quidem non modicę speculationis est de imitatione Christi uelle scribere et uitę
          perfectioris disciplinam tractare. Si mihi Dominus, in cuius laudem talia euoluuntur,
          adiutor fautorque fuerit, spero infra anni spacium de illo, sicuti postulasti, me Tibi
          satisfacturum; et iam satis (ut puto) fecissem, nisi me domesticę rei cura fratre absente
          impedisset. Nunc in eius aduentu hac molestia liberatus operi absoluendo, quod
          intermiseram, accingar, eoque libentius, quia ipse prouocas, qui me, cum nondum uideris,
          amas. </p>
            <p> Interim beati Hieronymi uitam his diebus a nobis ęditam Tibi mittam, cum primum ab
          illis, quibus concessi transcribendam, habere potero. Plus aliquid in ea inuenies quam in
          istis, quę cum ipsius operibus impręssę sunt. Ac ne nostra commendare uidear, non de
          dicendi uenustate loquor (nam et ipse rusticanus sum), sed de historia. Quę si Tibi
          placuerit, ut imprimatur, operam dabis. Sin minus, parcas impensę; fortasse aliquis, cui
          dedit ore rotundo Musa loqui (ut Oratius inquit), nostro exemplo prouocatus, idem et
          exquisitiore stilo et sententiis grauioribus efficiet. Tunc ego ista nostratia libenter
          aboleri patiar. Nihil enim in uita tam cupide cupio, quam ut quis de hoc sancto, cuius ego
            <milestone unit="page"/> studiosissimus sum, aliquid scribat pro dignitate, quod me
          fateor nequaquam assecutum. Itaque in scribendo copiam mihi defuisse noueris, non
          uoluntatem. </p>
            <closer>
               <salute>Vale!</salute>
               <dateline>Spalati, <date when-iso="1507-04-04">pridie Nonas Apriles, anno Domini
              MDVII.</date>
               </dateline>
               <signed>Marcus Marulus Tuus</signed>
            </closer>
            <postscript>
               <p>Reuerendo pręsbitero Francisco Lucensi meo nomine gratias age! Octo codices opusculi
            nostri Te curante impressi mihi dono misit, implens illud in Ecclesiaste dictum: Da
            partes septem necnon et octo. Det ei Deus peracto uitę huius tempore, quod septenario
            numero censetur, ad ogdoadem uitę ęternę peruenire. Nihil est, quod maius meliusue illi
            optare possum. Valete ambo in Christo Domino semper! Amen.</p>
            </postscript>

         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
