<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="marul-mar-ult-iudic">
            <titleStmt>
                <title>De ultimo Christi iudicio sermo, versio electronica</title>
                <author key="marul01">
                    <name xml:lang="hr">Marulić, Marko</name>
                    <date>1450-1524</date>
                </author>
                <editor>Branimir Glavičić</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (1992).</edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="D">Mg:D Verborum 16879</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
                    Hrvatska.  <date>Lipnja 2009</date>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
                    <title level="a">De vltimo Christi ivdicio M. Marvli sermo.</title>
                    <author>Marulić, Marko </author> 
               <date>1450–1524</date>
                    
                    <title level="m">Latinska manja djela I</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Preveo, komentirao, priredio latinski tekst i dodao
                            kazala 
                        </resp>
                        <name>Branimir Glavičić</name>
                    </respStmt>
                    <title level="s">Sabrana djela Marka Marulića = Opera omnia</title>
                    <biblScope>knj. 8</biblScope>
                    <pubPlace>Split</pubPlace>
                    <publisher>Književni krug</publisher> 
                    <date>1992</date>
                    <edition>2, dotjerano i dopunjeno izdanje.</edition>
                </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
                <date when="1520" period="15xx_1_third">1520-1521</date>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - sermo</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
                <name>Luka Špoljarić</name>
                <date>2012-05-03</date>
                Novo, unificirano zaglavlje.
            </change>
            <change>
                <date>2009-07-03</date>
                <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
                TEI zaglavlje uređeno prema PhiloLogic obrascu. 
                
            </change>
            <change>
                <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
                <date>2009-06-28</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="prosa-sermo">
        
        <body>
            <pb/>
         <div type="prosa-sermo">
            <head>DE VLTIMO CHRISTI IVDICIO M. MARVLI SERMO</head>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>1</add>
               </head>
                <p>
                  <cit>
                        <quote>Cum uenerit Filius hominis in maiestate sua et omnes angeli eius cum
                            eo.</quote>
                        <bibl>(<abbr>Matth.</abbr> XXV.)</bibl>
                    </cit> In hac Euangelica lectione, fratres charissimi, posita est ante oculos
                    mentis nostrę futuri descriptio iudicii, consummationis seculi, piorum ab impiis
                    separationis. Verum tamen, quando ista erunt, nemo scit. Occultam id esse uoluit
                    Dominus, ut certi, quod futura sint, quę prędicantur, sic nos pręparemus,
                    tanquam dies ista crastina vel postridiana sit. Igitur de illo terribili admodum
                    atque horrendo iudicio uerba nunc facturus sum non minus de uestra, quam de mea
                    ipsius solicitus salute. Nescio equidem, an quicquam utilius homini Christiano
                    sit, quam illorum, quae in fine futura sunt, frequens recordatio, tenaxque
                    memoria. Hęc nos a uitiis auocat, ad uirtutes concitat, arrogantię supercilium
                    iubet deponere, mansuetudinem amplecti, auaritiam abiicere, liberalitatem
                    exercere, luxuriam fugere, continentiam conseruare, caduca contemnere, ęterna
                    desyderare. Et cum ita sit, pro uestra omniumque salute, fratres, suscepi
                    laborem hunc, ut de iudicio in fine futuro, Domino adiuuante, uobis
                disseram.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>2</add>
               </head>
                <p>
                  <ref type="note" xml:id="rd0e257" target="nd0e257" n="1"/> Explicabimus primum de his, quę iudicium pręcessura
                    sunt; deinde de ipso Iudicis aduentu; postremo de his, quę ipsius Iudicis
                    sententiam secutura sunt. Nihil meo sensu loquar, sed illa, quę Scripturarum
                    testimoniis Ecclesięque autoritate firmata nouero, <sic>veluti</sic> de
                    ueritatis thesauro sublata, in medium proferam. Ante tamen, quam propositionis
                    nostrę narrationem aggrediar, pauca quędam discutienda sunt, ne forte cuiusquam
                    ad credendum fides uacillet. <ref type="note" xml:id="rd0e263" target="nd0e263" n="2"/> Quęrere enim nonnulli
                    solent, si tunc, cum a uita ista decedimus, iudicamur, quid necesse est, ut in
                    fine temporum iterum iudicemur? Cum pręsertim dicat Scriptura <ref type="note" xml:id="rd0e266" target="nd0e266" n="3"/>: Non iudicat Deus bis in idipsum. Respondebimus, Deum
                    quidem ista statuisse, non ut mutaret sententiam ante latam, sed ut mundo
                    faceret manifestam. Nunc illa nos penitus latet, atque hinc migrantium nec
                    merita quidem nosse possumus, nec pręmia, soli Deo nota sunt, et quibus ille
                    uoluerit speciali quodam dono reuelare. Vtraque autem tam pręmia, quam poenę in
                    resurrectione mortuorum omnibus aperta claraque erant, nequis ignoret, et quam
                    misericors est Dominus in his, qui saluantur, et quam iustus in illis, qui
                    damnantur. Neque ullus omnino iudex dici potest, de una eademque re bis
                    iudicasse, qui, quod antea judicarit, nunc se idipsum ratum firmumque habere
                    pronunciet. Itaque non est propterea ad iudicandum uenturus Dominus noster, ut
                    sententiam olim factam mutet, sed ut approbet, et (sicut dixi) manifestet, et
                    nemo sit, qui non intelligat, quia iustus est Dominus, et rectum iudicium eius.
                    Igitur solata quęstione, illa iam consyderare incipiamus, quę Iudicis ac Domini
                    nostri aduentum pręcessura memorantur.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>3</add>
               </head>
                <p>
                  <ref type="note" xml:id="rd0e280" target="nd0e280" n="1"/> In Euangelio <ref type="note" xml:id="rd0e283" target="nd0e283" n="2"/> interrogantibus discipulis, quod signum aduentus tui et
                    consummationis sęculi: respondit, quod multi uenient seque Christum esse
                    mentientur, quod bella sęuient, gens in gentem consurget, terra tremet,
                    pestilentia populos uastabit, fames opprimet, quod Christiani persecutiones
                    patientur et odio erunt genti infideli, quod pręterea consurgent pseudoprophetę,
                    et seducent multos. Abundabit, inquit, malicia, et refrigescet charitas
                    multorum; quod post hęc prędicabitur Euangelium quodque in loco sancto stabit
                    abominatio desolationis a Daniele olim prędicta; denique ait, quod tunc erit
                    tribulatio magna, qualis non fuit ab initio mundi usque modo neque fiet: sed
                    propter electos tempus afflictionis arctabitur, ne diutina uexatione a fide
                    deficiant. Postremo dicit, quod pseudoprophetę illi et pseudochristi dabunt
                    signa magna et prodigia. Hoc autem ideo prędictum, ne quis fidelis his captas
                    inducatur in errorem. Deinde, post tribulationem istam, inquit, sol
                    obscurabitur, luna non dabit lumen, stellę cadent, uirtutes cęlorum mouebuntur,
                    signum Filii hominis apparebit in cęlo. Pręter hęc in Luca
                        <ref type="note" xml:id="rd0e289" target="nd0e289" n="3"/> habetur: <q>Erunt signa in sole, et luna,
                        et stellis, et in terris pressura gentium prę confusione sonitus maris, et
                        fluctuum, arescentibus hominibus prę timore et expectatione, quę
                        superuenient uniuerso orbi</q>. Cautos nos primum facit Dominus noster, ne a
                    pseudoprophetis siue pseudochristis decepti, ab eo qui ueritas est, deficiamus.
                    Fortes autem in fide animos non poterunt subuertere bella, non terrere
                    pestilentię, non fames offendere. Omnium aduersitatum superior est pietas
                    Christiana; hęc est enim uictoria, quę uincit mundum, fides nostra. Fidelis
                    itaque omnia contemnet, ut lucretur Christum: omnia ęquo animo feret, ut, multa
                    patiendo, in Domino requiescat, et cum grassabitur persecutio, non timebit eos,
                    qui corpus occidunt, ut illi seruiat, qui corpus et animam potest mittere in
                    gehennam. Inter sęuientes gladios confitebitur dicentem: <q>Qui me confessus
                        fuerit coram hominibus, confitebor et ego eum coram Patre meo, qui in cęlis
                        est</q>. Certum enim habet, si pro Christi nomine perimatur, in sanctorum
                    martyrum gloriosum collegium se uenturum. Surgent pseudoprophetę, et seducent
                    multos, inquit, abundabit malicia, et refrigescet charitas multorum. Reor
                    equidem, iam nos in hęc tempora incidisse, nisi quod pseudoprophetas palam
                    prędicantes nondum audiuimus. Persecutiones tamen a Mahumetanis patimur, et in
                    dies Christianorum regna infidelium armis occupantur. Et nihilominus inter
                    tribulationes istas non minuitur malicia multorum, sed abundat. Neque solum
                    refrixit charitas, uerum etiam odia multiplicantur. Haud satis est Christianis,
                    quod ab infidelibus infestantur, inter se dimicant, inter se digladiantur, gens
                    contra gentem, regnum aduersus regnum. Nostra quippe memoria, tanta Gallorum,
                    Hyspanorum, Italorumque strages facta est, tot fortium uirorum cędes perpetrata,
                    ut ad effugandos ab Europa atque Asia Mahumetanos satis essent. Nunc uero ita
                    adhuc agunt, ut reliquum orbem illis facilius possidendum relinquant, milite
                    uacuum ac defensoribus exutum. Malicia ergo abundauit, et charitas in odium
                    uersa est internecionum. Quid restat, ut non iam propinquum putemus iudicii
                    diem? Quoties pestilentias passi sumus, quoties fame afflicti? Nihil reliquum
                    est, nisi ut solem obscurari cernamus et lunam sua luce priuari et stellas
                    ueluti cadentes mirabiliter discurrere. Cum autem hęc contigerint, superest, ut
                    prędicetur Euangelium etiam inter infideles, nequis excusationi locus
                    relinquatur eis, qui credere nolunt. Dicere enim potuissent, ideo se quidem non
                    credidisse, quia, quod uerum erat, nemo docuerit. Quemadmodum igitur tempore
                    apostolorum per omnes orbis partes euangelizatus est Christus: ita deinde in
                    fine sęculorum <sic>euangelizari</sic> oportet eum, qui pro hominibus factus est
                    homo, ut omnes saluaret. Euangelii prędicationem subsequetur aduentus
                    Antichristi, quem ego reor dici abominationem desolationis
                    <ref type="note" xml:id="rd0e304" target="nd0e304" n="4"/>: ac tunc quidem futuram in Ecclesia Dei
                    tribulationem, qualis non fuit ab initio. <ref type="note" xml:id="rd0e307" target="nd0e307" n="5"/> Persecutiones autem fuerunt ab initio in Christianos
                    factę plurimę. Primam suscitavit Nero, in qua Petrus et Paulus martyrio coronati
                    sunt. Secundum exercuit Domitianus; ab eo Ioannes apostolus ad Pathmos insulam
                    in exilium est missus. Tertiam Traianus, in qua Symon Chleophę filius, episcopus
                    Hierosolymitanus, crucifigitur, Ignatius, Antiochenus episcopus, bestiis
                    traditur. Post hos Hadrianus Ecclesiam persecutus est, deinde Antoninus Pius,
                    sub quo Iustinus philosophus, dum Christum confitetur, martyrii meruit coronam.
                    Ad hęc M. Antonio Vero et Lucio Aurelio Commodo imperantibus Polycarpus et
                    Pionius pro Christi nomine interfecti et in Galliis plurimi per tormenta
                    absumpti. Seuero etiam imperante grauis in Christianos facta est persecutio.
                    Tunc et Origenis pater Leonides pro confessione Christianitatis mortem sustinuit
                    et uitam inuenit. Maximino quoque regnante persecutionem passa est Ecclesia. Non
                    pauci sacerdotalis dignitatis uiri tunc sunt interfecti. Philippus cum filio
                    Philippo Romę imperauit, anno ab Vrbe condita millesimo; primus ex Romanis
                    imperatoribus (ut quidam aiunt) Christianus fuit. Philippis uero patre ac filio
                    interemptis regnauit Decius Pannonius, qui commota in Christianos persecutione
                    Laurentium diaconum Romę, Alexandrum Hierosolymitanum episcopum Palestinę
                    Christum confitentes interfici iussit. Valeriano autem et Gallieno imperantibus,
                    Cyprianus, Carthaginensis episcopus, martyrio coronatus est. Persecutionem a
                    Valeriano suscitatam Gallienus sedauit. Eo deinde a Persis capto rursum mouit
                    persecutionem Aurelianus imperator: sed non multo post ab ęmulis imperii
                    occiditur. Quid pręterea dicam? Quanta Christianorum strages facta sit
                    Diocletiano Maximianoque imperantibus, quanta Maxentio, quanta Licinio, quanta
                    Constantio Arriana hęresi subuerso? Sapor quoque, Persarum rex, Christianos
                    persecutus est, et Romanorum Iulianus Apostata, et Gothorum Harmaricus, deinde
                    Radagasius, postremo Ataulphus. Post hos Vandalorum Alanorumque gentes cum
                    Genserico suo rege Arriana hęresi et ipso polluto, tunc ab Hyspania ad Aphricam
                    profecto, catholicam fidem persecutę sunt. Et cum ita sit, nonne mirum uidetur,
                    quomodo tandem non solum steterit, sed etiam aucta ac dilatata sit Christiana
                    religio non repugnando persecutoribus, sed eorum immanitatem rabiemque
                    tolerando? Porro, qua id ratione factum sit, audi. Vnus occidebatur, plurimi
                    conuertebantur; deficere coeperunt interfectores, et multiplicari non cessarunt
                    confessores. A priuatis ad prętores, a prętoribus ad imperatores peruenit
                    notitia ueritatis; et qui persequebantur Christianos, facti sunt tandem
                    Christiani. Nullo modo id fieri poterat, nisi diuina uirtus pro Euangelicę
                    professionis assertoribus staret. Sicut autem ab initio persecutiones aduersus
                    orthodoxę fidei uiros desęuierunt, ita in fine in eosdem grassabuntur, multoque
                    magis quam unquam antea. Erit, inquit, tribulatio, qualis ante non fuit, neque
                    postea futura sit. Quando hoc fiet, designat Paulus apostolus ad Timotheum
                            <ref type="note" xml:id="rd0e310" target="nd0e310" n="6"/> dicens: <q>Hoc autem scito, quia in
                        nouissimis diebus instabunt tempora periculosa, et erunt homines se ipsos
                        amantes, cupidi, elati, superbi, blasphemi, parentibus non obedientes,
                        ingrati, scelesti, sine affectione, sine pace, criminatores, incontinentes,
                        immites, sine benignitate, proditores, proterui, tumidi, et uoluptatum
                        amatores magis quam Dei, habentes speciem quidem pietatis, uirtutem autem
                        eius abnegantes.</q> Hoc totum illo breui dicto comprehenditur: <q>Abundabit
                        malicia, et refrigescet charitas multorum.</q> Vereor profecto, ne forte
                    pręsens tempus tunc per Apostolum significatum sit. Quando enim antea maiora
                    nobis incubuere pericula? Infida gens Turcarum ab oriente in occidentem extendit
                    imperium, occupauit Christianorum regna, in dies latius rem auget, ceruicibus
                    nostris minatur, uastat agros, <sic>expugant</sic> oppida, captiuos abigit, non
                    est, qui uiribus eius resistat, nisi Deus omnipotens, quo nobis irato ille
                        <sic>prosperat[ur]</sic>. Quando homines magis se amantes fuisse credimus?
                    Omnes enim, quę sua sunt, curant, non quę Iesu Christi. Quando auaritia, et
                    superbia, magis dominata est? Nemo commune bonum prouidet: unusquisque priuatis
                    inhiat lucris, marsupium suum implere festinat publico damno. Nemo egeno
                    porrigit manum, omnes rapinis prędęque student, ita ut exclamare liceat: <q>Quid
                        non mortalia pectora cogis, auri sacra fames?</q> Nemo alteri subiici
                    patitur, unusquisque supereminere conatur, dedignatur parem, cuncta agit
                    insolenter, superbe, arroganter. Quibus ante sęculis magis nomen Domini
                    blasphematum sit sanctorumque omnium, et id quidem impune? Qui principi
                    maledixerit, lęsę maiestatis est reus; <sic>maleddicunt</sic> multi Principi
                    principum Deo, et securi sunt. Ideoque Deus iniuriam sibi illatam cogitur ipse
                    uindicare, tam in eos, qui peccant, quam in illos, qui peccantes iusta poena non
                    afficiunt, utrosque barbaris infidelibus in miserrimam seruitutem submittendo.
                    Quando liberos parentibus minus obsequentes fuisse meminimus? Statim pueriles
                    annos cum excesserint, dominari uolunt, patri matrique molesti sunt. Atque
                    utinam non inuenirentur, qui eos, a quibus geniti sunt, etiam maledictis
                    lacessant, et interdum uerberibus nequiter distringant. Quibus ante actis
                    temporibus major fuerit numerus eorum, qui pro bono malum redderent, qui magis
                    de scelere gloriarentur, qui in proximos magis iniqui iniuriique essent, magis
                    factionibus studerent quietemque odissent? Quando magis detractio delatioque
                    regnauit? Quando turpis libidinis incontinentia magis uiguit, crudelitas
                    grassata est, proditio inualuit, protervitas insurrexit, tumor mentis inundavit,
                    omne uoluptatis genus multiplicauit? Quando major in religiosis simulatio
                    pietatis? Sacerdotium quęritur, non boni ęterni desyderio, sed spe lucri
                    temporalis. Denique inter Ecclesię rectores major est adipiscendę rei cupiditas
                    quam saluandarum animarum cura. Quorsum ista recensuimus, nisi ut ex Apostoli
                    sententia dies nouissimos jam uenisse noscamus? Abundauit igitur malicia
                    refrixitque charitas. Quid reliquum est, nisi ut illud sequatur, quod idem
                    Apostolus asserit dicens <ref type="note" xml:id="rd0e334" target="nd0e334" n="7"/>:
                        <q>Spiritus manifeste dicit, quia in nouissimis temporibus discedent quidam
                        a fide, attendentes spiritibus erroris et doctrinis dęmoniorum in hypocrisi
                        loquentium mendacium?</q> Nonne nostra ętate plurimos nouimus a fide
                    discessisse et ex Christianis Mahumetanos factos? Turcarum regni robur nonne
                    Macedones, Epirotę, Mysi, Mediterranei Dalmatę sunt, et Hellespontus, et Asia,
                    et Gręcia? Qui omnes Christiani erant, nunc Mahumetanę perfidię errorem
                    militiamque sequuntur. Iam ergo per temporum curricula ad dies nouissimos
                    peruentum est; necdum tamen finis. Multa enim adhuc percurrere debent, et ipsam
                    Antichristi persecutionem, et deinde Christi cum maiestate aduentum. Apostoli
                    ista assertio est ad Thessalonicenses <ref type="note" xml:id="rd0e343" target="nd0e343" n="8"/>
                    dicentis: <q>Ne terreamini, quasi instet dies Domini</q>: quoniam nisi discessio
                    uenerit primum et reuelatus fuerit homo peccati, filius perditionis, qui
                    aduersatur, et extollitur supra omne, quod dicitur Deus, aut quod colitur, ita
                    ut in templo Dei sedeat, ostendens se, tanquam sit Deus. Continget igitur
                    discessio. Quomodo continget? Viuente Paulo uigebat Romanum imperium Nerone
                    Cęsare. Ideo interpretabantur nonnulli discessionem istam, regnorum defectionem
                    ab imperio Romano, quę longe iam pręteriit. Quare necesse est, ut intelligamus
                    quosdam ex primatibus discessuros ab Ecclesia et ab orthodoxę credulitatis
                    ueritate. Idque innuere uidetur ipse Dominus in Euangelio <ref type="note" xml:id="rd0e352" target="nd0e352" n="9"/> dicens: <q>Verum tamen Filius hominis ueniens,
                        putas, inueniet fidem in terra?</q> Ergo ante aduentum eius ad iudicium
                    religio Christiana in paucis erit, si cum illis comparentur, qui uel timore
                    perculsi, uel uoluptate illecti, uel errore decepti, Antichristum secuturi sunt.
                    Discessio itaque a catholica fide ante Antichristi aduentum incipiet, et illo
                    adueniente multiplicabitur. <ref type="note" xml:id="rd0e361" target="nd0e361" n="10"/> Circa discessionis
                    huius initia reuelabitur homo peccati, filius perditionis Antichristus. Deum se
                    esse simulabit, se adorari, se coli iubebit, terrenorum bonorum pollicitatione
                    subuertet plurimos, minis perterrefaciet, prodigiis fallet, ui opprimet. Rari
                    erunt, qui occidi pręoptabunt quam a pietate discedere. Hos suppliciis afficiet
                    iniquus ille et per tormenta disperdet. Sed qui pro Christi nomine mori non
                    recusabunt, uiuere cum Christo incipient in ęternum et tanquam uictores
                    immortalitatis gloria coronabuntur. Erit itaque persecutio aduersus fideles,
                    qualis non fuit ab initio, neque fiet. <ref type="note" xml:id="rd0e364" target="nd0e364" n="11"/> Sed
                    dicamus prius de ortu Antichristi; deinde de gestis; postremo de interitu eius,
                    non multum post futuro. Neque enim Deus illum diu regnare patietur, qui ad
                    tantam humani generis perniciem insurrecturus est, ut omnibus mortem meditetur,
                    uitam inuideat, nulli bene optet. Ideo quippe dictus est homo peccati, quia
                    omnes ad peccandum inducere molietur, et filius perditionis, quasi a diabolo
                    genitus, cuius tanta aduersus hominem inuidia est, ut omnes a uia salutis modis
                    omnibus conetur auertere et in baratrum inferni deturbare. Hunc diaboli fore
                    filium Dominus per Esaiam <ref type="note" xml:id="rd0e367" target="nd0e367" n="12"/> testatur dicens:
                        <q>Ecce ego creaui fabrum sufflantem in igne prunas.</q> Hic diabolus est,
                    qui si quem hominum accendi uiderit cupiditate pecunię, ambitione glorię,
                    uoluptate luxurię, sufflat in igne prunas, his proponens illicitum lucrum, illis
                    pręlationis honorem, aliis lasciuientis uitę mortiferam oblectationem. Hic
                    igitur, qui tales sufflat prunas, ut cuncta in nobis bona suscitato uastet
                    incendio, <q>protulit, inquit, uas in opus suum</q>. Vas istud Antichristus est,
                    per Sathanę operationem genitus, ut opera diabolica perficiat, omnes, si possit,
                    a ueritate auertens et mendacio fallens, ut pereant. Propterea sequitur: <q>et
                        ego creaui interfectorem ad disperdendum</q>. Totus enim eius conatus eo
                    spectabit, ut Christum confitentium corpora interficiat et animas disperdat a
                    Christo alienatas. Hic est in Daniele <ref type="note" xml:id="rd0e382" target="nd0e382" n="13"/> quartę
                    bestię cornu, bellum gerens aduersus sanctos. Quartam autem bestiam puto esse
                    principem aliquem quartę partis orbis, a quo potestatem sumet sibi Antichristus.
                    Hic est, de quo in eodem propheta <ref type="note" xml:id="rd0e388" target="nd0e388" n="14"/> rursum
                        <sic>ditur</sic>: <q>Post terrę reges cum creuerint iniquitates, consurget
                        rex impudens contra Principem Principum</q>, id est Christum, <q>et sine
                        manu, inquit conteretur</q>: solo enim Christi nutu peribit. Quidam de tribu
                    Dan oriturum autumant, iuxta Jacob patriarchę prophetiam in Genesi
                            <ref type="note" xml:id="rd0e403" target="nd0e403" n="15"/> dicentis: <q>Fiat Dan coluber in uia,
                        cerastes in semita, mordens ungulas equi, ut cadat ascensor eius retro.</q>
                    Coluber et cerastes, quia nec astutia illi deerit ad decipiendum ut serpenti,
                    qui primos parentes nostros falsa inductione seduxit, nec potestas ad
                    persequendum. Cerastes enim cornutum sonat: per cornua autem in Scripturis
                    diuinis uis ac potestas designatur. Mordebit ungulas equi, hoc est, impugnabit
                    fidelium solidam stabilemque constantiam, ut subuersos retro ruere cogat. Retro
                    quippe cadit, qui cognita ueritate rursum laqueis erroris implicatur. Coluber
                    ergo erit Antichristus, dum fallit, cerastes, dum uim experitur, persequendo
                    illos, qui sibi non consenserint. Et tunc, fratres, fideli populo, id est nobis,
                    maxime prudentia opus erit, ne quis in foueam incidat perniciosi erroris, et
                    firma animi constantia, ne minante tyranno pro Christi nomine mori timeat, pro
                    breui uita ęternam lucraturus. Prosequamur reliqua. <ref type="note" xml:id="rd0e412" target="nd0e412" n="16"/>
                    Antichristus in Daniele <ref type="note" xml:id="rd0e415" target="nd0e415" n="17"/> est cornu inter decem
                    cornua bestię terribilis. Quid autem terribilius diabolo? Est et rex impudens
                    facie, post reges quatuor postremos consurgens, cum creuerint iniquitates
                            <ref type="note" xml:id="rd0e421" target="nd0e421" n="18"/>. Fortissimus erit omnium. Vniuersa,
                    inquit, uastabit, interficiet robustos et populum sanctorum. Tunc enim eo
                    Ecclesiam persequente plurimi martyrio coronabuntur. Contra Principem Principum
                    consurget, hoc est contra Christum. Sine manu conteretur; non utique manu uel
                    armis Christus Dominus, sed spiritu oris sui interficiet impium. Interim
                    uideamus, quid de eius persecutionibus in Scripturis prędictum sit, ut fidelis
                    populus uenturam super se tempestatem agnoscens, ne ab ea lędatur, pręparet
                    animum ad patienda illa supplicia, per quę ad ęternam peruenitur quietem, illud
                    malum, quod mercede summi boni compensabitur. Hanc persecutionem futuram cernens
                    Hieremias propheta <ref type="note" xml:id="rd0e427" target="nd0e427" n="19"/> expauefactus clamat:
                        <q>Vocem terroris audiuimus, formido et non <sic>[est]</sic> pax</q>: et quoniam nimia
                    formidine tabescit color in facie succedente pallore, <q>conuersę sunt, inquit,
                        facies in auruginem</q>. Vę, quia magna dies illa, nec est similis eius.
                    Erit enim tunc (ut sępe diximus) tribulatio, qualis non fuit ab initio, nec fiet
                    postea. Idem Antichristus in Zacharia <ref type="note" xml:id="rd0e442" target="nd0e442" n="20"/> stultus
                    pastor appellatur, dicente ad prophetam Domino: <q>Sume tibi <sic>uas[a]</sic> pastoris
                        stulti</q>, hoc est insignia eius, qui gregem Domini dissipare conaturus
                    est. <q>Quia ecce ego suscitabo pastorem in terra, qui derelicta non uisitabit,
                        dispersum non quęret, et contritum non sanabit, et id, quod stat, non
                        enutriet.</q> Contrarius ergo erit bono pastori Christo, qui derelictos
                    primorum parentum culpa uisitauit oriens ex alto, et gentes per idolorum errorem
                    dispersas ueri manifestatione congregauit, uitiorum tabe affectos per
                    poenitentiam sanauit, sanatos, ne remorbescerent, gratię suę pharmaco
                    sustentauit. <q>Ille pręterea</q> (ut subiungitur) <q>carnes pinguium comedet,
                        et ungulas eorum dissoluet</q>. Carnaliter enim uiuentes, quibus blandiri
                    uidebatur, perdet: et ungulas, quibus ipsi se insistere putabunt, dissoluet, ne
                    rectum iter queant incidere, sed a uero deuium, dum erroribus implicantur. De
                    utriusque tempore tam Christi quam Antichristi in Apocalypsi
                        <ref type="note" xml:id="rd0e463" target="nd0e463" n="21"/> est scriptum: <q>et uidi angelum
                        descendentem de cęlo, habentem clauem abyssi, et cathenam magnam in manu
                        sua, et apprehendit draconem, serpentem antiquum, qui est diabolus et
                        Sathanas, et ligauit eum per annos mille, et misit eum in abyssum, et
                        clausit et signauit super illum, ut non seducat amplius gentes, donec
                        consummentur mille anni.</q> Isti mille anni totum tempus significant, ab
                    incarnatione Christi usque in finem sęculi. Angelus autem <sic>descendes</sic>
                    de cęlo et clauem habens abyssi, Christus est, cui data est omnis potestas
                    cęlestium, terrestrium et infernorum. Cathena uero, qua ligatus fuit diabolus,
                    passio Christi est. Antehac enim tam iusti quam iniusti ad inferos descendebant;
                    deinde in aduentu Christi patere coepit cęlum et diaboli potestas minui. Desiit
                    ille dominari iustis, et quos tenebat captiuos, Domino pro illis satisfaciente,
                    dimittere coactus est. Idola quoque, in quibus decipiebat, confracta sunt,
                    diuulgato per orbem <sic>Eungelio</sic> et iam mundo ab erroribus ad ueritatem
                    conuerso. Illud uero, quod sequitur: <q>Post hoc oportet illum solui modico
                        tempore</q>, tempus Antichristi erit, quem tribus annis regnaturum constat
                    cum dimidio. <q>et cum consummati fuerint</q>, inquit, <q>mille anni, soluetur
                        Sathanas de carcere suo, et exibit, et seducet gentes</q>. Dictum est
                    superius plerosque a fide discessuros atque Antichristo adhęsuros. Illis ergo
                    solutus erit Sathanas, non eis, qui mori pręoptabunt quam pręuaricari. De illis
                    itaque ait, qui subuersi erunt: <q>Congregabit eos in pręlium, quorum numerus
                        sicut harena maris, et ascenderunt super latitudinem terrę, et circuierunt
                        castra sanctorum et ciuitatem dilectam</q>. Antichristus enim multitudine
                    gentis suę munitus persequetur sanctos in fide stabiles, et ciuitatem Deo
                    dilectam Ecclesiam totis uiribus oppugnabit, compellens, ut se quasi Deum
                    adorent atque colant. <ref type="note" xml:id="rd0e490" target="nd0e490" n="22"/> Male quidam intelligentes
                    mysterii, quod sub uerborum uelamine latet, arcanum, putauerunt post
                    resurrectionem mille annos Christum cum sanctis in terra regnaturum. Quę quidem
                    assertio dissentire mihi uidetur ab Euangelio, in quo futuri iudicii texitur
                    historia; quando videlicet separatis agnis ab hędis, iustis ab iniustis, alteris
                    Iudex dicturus est: Venite, benedicti Patris mei, possidete uobis regnum ab
                    initio paratum. Alteris econtrario: Ite maledicti in ignem ęternum. Quod si
                    Dominus post iudicium in terra regnaturus esset, non uocaret electos, ut ad se
                    uenirent, et regnum ipsis paratum possiderent; sed potius dixisset: manete hic
                    mecum mille annos, ut in terra mecum regnetis. Aut quomodo iustis semper regnum
                    cęlorum promitteret, si prius terrenum esset daturus? <q>Poenitentiam agite</q>,
                    inquit, <q>et appropinquabit regnum cęlorum</q>. Moueret me fortasse non parum,
                    in hac millenarii regni opinione fuisse Tertullianum, Victorinum, Lactantium, et
                    apud Gręcos Hireneum, Lugdunensem episcopum, nisi illos Hieronymus cunctis
                    pręferendus redarguisset. Eos ille iudaizare dixit, qui mille annorum regnum in
                    fine constituunt. Iudei enim tunc se in regnum restituendos aiunt et in
                    Hierusalem auro gemmisque constructa collocandos, et rursum nuptias, sacrificia,
                    circumcisiones, sabbata seruanda, liberos educandos, rursum epulis deliciisque
                    indulgendum, nationes, ut ipsis seruiant, subiugandas. Et si talia futura sint,
                    frustra in Euangelio prędicantur beati pauperes, beati, qui se castrauerunt
                    propter regnum cęlorum, beati, qui esuriunt et sitiunt, beati, qui persecutionem
                    patiuntur propter iustitiam: si rursum beati sunt, qui argentum aurumque in
                    terra possident, qui liberorum procreationi operam impendunt, qui conuiuia laute
                    parant et crapulantur atque aliis dominari affectant. Sed Iudęorum ista tam uana
                    expectatio est, ad pristinas uoluptates uotis omnibus anhellantium, non
                    Christianorum, qui post corporum glorificationem istis se non indigere sciunt,
                    dicente Domino: <q>In resurrectione neque nubent, neque nubentur, sed erunt
                        similes angelis</q>. Et de epularum usu prędicat Apostolus <ref type="note" xml:id="rd0e502" target="nd0e502" n="23"/>: <q>Non est regnum Dei esca et potus, sed
                        iustitia, et pax, et gaudium in spiritu sancto</q>. De hoc satis. Nunc ad
                    reliqua propositi nostri explicanda redeat oratio. Coepimus quippe de
                    persecutione Antichristi loqui. Tanta igitur erit calamitas temporum illorum,
                    ut, si paulo longius protenderetur, etiam electi deficerent, dicente Domino in
                    Euangelio: <q>Nisi breuiati fuissent dies illi, nequaquam salua esset ulla
                    caro</q>. Quomodo autem breuiabuntur dies illi? Non, quod dies breuior sit
                    futurus, sed quod non multum temporis Antichristus pręualebit. Sęuiet ille totis
                    uiribus in Ecclesiam Dei. Vnde in Daniele <ref type="note" xml:id="rd0e514" target="nd0e514" n="24"/>
                    dicitur: <q>Cor eius aduersus testamentum sanctum</q>. Et quoniam uerę religioni
                    in omnibus aduersabitur, <q>faciet</q>, inquit, <q>iuxta uoluntatem suam rex, et
                        eleuabitur, et magnificabitur aduersus omnem Deum, et aduersus Deum Deorum
                        loquetur magnifica, et dirigetur, donec compleatur ira</q>. Dominabitur
                    enim, donec in illum ira Dei uindictam perficiet, qua oppressus peribit. Scelera
                    quoque eius describuntur, cum dicitur: <q>et Deum patrum suorum non reputabit,
                        et erit in concupiscentiis foeminarum</q>. Erit enim de Iudęorum progenie.
                    Deum itaque patrum suorum, Deum Abraham, Deum Isaac, et Deum Iacob contemptui
                    habebit, temerarie admodum sibi uendicans diuinitatem seque ut Deum coli iubens.
                    Quid est autem, quod dicitur, <q>in concupiscentiis foeminarum erit</q>, nisi
                    quia uoluptati corporis operam dabit et eandem intemperantiam suis sequacibus
                    permittet, cupidinibus frena laxando, contempta uitę honestioris ratione? Vtque
                    se Deum probet, mira quędam facturus perhibetur. Hoc testatur Apostolus ad
                    Thessalonicenses <ref type="note" xml:id="rd0e535" target="nd0e535" n="25"/> scribens, cum ait: <q>Cuius
                        est aduentus secundum operationem Sathanę in omni uirtute, et signis, et
                        prodigiis mendacibus, et in omni seductione iniquitatis his, qui
                    pereunt</q>. Qui sunt, qui pereunt, nisi qui a fide secedent et ueritate
                    derelicta signis mendacibus credituri sunt? Qui uero neque signis, neque minis,
                    neque pręmio a proposito receptę ueritatis mouebitur, <q>hic</q> (ut Esaias ait)
                        <q>preciosior erit auro et mundo obrizo</q>. Quid enim inter homines
                    preciosius Christiano non tormenta, sed Deum timente et pro Christi confessione
                    mori parato? Ille quidem miraculorum pręstigiis fallet, sed incautos;
                    comminationibus terrebit, sed timidos; palpatione deliniet, sed molles et
                    obscoenitatibus assuetos; poenis autem non conficiet, nisi in fide fortes,
                    quorum mors uitę ęternę munere compensabitur. Certissima enim erit uictoria
                    nolle parere impii huius imperio. Impiissimum immo et immanissimum fore
                    Apocalypsis <ref type="note" xml:id="rd0e550" target="nd0e550" n="26"/> testimonio discimus, ubi de illo
                    est scriptum: <q>Draco magnus et ruffus, potens uidelicet et crudelis et
                        martyrum cruore foedatus</q>; habens capita septem et diademata septem, hoc
                    est potentia munitus regum, qui eum secuturi sunt, et cornua decem, argumenta
                    erroris, quibus decalogum impetat et impugnet et legem diuinitus latam conetur
                    euertere. <q>Cauda eius trahebat</q>, inquit, <q>tertiam partem stellarum cęli,
                        et misit illas in terram</q>. Erunt quippe Christiani in partes tris diuisi,
                    duę partes saluabuntur, id est perfecti, et minus perfecti, tertia pars peribit,
                    hoc est illi, qui uel a fide defecerunt uel in peccatis obdurati
                    <sic>poenitenam</sic> agere neglexerint. Hi in terram trahentur et ad inferos
                    usque descendent. Tunc autem stellę cęli erant, quando credentes baptizabantur
                    et Spiritu Sancto illuminati in Ecclesia fulgebant. Sed fulgorem suum in
                    tenebras conuerterunt terrenis negociis dediti, contempto cęlesti bono,
                    fidelibus duntaxat poenitentibusque promisso. <ref type="note" xml:id="rd0e568" target="nd0e568" n="27"/> Antichristus pręterea ante interitum suum, cum uiderit
                    plurimos adhuc extare, qui Euangelicę ueritatis prędicationibus commoti Christum
                    confitentur, iracundię Furiis agitatus in aciem descendet, pugnabit et uincet,
                    ut et iustorum probetur patientia et iniustorum manifesta fiat nequitia. Hoc
                    sane in Apocalypsi discimus, ubi post prędicationem Enoch et Helię et sequacium
                    eorum, post miracula ad probandam religionis ueritatem facta sic de iisdem
                    infertur <ref type="note" xml:id="rd0e571" target="nd0e571" n="28"/>: <q>Cum finierint</q>, inquit,
                        <q>testimonium suum, bestia, quę ascendit de abysso, faciet aduersus eos
                        bellum, et uincet illos, et occidet eos, et corpora eorum iacebunt in
                        plateis ciuitatis magnę, quę uocatur spiritaliter Sodoma et Aegyptus, ubi et
                        Dominus eorum crucifixus est</q>. Sodoma interpretatur cęcitas, Aegyptus
                    tenebrę. Ciuitas ergo ista conuentus infidelium est. Ab his crucifixus est
                    Dominus, ab his Antichristo dominante Enoch et Helias et alii fideles
                    occidentur, ut per martyrium Domino suo coniungantur. O felices illos et uere
                    beatos, quorum tunc fortior erga Christum erit fides quam Antichristi tormenta;
                    qui Christum Dominum confitendo mori pręoptabunt quam eum negando uiuere et
                    omnibus pręsentis uitę perfrui deliciis. Porro sicut olim in Christi passione
                    hora diei tenebrę factę sunt, ita in martyrum suorum passione luminaria cęli
                    deficient, ut iustos iniuste interemptos testentur. Sic enim in Mattheo
                            <ref type="note" xml:id="rd0e583" target="nd0e583" n="29"/> est scriptum: <q>Statim post
                        tribulationem dierum illorum sol obscurabitur, et luna non dabit lumen suum,
                        et stellę cadent de cęlo, et uirtutes cęlorum mouebuntur, et tunc apparebit
                        signum Filii hominis in cęlo, et tunc plangent omnes tribus terrę</q>.
                    Quemadmodum, cum sol oritur, stellarum lux tabescit, ita Christi cruce rutilante
                    sol et luna minus lucere uidebuntur, majoris luminis radiis euicti. Hoc futurum
                    prophetauit Iohel <ref type="note" xml:id="rd0e592" target="nd0e592" n="30"/> dicens: <q>A facie eius
                        contremuit terra, moti sunt cęli, sol et luna obtenebrati sunt et stellę
                        retraxerunt splendorem suum</q>. Stellę quidem cadere uidebuntur, quia igneę
                    coruscationes percurrent aera solito crebrius. Stellę autem, sicut sol et luna,
                    luce sua orbatę erunt. Virtutes cęlorum, angelici spiritus mouebuntur, totque
                    terribilia diei illius cernentes, in admirationem conuersi stupebunt. Et tunc
                    apparebit, inquit, signum Filii hominis in cęlo. Signum istud crux est sancta.
                    Ea tanquam insigne summi Regis pręibit aduentum eius, ut, qui in eo uicerat, in
                    eo et <sic>trimphet</sic>, et qui in eo passus est, in eo et iudicet. Certe crux
                    ista in cęlo apparens, nisi multo fulgore luceret, sole et luna et stellis
                    obfuscatis uideri minime potuisset. Et fortasse ideo (ut dixi) cęli luminaria
                    non apparebunt, quia illis crux ipsa lucidior erit. Sicut enim sol omnium
                    syderum clarissimus suo ortu stellarum fulgorem tabescere cogit, ita crux illa
                    suo lumine solis radios exuperabit eoque facilius reliquas cęli luces
                    supereminebit atque pręcellet. <q>Tunc</q>, inquit, <q>plangent omnes tribus
                        terre</q>. Visa enim cruce turbabuntur impii moeroreque afficientur.
                    Plangent Iudęi, quia quem crucifixerant, eum in cęlo regnare intelligent.
                    Plangent hęretici, qui crucem quasi Deo inimicam minime adorandam esse dixerunt.
                    Plangent peccatores, qui illum offenderunt, quem dominum omnium esse tam aperta
                    signa, tam clara miracula testabuntur. Plangent ergo tribus terrę, hoc est
                    terreni homines, quorum nomina non erunt scripta in cęlo, quia terrenis
                    uoluptatibus obruti cęlestis boni possessione se indignos esse iam tandem
                    animaduertent planeque cognoscent. Et, si isti uisa tantum cruce plangent, mira
                    eius apparitione conterriti, quanto magis formidabunt atque dolebunt ipsum
                    uidendo Iudicem, cuius irati damnationis excepturi sunt sententiam? Ipsum,
                    inquam, quem in monte olim loquentem populus Israhel ita expauit, ut ad Moysen
                            <ref type="note" xml:id="rd0e610" target="nd0e610" n="31"/> diceret: <q>Loquere nobis tu, non
                        loquatur Dominus, ne forte moriamur</q>. Ipsum, inquam quem postea armati
                    milites cum uellent comprehendere, et ille respondisset: <q>Ego sum</q>,
                    sustinere nequiuerunt, sed in terram ueluti fulmine percussi retrorsum
                    ceciderunt. Et tunc quidem passurus aduenerat. In iudicio autem impassibilis
                    apparebit, iustus in omnes, ut reddat singulis, quod merentur, sine bonum siue
                    malum. Terrores igitur de cęlo erunt, luminaria obtenebrata, de terra
                    Antichristi persecutio, de mari ęstus insolitus et fluctuum frementium non prius
                    uisa elatio. <q>Erit</q> (ut Luca <ref type="note" xml:id="rd0e625" target="nd0e625" n="32"/> ait)
                        <q>pressura gentium in terris prę confusione sonitus maris et fluctuum,
                        arescentibus hominibus prę timore et expectatione eorum, quę superuenient
                        uniuerso orbi</q>. Cuncta igitur elementa hominibus horrorem ingentem
                    incutient. Et quoniam nunc quoque, quoties aliquid contingit nouum et
                    inusitatum, semper mali aliquid futurum auguramur, iccirco sequitur:
                    Arescentibus hominibus prę timore et expectatione eorum, quę subsecutura sunt,
                    non hic, aut illic, sed uniuerso orbi cunctisque nationibus proximo iam
                    sęculorum fine. <ref type="note" xml:id="rd0e634" target="nd0e634" n="33"/> Porro iusti in afflictione
                    persecutionis positi Deo <sic>supplica[bu]nt</sic>, ut ab his liberentur nec ab Antichristo
                    uincantur: <q>Exurge, Domine</q>, inquient <ref type="note" xml:id="rd0e643" target="nd0e643" n="34"/>, <q>non pręualeat homo</q>. Exurge in iudicium, ne pręualeat
                    homo prophanus et execrabilis Antichristus. Exurge, Domine, et exaltetur manus
                    tua, ut conterat Antichristum. Hactenus de natiuitate et regno eius, nunc de
                    eiusdem interitu dicendum. <ref type="note" xml:id="rd0e652" target="nd0e652" n="35"/> Exaudita enim
                    iustorum deprecatione, conuertetur Dominus ad disperdendum illum, qui pendere
                    omnes sua impietate nitebatur. Hac de re in Esaia
                    <ref type="note" xml:id="rd0e655" target="nd0e655" n="36"/> est scriptum: <q>et percutiet Dominus terram
                        uirga oris sui, et spiritu labiorum suorum interficiet impium</q>.
                    Declaratur et locus, in quo casurus sit, dum dicitur
                    <ref type="note" xml:id="rd0e664" target="nd0e664" n="37"/>: <q>et pręcipitabit in monte isto</q>, hoc est
                    in monte Oliueti, <q>faciem uinculi colligati</q>, quod est Antichristus,
                    uinculo suę obstinationis irretitus, uinculi, inquit, <q>colligati super omnes
                        populos, et telam, quam orditus est omnes nationes</q>. Eo enim interempto,
                    cessabunt laquei erroris, quos omnibus intendebat ad capiendum. Eidem in
                    Ezechiele <ref type="note" xml:id="rd0e679" target="nd0e679" n="38"/> dicitur: <q>Super montes Israhel
                        cades tu, et omnia agmina tua, et populi, qui sunt tecum</q>. Et quoniam
                    demonum pręda erunt omnes sub illius signis militantes: <q>feris</q>, inquit,
                        <q>auibus omnique uolatili cęli et bestiis terrę dedi te ad deuorandum</q>.
                    Quid miserius his, qui demonum potestati subiicientur? Nam sub bestiarum
                    metaphora demones intelligimus. Hoc idem Apostolus docet ad Thessalonicenses
                            <ref type="note" xml:id="rd0e694" target="nd0e694" n="39"/> dicens: <q>Reuelabitur ille iniquus,
                        quem Dominus Iesus interficiet spiritu oris sui et destruet illustratione
                        aduentus sui</q>. Ante tamen Enoch et Heliam uenturos constat, ad quorum
                    prędicationem Iudęi quoque, qui tunc uiui aderunt, ad Christum conuertentur: sed
                    iidem (ut diximus) ab Antichristo interficientur. Et quoniam persecutio (ut
                    dictum est) tres annos cum dimidio perseuerabit, in Apocalypsi
                        <ref type="note" xml:id="rd0e703" target="nd0e703" n="40"/> legimus: <q>Ciuitatem sanctam calcabunt
                        mensibus XLII</q>. <ref type="note" xml:id="rd0e712" target="nd0e712" n="41"/> Post hęc ait: <q>et dabo
                        duobus testibus meis, et prophetabunt diebus M.CC.LX. amicti saccis</q>. Hi
                    sunt duę oliuę et duo candelabra in conspectu Domini terrę stantes. Per oliuas
                    et candelabra isti duo sancti designantur, lucentes coram Domino claritate uitę
                    sanctę, oleum misericordię pręseferentes et doctrinę salutaris lucem. Sub his et
                    alii prędicatores intelliguntur eadem docentes. Quandiu ergo durabit Antichristi
                    persecutio, tam diu et Euangelium per orbem terrarum prędicabitur, ut fideles
                    saluentur. Has duas oliuas et Zacharias propheta
                    <ref type="note" xml:id="rd0e718" target="nd0e718" n="42"/> uidit ad dexteram candelabri et ad sinistram,
                    et cum interrogasset, audiuit eos esse duos filios olei, qui assistunt
                    dominatori uniuersę terrę. Filii olei filii Dei sunt. Quo oleo et Saluator
                    noster dicitur unctus: <q>Vnxisti eum oleo letitię prę consortibus suis</q>.
                    Vnctio ista facta est in unione diuinitatis cum humanitate, quoniam verbum caro
                    factum est. Sancti ergo, qui assistunt dominatori uniuersi, sunt filii Dei per
                    adoptionem, quasi filii et hęredes per Christum. Quid est autem assistere Deo
                    nisi contemptis uoluptatibus illi soli seruire? Quid est ei seruire soli nisi
                    uitam quoque exponere pro asserenda ueritate et mori malle quam Christi nomen,
                    ut uel diu superuiuas, denegare? <ref type="note" xml:id="rd0e727" target="nd0e727" n="43"/> Sanctissimi martyres
                    olim inter horrenda supplicia constricti ad contemptum infidelis tyranni
                    clamabant: Christiani sumus, idola tua non adoramus. Pro confessione Domini Iesu
                    occidi cupimus, ut pro illo occisi cum illo uiuamus in ęternum. Quorsum ista
                    dicimus, fratres, nisi siquis uestrum Mahumetanorum uiolentia oppressus Christum
                    negare iubebitur, <sic>[ut]</sic> iugulum potius gladio supponat quam protelandę fragilis
                    uitę cupidine Domino suo peccet et immortalitati pręferat mortalitatem? O
                    felicem illorum fidem atque constantiam, qui Antichristi impietati consentire
                    neque minis neque promissis compelli poterunt. Morientur mali, morientur boni,
                    mors tamen malorum pessima. Preciosa autem in conspectu Domini mors sanctorum
                    eius. Post hęc autem tam terribilia atque horrenda horribilior succedet per
                    ignem consummatio. <ref type="note" xml:id="rd0e733" target="nd0e733" n="44"/> Ignis enim de cęlo uenturus est, qui
                    uno incendio cęlum, terram mariaque dissoluet, Esaia propheta
                        <ref type="note" xml:id="rd0e736" target="nd0e736" n="45"/> dicente: <q>Leuate in cęlum oculos uestros,
                        et uidete sub terra deorsum; quia cęli sicut fumus liquescent, et terra
                        sicut uestimentum atteretur, et habitatores eius sicut hęc interibunt</q>.
                    Terrę igitur habitatores iusti iniustique, qui tunc superstites erunt, eodem
                    igni absumentur. Verum tamen idem ignis alios purgabit, alios torquebit; aliis
                    lucebit, alios uret. Sed ex animantibus nullum relinquet in terra uiuum. Idem
                    enim propheta uaticinatur <ref type="note" xml:id="rd0e745" target="nd0e745" n="46"/> et ait: <q>Ecce
                        Dominus dissipabit terram, et nudabit eam, et affliget faciem eius, et
                        disperget habitatores eius</q>. Et alibi <ref type="note" xml:id="rd0e754" target="nd0e754" n="47"/>
                    rursum: <q>Ecce</q>, inquit, <q>Dominus in igne ueniet, et quasi turbo quadrigę
                        eius, reddere in indignatione furorem suum et increpationem suam in flamma
                        ignis</q>. Quadrigas eius uocat angelos, quibus comitantibus uenturum in
                    Euangelio quoque legimus. De hoc igne et in Osee propheta
                        <ref type="note" xml:id="rd0e766" target="nd0e766" n="48"/> est scriptum: <q>Adducet Dominus urentem
                        uentum de deserto ascendentem</q>. Et in Amos
                    <ref type="note" xml:id="rd0e775" target="nd0e775" n="49"/>: <q>Ecce uocabit</q>, inquit, <q>iudicium ad
                        ignem Dominus Deus, et deuorabit abyssum multam</q>. Et in Michea
                            <ref type="note" xml:id="rd0e787" target="nd0e787" n="50"/>: <q>Consumentur montes subtus eum, et
                        ualles scindentur sicut cera a facie ignis</q>. Et in Sophonia
                            <ref type="note" xml:id="rd0e796" target="nd0e796" n="51"/>: <q>In igne zeli mei deuorabitur omnis
                        terra</q>. Et in Malachia <ref type="note" xml:id="rd0e805" target="nd0e805" n="52"/>: <q>Ipse enim
                        quasi ignis conflans</q>. Et iterum <ref type="note" xml:id="rd0e814" target="nd0e814" n="53"/>:
                        <q>Ecce</q>, inquit, <q>dies ueniet succensa quasi <sic>[c]aminus</sic>
                  </q>. Longe
                    igitur horribilior erit ignis iste illo igne, quo Ilium arsit, uel quo Nero
                    Vrbis partem concremauit, uel quo Alexander Persarum regiam, opus inter orbis
                    terrę miracula numerandum, absumpsit. Etenim in diuersis regionibus talia
                    contigere. Flamma autem, de qua loquimur, totam terram occupabit. Contremiscent
                    reges, pauebunt populi. Sęuiturum tamen in omnes incendium nemo prorsus effugere
                    poterit, nemo ulla ratione deuitare. Communis mors omnibus imminebit, in omnes
                    pariter grassabitur. Preciosa tamen mors sanctorum, ut ante diximus, mors autem
                    peccatorum pessima. De hoc igne Apostolus quoque ad Hebreos
                        <ref type="note" xml:id="rd0e828" target="nd0e828" n="54"/> scribens: <q>Terribilis</q>, inquit,
                        <q>quędam expectatio iudicii, et ignis emulatio, quę consumptura est
                        aduersarios</q>. Consumentur aduersarii, consumentur utique et iusti, sed
                    alteri ad uitam, alteri ad mortem. Diuersum enim faciet euentum diuersę uitę
                    ratio, dicente Zacharia propheta <ref type="note" xml:id="rd0e840" target="nd0e840" n="55"/>: <q>Erunt in
                        omni terra, dicit Dominus, partes duę in ea dispergentur; et deficient,
                        tertia pars relinquetur in ea</q>. Duę istę partes erunt Iudęi increduli et
                    heresi polluti Christiani; tertia pars erunt fideles, qui quomodo relinquentur,
                    declarat dicens: <q>et ducam tertiam partem per ignem, et uram eos sicut uritur
                        argentum, et probabo eos, sicut probatur aurum</q>. Et fideles ergo probandi
                    sunt per ignem; non tamen sicut ligna et palea, quę in igne deficiunt, sed sicut
                    argentum et aurum, quę quanto magis excoquuntur, tanto puriora euadunt. Hoc
                    prorsus futurum ipsi sancti in psalmis <ref type="note" xml:id="rd0e852" target="nd0e852" n="56"/>
                    confitentur et ad Dominum conuersi aiunt: <q>Probasti nos, Deus, igne nos
                        examinasti, sicut examinatur argentum</q>. Et post paululum:
                    <q>Transiuimus</q>, inquiunt, <q>per ignem et aquam, et eduxisti nos in
                        refrigerium</q>. Si de igne Iudicii intelligimus, pręteritum pro futuro
                    positum est, more Scripturarum: ut, quod prędicitur, non minus certum habeat
                    euentum, quam illa, quę pręterierunt. At uero si de pręsenti igne accipiendum
                    sit, transierunt fideles Dei serui per ignem multarum tribulationum et per aquam
                    baptismatis sacri intraueruntque in refrigerium beatitudinis ęternę.
                        <ref type="note" xml:id="rd0e867" target="nd0e867" n="57"/> Cuncta autem, quę in mundo sunt, in fine
                    seculorum igne dissolui oportere, etiam Heraclyto gentili philosopho placuit,
                    nequis ethnicorum assertionem nostram irrideat et Christianos talia confingere
                    arbitretur. Pręter hęc experimento discimus tantam uim esse ignis, ut ligna
                    consumat, petram conuincat, ferrum molliat, metalla liquefaciat, aquas assiduo
                    callore siccet. Nequis deinde incredulus miretur terram, mare aęraque arsurum,
                    gentilium annales idem innuere mihi uidentur et fidem hac de re uel incredulis
                    facere. <ref type="note" xml:id="rd0e870" target="nd0e870" n="58"/> Seneca sincerissimę fidei autor lib. Naturalium
                    quęstionum primo ait: <q>Frequenter in historiis legimus cęlum ardere uisum ita
                        sublime, ut inter sydera esse uideatur</q>. Nonne sunt hęc pręludia quędam
                    siue signa postremę huius concremationis in die Iudicii futurę? Quod autem mare
                    quoque arsurum sit, idem lib. 20. testatur et ait: <q>Ducentorum passuum fuisse
                        altitudinem Asclepiadorus, Possidonii auditor, tradit, per quam direptis
                        aquis ignis emersit</q>. Quod si uis illa ignea tanta aquarum altitudine
                    arceri uel extingui nequiuit, quomodo furente ultimo incendio, quo et cęlum siue
                    sub cęli aęr cremandus dicitur, omnis penitus aquarum humor non siccabitur?
                    Terram autem arsuram Aethnę Sicilię montis flammarum exhallatio nobis indicio
                    est et quarundam in Siculo mari insularum errumpens ardor. Noctu enim flammę
                    uidentur, interdiu fumus nubium instar exurgerę. Quod si terra quoque suos
                    seruat ardores, quid mirum, si etiam ipsa postremis temporibus huius flammę ui
                    excoquenda sit? <ref type="note" xml:id="rd0e879" target="nd0e879" n="59"/> Quam pręterea uiolenta ignis natura sit
                    Plato in Timeo declarat dicens: <q>Quęcunque ex minutioribus componuntur, maiora
                        detinent; quę uero ex grandioribus, minutiora cohibere non possunt</q>.
                    Ignis autem prę cęteris generibus minutissimis constat particulis. Ideoque
                    aquam, aëra, terram, et quę ex his componuntur, omnia penetrat, transilit, usque
                    adeo, ut nihil ipsum ualeat cohibere. Cęterum mirabiliora adhuc uidemus aęrei
                    ignis opera in fulminibus, eorum ictu dolia exhauriri intactis operimentis;
                    aurum, ęs, argentum liquari in sacculis, ipsis non combustis: matrem ictam,
                    foetu in aluo interempto, superuixisse, Plinius autor est. Et cum hęc ita sint,
                    minus mirum erit, si igne de cęlo misso ardeat aęr, siccetur mare, excoquatur
                    terra et cuncta corpora cedant uiribus cęlestis ardoris. Quod quidem omnia
                    arsura non solum ex prophetarum oraculis discimus uerum etiam per uisionum
                    figurarumque significationes admonemur. In Genesi
                    <ref type="note" xml:id="rd0e885" target="nd0e885" n="60"/> est scriptum: <q>Cum ergo occubuisset sol</q> —
                    per occubitum soli finem designat seculorum — <q>facta est</q>, inquit,
                        <q>caligo tenebrosa</q>, id est Antichristi persecutio, tenebras offerens
                    hominibus et non lucem. Sequitur: <q>et apparuit clibanus fumans, et lampas
                        ignis transiliens inter diuisiones illas</q>. Persecutionem enim Antichristi
                    rerum subsequetur conflagratio. Pulchreque additur: <q>inter diuisiones
                    illas</q>, quia diuidet inter pios et impios, his noxius, illis propicius, hos
                    urens, illos emundans. Hoc idem Hieremię <ref type="note" xml:id="rd0e906" target="nd0e906" n="61"/> uisio
                    figurauit: <q>Ollam succensam</q>, inquit, <q>ego uideo, et faciem eius a facie
                        Aquilonis. Et dixit Dominus ad me: Ab Aquilone exardescent mala super omnes
                        habitatores terrę</q>. Quid est olla succensa nisi mundus ardens?
                    Antichristi autem aduentus erit ab Aquilone. Eo ueniente exardescent mala super
                    omnes habitatores terrę. Super illos utique, qui terrenis deliciis
                    cupiditatibusque dediti cęlestia contemnunt et bona mox transitura pro ęternis
                    amplectuntur.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>4</add>
               </head>
                <p>
                  <ref type="note" xml:id="rd0e926" target="nd0e926" n="1"/> Dictum est hactenus de his, quę aduentum Christi
                    pręcessura sunt, cuncta quidem plena timoris, plena calamitatis, plena ęrumnarum
                    ac moeroris. Nunc superest, ut de Iudicis aduentu dicamus, tanto magis
                    expauescendo, quanto breuibus malis maiora sunt ęterna mala et finitis infinita,
                    de iis, qui damnandi erunt. Electos enim Iudicis aspectus consolabitur, reprobos
                    terrebit et miro modo eadem eius facies aliis apparebit aspera et irata, aliis
                    uero mitis uidebitur et spem quandam impartiendę seruis suis gratię pręseferens.
                    At tamen pręmittet ante se angelos Dominus cum tuba, id est uoce clara, quę
                    simul mortuos ad uitam reuocet et suscitatis omnibus aduentum nunciet magni
                    Regis iudicisque uiuorum ac mortuorum. Alii iudices de uiuis tantummodo
                    iudicant, hic etiam de mortuis. Soli enim morientium merita nota sunt, cui nihil
                    est occultum. Iudicabit igitur uiuos et mortuos; non quod aliqui incendio illi
                    superstites futuri sint. Nemo enim ab eo uiuus euadet; sed quia neque uiuentium
                    facinora neque morientium ambigui exitus eum latere poterunt, cuius oculis nuda
                    et aperta sunt omnia, cui denique cuncta pręsentia sunt et nihil pręteritum uel
                    futurum. De tuba ista angelica in Mattheo <ref type="note" xml:id="rd0e929" target="nd0e929" n="2"/>
                    est scriptum: <q>Mittet angelos suos cum tuba et uoce magna, et congregabunt
                        electos eius a quatuor uentis a summo cęlorum usque ad terminos eorum</q>.
                    Hanc tubam futuram prophetę quoque prędixerunt. Esaias
                        <ref type="note" xml:id="rd0e938" target="nd0e938" n="3"/>: <q>Et erit</q>, inquit, <q>in die illa
                        clangetur in tuba magna, et uenient, qui perditi fuerant</q>, hoc est:
                    conuertentur ad Christum, qui prius increduli erant, uel qui mortui fuerant, de
                    terrę puluere surgent. Et in Hieremia <ref type="note" xml:id="rd0e950" target="nd0e950" n="4"/> legimus:
                        <q>Dominus de excelso rugiet</q>. Et in Iohele
                    <ref type="note" xml:id="rd0e959" target="nd0e959" n="5"/>: <q>Canite tuba in Syon</q>. Et in Sophonia
                            <ref type="note" xml:id="rd0e968" target="nd0e968" n="6"/>: <q>Dies tubę et clangoris</q>. Ad hanc
                    ergo tubam, ad hunc clangorem omnes mortui cum suis corporibus, quę in cineres
                    redacta fuerant, de terra surgent et ad uitam excitabuntur. Hoc illud est, quod
                    propheta in psalmis clamitabat dicens: <q>Ecce dabit uoci suę uocem uirtutis
                    suę</q>. Tuba ergo angeli, uox erit Dei. Cuius uocis tanta uis erit, ut
                    monumenta aperiat, ossa colligat, in puluerem redacta consolidet, solidata
                    uiuificet et uniuscuiusque animam corpori, quod prius habuerat, restituat. Sunt
                    tamen quidam, qui futuram resurrectionem negent, quod dicant, impossibile esse,
                    crematorum cinerem aliis cineribus mixtum atque confusum, illud idem corpus
                    efficere, in quo substitit prius. Impossibilius etiam, ut caro uel a piscibus
                    uel a feris laniata et deglutita et iam in alienam carnem conuersa, eadem ipsa
                    ad constituendam massam pristinę carnis redeat et hominis corpus, cum quo natus
                    fuerat et in quo uixerat, reficiat atque instauret. <ref type="note" xml:id="rd0e980" target="nd0e980" n="7"/> Qui sic arguunt, illi quidem non consyderant summi
                    Dei potentiam, quod uirtutis infinitę sit. Qui ergo cuncta creauit solo uerbo —
                    dixit enim, et facta sunt, mandauit, et creata sunt — qui, inquam, cuncta
                    creauit ex nihilo, non poterit eandem substantiam materię creatę, cum dissipata
                    fuerit, in eandem formam redigere? Qui cęlum terramque fecit et omnia, quę in
                    eis sunt, non poterit colligere particulas corporis humani, siue in puluerem
                    siue in carnem brutorum conuersę fuerint, et easdem in corpus pristinum
                    conglutinare? Quis unquam crederet per mare medium sicco itinere homines
                    transituros, fluminis cursum, donec homines per siccum alueum se transferant,
                    staturum? Hoc tamen diuinitus contigisse populo Israhelitico credimus. Quis
                    crederet ad tubę sonitum muros ciuitatis casuros, ad preces hominis in cęlo
                    solem cursum suum, quo irrequietus labitur, inhibiturum? hoc tamen Iosuę
                    Hebreorum duci, contigisse Scriptura diuina testatur. Quis, inquam, crederet, ut
                    mortui reuiuiscant, ut cęcus natus uisum recipiat, ut leprosi statim mundentur,
                    ut homo super aquas suspenso ambulet gradu, ut alia multa, quę a Saluatore facta
                    Euangelistę nobis prodiderunt, fieri posse diceret? Quid ergo, qui talia
                    pręcessisse credunt, quę secutura sunt, non credunt? Quid hoc est, nisi quia
                    idem ipsi, dum futura miracula consyderant, pręteritorum obliuiscuntur. Quorum
                    profecto si memores essent, et quę prędicta sunt, posse fieri non dubitarent.
                    Mirabilia et supra omnem naturę uim sunt Dei opera. Porro incredulos ad
                    credendum reuocat Apostolus <ref type="note" xml:id="rd0e983" target="nd0e983" n="8"/>
                    seminum similitudine: <q>Quod seminas</q>, inquit, <q>non uiuificatur, nisi
                        prius moriatur</q>. Et quid seminas? Non corpus, quod futurum est, seminas,
                    sed nudum granum, ut puta tritici aut alicuius cęterorum. Deus autem dat illi
                    corpus, sicut uult, et unicuique seminum proprium corpus. Non ergo dat tritico
                    sato corpus ordei neque ordeo sato corpus tritici. Misce semina tritici, et
                    ordei, et ciceris, et fabę, et simul mixta atque confusa manda terrę, nonne
                    unumquodque granum cum suo corpore de terra surget? Ita et mortuorum hominum
                    cineres cum aliis cineribus mixti et carnes in aliorum animalium carnes conuersę
                    ad suam quęque animam concurrent. Neque Petri cinis Ioannis animam uestiet; nec
                    rursum Petri animam Ioannis cinis. Vidit hoc futurum uir Dei Iob, et carne iam a
                    uermibus pene consumpta, se ipsum spe resurrectionis consolatur
                            <ref type="note" xml:id="rd0e995" target="nd0e995" n="9"/> dicens: <q>Scio, quod Redemptor meus
                        uiuit, et in nouissimo die de terra surrecturus sum, et rursum circumdabor
                        pelle mea, et in carne mea uidebo Deum meum, quem uisurus sum ego ipse, et
                        oculi mei conspecturi sunt, et non alius. Reposita est hęc spes mea in sinu
                        meo</q>. Hoc quoque contra eorum errorem facit, qui dixerunt, corpora quidem
                    surrectura, sed ex materia omnibus communi. Falsum autem id esse uerba hęc
                    probant: <q>Circumdabor</q>, inquit, <q>pelle mea, et carne mea, et non aliena
                        pelle, uel carne. Et oculi mei, non alieni, et ego ipse, non alius uidebo
                        Deum meum</q>. Aequum pręterea et rationi consentaneum uidetur, ut, in quo
                    corpore peccauimus, in eo et puniamur; in quo autem pie sancteque aliquid
                    egimus, in eo et remuneremur. Cęterum de resurrectione futura prędixerunt nobis
                    prophetę, admonuit Christus, affirmarunt Christi apostoli. Ezechiel propheta
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1010" target="nd0e1010" n="10"/> in spiritu Domini educitur in campum
                    ossibus plenum, et dum Domino iubente uaticinatur eis adsistens, iunguntur ossa
                    ad ossa, nerui, caro, cutis succrescunt, et flante spiritu a quatuor uentis,
                    reuiuiscunt. Subiungitque propheta dicens: <q>Hęc dicit Dominus <sic>[Deus]</sic>: Ecce ego
                        aperiam tumulos uestros, et educam uos de sepulchris uestris, popule
                    meus</q>. Quid aliud uerba ista sonant nisi futuram mortuorum resurrectionem? In
                    Daniele <ref type="note" xml:id="rd0e1022" target="nd0e1022" n="11"/> quoque est scriptum: <q>Multi de iis,
                        qui dormiunt in terrę puluere, euigilabunt, alii in uitam ęternam, alii in
                        opprobrium, ut uideant semper</q>. Videamus, quid pręterea Euangelica
                    Veritas ad aures omnium clamitet, ut cognoscentes se in corpore et in anima
                    ęternos fore, breuissimum huius uitę tempus bene laudabiliterque disponant, si
                    ad uitam, quę finem non habet, peruenire cupiunt. Saducei, quia negabant
                    resurrectionem, confundere uolebant Christum, et ab eo quęsierunt de muliere,
                    quę septem maritos habuit alium post alium, <q>cuius</q>, inquiunt, <q>ex his
                        erit uxor in resurrectione</q>? Sed quoniam, ubi non est mors ultra, non est
                    necesse, ut generatio succedat — id enim in supplementum fit decedentium — ideo
                    audiunt: <q>Erratis nescientes Scripturas neque uirtutem Dei. In resurrectione
                        enim neque nubent neque nubentur, sed erunt sicut angeli Dei in cęlo</q>.
                    Igitur sicut inter angelos non intercedunt connubia, ita nec inter illos, qui
                    resurgent incorrupti atque immortales. Membraque diuersi sexus erunt ad corporis
                    decorem, non ad concupiscentiam. Adam et Eua in paradiso nudi erant, nec
                    erubescebant, quia libidinis motum nondum senserant. Tunc autem uerecundari
                    coepere de sua nuditate, cum peccassent. Erunt itaque sancti omnes sicut angeli
                    in cęlo, non tamen in aliena, sed in sua substantia, non sexu mutato, sed
                    carnalis copulę cupiditate sublata. Quod si multi carne adhuc mortali uiuentes a
                    carnalibus concupiscentiis sese abstinent, quanto magis illi, quibus angelorum
                    promittitur similitudo quique de terrenis iam facti fuerint cęlestes? Idem
                    Dominus in Ioannis Euangelio <ref type="note" xml:id="rd0e1040" target="nd0e1040" n="12"/> futuram
                    resurrectionem asseuerans ait: <q>Amen, amen dico uobis, quia uenit hora, et
                        nunc est, quando mortui audient uocem Filii Dei, et qui audierint,
                    uiuent</q>. Iudicium iudicio comparasse mihi uidetur, perinde ac si dicat: sicut
                    nunc filia archisinagogi et filius uiduę et Lazarus cum mortui essent audierunt
                    uocem Filii hominis, et a mortuis resurrexerunt, ita erit hora illa, quam non
                    uenisse, sed uenire dixit. Vocem Filii hominis mortui omnes audient, et audita
                    reuiuiscent; sed non sicut isti, qui nunc suscitantur iterum morituri. Mors enim
                    ultra non erit. Talis resurrectionis ibi quoque facit mentionem Dominus, ubi ait
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1049" target="nd0e1049" n="13"/>: <q>Hęc est uoluntas Patris mei,
                        qui misit me, ut omnis, qui uidet Filium et credit in eum, habeat uitam
                        ęternam, et ego resuscitem eum in nouissimo die</q>. Prius uidere est,
                    deinde credere. Legendo uel audiendo Euangelium uidemus Iesum Dei filium,
                    approbando autem ea, quę de illo scripta sunt, credimus in eum. Quicunque sic
                    agit, ille habet uitam ęternam, prius in anima, cum moritur, deinde etiam in
                    corpore, cum a morte suscitatur. Hanc nouissimam suscitationem ipsi quoque eius
                    discipuli nobis prędicant, ita ut a Magistro didicerunt. Paulus ad Corinthios
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1058" target="nd0e1058" n="14"/>: <q>Christus resurrexit a
                    mortuis</q>, inquit, <q>primitię dormientium; quoniam quidem per hominem mors,
                        et per hominem resurrectio mortuorum</q>. Et sicut in Adam omnes moriuntur,
                    ita et in Christo omnes uiuificabuntur. Reuiuiscent utique et qui in mari
                    perierunt et qui in terra. Sic enim habet Apocalypsis Ioannis
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1070" target="nd0e1070" n="15"/>: <q>Dedit mare mortuos, qui in eo erant, et
                        mors et infernus dederunt mortuos suos, qui in ipsis erant, et iudicatum est
                        de singulis secundum opera ipsorum</q>. Mors, hoc est, quacunque morte
                    oppressi, et infernus, id est, et ad infernos damnati, omnes ad resumendum sua
                    corpora redibunt, ut, cum quibus peccauerunt, cum illis et crucientur; et iusti,
                    cum quibus bonum operati sunt, cum his et cęlesti bono perfruantur.
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1079" target="nd0e1079" n="16"/> Quin immo ad perfectionem humanę
                    naturę necessaria est corporum resurrectio. Homo enim ex anima et corpore
                    constat. Alioquin nec anima sine corpore nec corpus absque anima esset homo
                    perfectus. Vt autem perfectus sit, hoc, quod per mortem fuit separatum, per
                    resurrectionem iterum uniatur necesse est, et quidem ulterius non dissoluendum.
                    Nam mors non erit ultra, diceturque ei: <q>Vbi est, mors, stimulus tuus? Vbi est
                        morsus tuus, inferne</q>? Ad hęc, si quibusdam antiquę philosophię uiris
                    placuit, quodam tempore defunctorum animas ad sua corpora redituras, quisquis
                    nobis non satis credit, saltem gentilibus ueri scrutatoribus adhibeat fidem.
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1085" target="nd0e1085" n="17"/> Seneca in quadam ad Lucilium epistola: Nihil ex his,
                    quę sunt, interire ait, sed ad sua redire principia. <q>Ideo mors</q>, inquit,
                        <q>quam pertimescimus ac recusamus, intermittit uitam, non eripit; ueniet
                        iterum dies, qui nos reponat in lucem</q>. <ref type="note" xml:id="rd0e1094" target="nd0e1094" n="18"/> Hoc idem
                    ante illum sensit Plato, qui in suo de regno libro: <q>Post pręsentem mundi
                        cursum</q>, inquit, <q>hominum animas imperante Deo atque suscitante corpora
                        sua, quę in hoc cursu amiserunt, ideo recepturas, ut quemadmodum sub fato
                        quondam corpora humana in terra deciderunt, ita sub prouidentię diuinę
                        imperio ex terra resurgant atque reuiuiscant</q>. <ref type="note" xml:id="rd0e1103" target="nd0e1103" n="19"/>
                    Quod autem cum reuixerint, et incorruptibiles futuri sint, Laertius, qui uitas
                    scripsit philosophorum, <q>Theopompum</q>, ait, <q>octauo Philippicorum libro
                        dixisse, reuicturos homines immortalesque futuros</q>. Isti quidem non erant
                    Christiani, et contra calumniatores pro nobis stabant. Sed neque opus est, ut
                    omnia cauillantium argumenta refellamus, quando quidem ab Ecclesię doctoribus
                    iampridem uerissimis efficacissimisque rationibus confutata sunt, explosa et
                    exsibilata. <ref type="note" xml:id="rd0e1112" target="nd0e1112" n="20"/> Igitur post tam mirabilem omnium
                    hominum resurrectionem mirabilior multo erit Filii hominis in maiestate
                    apparitio. Videbunt eum cum diuinitatis gloria de cęlo uenientem, angelorum
                    agminibus comitatum, ineffabili luce circumfusum. Gloriosus olim apparuit in
                    monte tribus duntaxat discipulis; gloriosior deinde apparebit omnibus gentibus a
                    morte suscitatis. Hoc futurum ipse pręmonuit, cum diceret <ref type="note" xml:id="rd0e1115" target="nd0e1115" n="21"/>: <q>Amodo uidebitis filium hominis sedentem a
                        dextris uirtutis Dei et uenientem in nubibus cęli</q>. Nemo, fratres,
                    dubitet id implendum, quod a Veritate est pręnunciatum. Mentiri Veritas non
                    potest; alioquin non esset ueritas, sed mendacium. <q>Cęlum</q>, inquit, <q>et
                        terra transibunt, uerba autem mea non pręteribunt</q>. Omnia itaque
                    certissime fient, quę uel ab ipso uel ab apostolis, uel a prophetis prędicta
                    sunt. Omnibus ergo Christus Dominus uisibilis apparebit, dicente Ioanne in
                    Apocalypsi <ref type="note" xml:id="rd0e1130" target="nd0e1130" n="22"/>: <q>Ecce uenit in nubibus et uidebit
                        eum omnis oculus, et qui eum pupugerunt</q>. Videbunt enim eum et Iudęi
                    increduli, cognoscentesque Dei filium fuisse, quem ipsi crucifixerunt, dolore
                    afficientur. Ideo subditur: <q>et plangent se super eum omnes tribus terrę</q>.
                    Plangent, quia multis in eum credentibus ipsi non crediderunt. Nemo tunc
                    dubitabit illum ipsum esse, qui fuit crucifixus. Nemo dubitabit Deum et hominem
                    esse. Spectabitur enim in eo simul forma hominis et maiestas Dei. Corpus hominem
                    testabitur, potestas Deum. <q>Deus</q>, inquit <ref type="note" xml:id="rd0e1145" target="nd0e1145" n="23"/>, <q>manifeste ueniet, Deus noster et non
                    silebit</q>. <sic>Hunc</sic> enim silere uidetur, dum improbos tolerat et iustos
                    indigna pati sustinet. Tunc autem non silebit, et impios damnans et pios
                    remunerans. Hic est, quem Apostolus <ref type="note" xml:id="rd0e1157" target="nd0e1157" n="24"/>
                    in tempore ostendendum dixit: <q>Quem, inquit, suis temporibus ostendet beatus,
                        et solus potens Rex regum et Dominus dominantium</q>. Porro de maiestate
                    aduenientis et potestate in Mattheo <ref type="note" xml:id="rd0e1166" target="nd0e1166" n="25"/> ipse de
                    se loquitur et ait: <q>Data est mihi omnis potestas in cęlo et in terra; in cęlo
                        regnandi, in terra iudicandi</q>. Data est potestas hominis filio, quam
                    semper habuit Dei filius, in utraque natura unus Christus. Vnum quoque se cum
                    patre esse ostendit dicens <ref type="note" xml:id="rd0e1175" target="nd0e1175" n="26"/>: <q>Sicut Pater
                        suscitat mortuos et uiuificat, sic et Filius, quos uult, uiuificat</q>.
                    Neque enim Pater iudicat quenquam, sed omne iudicium dedit Filio, ut omnes
                    honorificent Filium, sicut honorificant patrem. Tam enim persona Filii quam
                    persona Patris honoranda est, quoniam in substantia unum sunt. <q>Et
                    potestatem</q>, inquit, <q>dedit ei iudicium facere, quia Filius hominis
                    est</q>. Quicquid enim Christus in sua habet humanitate, a sua accipit
                    diuinitate, quam cum Patre habet communem. Et in Luca
                    <ref type="note" xml:id="rd0e1190" target="nd0e1190" n="27"/> scriptum est: <q>Virtutes cęlorum mouebuntur et
                        tunc uidebunt Filium hominis uenientem in nubibus cum potestate magna et
                        maiestate</q>. Idem in Mattheo <ref type="note" xml:id="rd0e1199" target="nd0e1199" n="28"/>: <q>Amodo
                        uidebitis Filium hominis sedentem a dextris uirtutis Dei et uenientem in
                        nubibus cęli</q>. Et in Ioanne <ref type="note" xml:id="rd0e1208" target="nd0e1208" n="29"/> idem locutus
                    est: <q>Amen, amen dico uobis, uidebitis cęlum apertum, et angelos Dei
                        ascendentes et descendentes supra Filium hominis</q>. Ad tam grande
                    spectaculum si uirtutes cęlorum mouebuntur, si cęlestes spiritus capiet
                    admiratio et stupor occupabit, quid faciet terrenum animal homo? Quomodo rem
                    uidens nulli omnino nec pręteritarum nec futurarum comparandam poterit
                    sustinere? Videbit etenim aperiri cęlos, Christum in nubibus cęli uenientem cum
                    diuinitatis suę claritate et uirtute, angelos inuisibiles natura, uisibiles pro
                    tempore factos, nunc sursum, nunc deorsum in imperium Regis discurrere, ipsum in
                    medio sicut fulgur, immo magis quam fulgur coruscare. Sicut, inquit, fulgur exit
                    ab oriente et apparet usque in occidentem, ita erit et aduentus Filii hominis.
                    Hoc est, quemadmodum, quoties fulgurat in oriente, non latet eos, qui habitant
                    in occidente, ita aduentus hominis omnibus conspicuus erit, suo fulgore et
                    sanctorum angelorum claritate oculos hominum perstringens omnibusque sese
                    exibens manifestum. Et id quidem, ut omnes diiudicet et omnibus digna factis
                    retribuat. Hoc illud est, quod in psalmis <ref type="note" xml:id="rd0e1217" target="nd0e1217" n="30"/>
                    Dauid Deum orabat dicens: <q>Deus, iudicium tuum regi da et iustitiam tuam filio
                        regis</q>. Christus enim et rex est et Patris regis Filius. Ipsi data est
                    iudicandi potestas <ref type="note" xml:id="rd0e1226" target="nd0e1226" n="31"/>: <q>Iudicabit orbem
                        terre in ęquitate et populos in ueritate sua</q>. Non erit tunc testibus
                    opus. <q>Ego sum iudex et testis</q>, dicit Dominus. Hic est, de quo Esaias ait
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1238" target="nd0e1238" n="32"/>: <q>Dominus ad iudicandum ueniet cum
                        senibus populi sui, et principibus eius</q>. Senes isti prophetę sunt,
                    principes sunt apostoli. Hos secum simul iudicaturos prędixit, quando eos in
                    duodecim soliis secum sessuros affirmauit, ut iudicent duodecim tribus Israhel.
                    Et Paulus ad Cor. <ref type="note" xml:id="rd0e1247" target="nd0e1247" n="33"/> scribens: <q>An
                        nescitis</q>, inquit, <q>quoniam sancti de hoc mundo iudicabunt</q>? Et
                    iterum: <q>Nescitis, quoniam angelos iudicabimus? Quanto magis secularia</q>!
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1264" target="nd0e1264" n="34"/> Sed quęri potest: quomodo angelos iudicabunt, cum
                    iam iudicati sunt, alii ad perennem gloriam, alii ad ignem ęternum? Non ergo
                    sancti angelos iudicabunt, sed eorum opera in hominibus, bonorum in bonis,
                    malorum in malis. Boni enim homines, quia bonorum angelorum inspirationi
                    consenserunt, pręmiabuntur. Mali, quia dęmonum tentationi non restiterunt,
                    damnabuntur. <q>Et si angelos</q>, inquit, <q>iudicabimus, quanto magis
                        secularia</q>! Hoc est ea, quae sola arbitrii libertate fiunt siue bona siue
                    mala; quanuis bona perfici nequeant, nisi Diuina gratia suffragante. Porro de
                    sanctorum iudicio etiam in Sapientię libro <ref type="note" xml:id="rd0e1273" target="nd0e1273" n="35"/>
                    habetur: <q>Iudicabunt nationes, et dominabuntur populis, et regnabit Dominus
                        illorum in perpetuum</q>. Et in Esaia <ref type="note" xml:id="rd0e1282" target="nd0e1282" n="36"/>:
                        <q>Brachia mea populos iudicabunt</q>. Omnes, qui pie iusteque uiuunt,
                    brachia Christi sunt. Quanta igitur sanctorum dignitas, ut Christi iudicis
                    asseclę sint, et simul iudicent. Quanto enim humilius se gesserunt propter Deum,
                    tanto altius honorabuntur. Rapientur quippe in aera obuiam Domino (ut Apostolus
                        <sic>sit</sic>) et cum eo erunt semper. Alii uero peccatorum pondere grauati
                    in terra remanebunt, donec pro meritis inferius deprimantur. <ref type="note" xml:id="rd0e1294" target="nd0e1294" n="37"/> Iudicium erit super uiuos et mortuos, super mediocriter
                    bonos et mediocriter malos. Electi enim non ueniunt in iudicium, et impii iam
                    iudicati sunt. Omnes itaque resurgent, sed non omnes iudicabuntur. Sic enim in
                    Ioanne <ref type="note" xml:id="rd0e1297" target="nd0e1297" n="38"/> est· scriptum: <q>Qui credit in eum, non
                        iudicatur; qui autem non credit, iam iudicatus est, quia non credit in
                        nomine unigeniti Filii Dei</q>. In eodem <ref type="note" xml:id="rd0e1306" target="nd0e1306" n="39"/> ipse
                    Saluator ait: <q>Amen, amen dico uobis, quia, qui uerbum meum audit et credit
                        ei, qui misit me, habet uitam ęternam et in iudicium non uenit, sed
                        transibit a morte ad uitam</q>. Dissentire uidetur ab hac sententia Paulus
                    Apostolus dicens: <q>Omnes nos exiberi oportet ante tribunal Christi</q>. Non
                    tamen diuersum erit, si rite dictum istud pensabimus. Omnes enim ante tribunal
                    Christi sistentur, sed non ideo, ut omnes judicentur; illi uidelicet, quorum iam
                    factum est pręiudicium, non solum a Deo, sed etiam ab Ecclesia Dei, quę multorum
                    reliquias in terra uenenatur et eos, qui non crediderunt, in sacrario sepeliri
                    prohibet, ut iam iudicatos demonstret. Absurdum quoque uidetur, Ut, quos
                    Christus secum iudicaturos dixit, nos iudicandos dicamus. Quod autem Christus
                    iudex est uiuorum et mortuorum, testatur Petrus in sua Epistola <ref type="note" xml:id="rd0e1318" target="nd0e1318" n="40"/> de his, qui judicandi sunt, dicens: <q>Reddent ei
                        rationem, qui paratus est iudicare uiuos et mortuos</q>. Et Paulus ad
                    Timotheum <ref type="note" xml:id="rd0e1327" target="nd0e1327" n="41"/>: <q>Testificor coram Deo et Iesu
                        Christo, qui judicaturus est uiuos et mortuos</q>. Viuos et mortuos quidam
                    interpretantur corpus et animam, iuxta illud: <q>Qui potest corpus et animam
                        mittere in gehennam, hunc timete</q>. Mihi uero conuenientius aptiusque
                    uidetur, ut intelligamus uluos iustos — justus enim ex fide uiuit — et mortuos
                    illos, quorum opera mortua sunt, secundum illud: <q>Sine mortuos sepelire
                        mortuos suos</q>. Vel si simplicius dictum accipere uolumus, mortuos dicamus
                    illos, qui olim mortui sunt, et uiuos eos, quos in die nouissimo ignis
                    absumpturus est, quasi qui postremi in uiuis erunt. Vtcunque sit, iudicium tamen
                    erit, quo discernantur boni a malis, credentes ab incredulis. <q>Ecce</q>,
                    inquit <ref type="note" xml:id="rd0e1345" target="nd0e1345" n="42"/>, <q>ego iudico inter pecus
                        et pecus, arietum et hircorum</q>. Vel iuxta Euangelium: <q>inter agnos, et
                        hędos</q>. Nam in Mattheo <ref type="note" xml:id="rd0e1357" target="nd0e1357" n="43"/> legimus: <q>Cum
                        autem uenerit Filius hominis in maiestate sua, et omnes angeli eius cum eo,
                        tunc sedebit super sedem maiestatis suę, et congregabuntur ante eum omnes
                        gentes, et separabit eos ab inuicem, sicut segregat pastor oues ab hędis, et
                        statuet oues quidem a dextris, hędos autem a sinistris</q>. Veniet ergo in
                    forma hominis, cum qua a mortuis resurrexit et in cęlum ascendit; ueniet autem
                    in maiestate diuinitatis, cui coniunctus est, ut omnes eum hominem ac Deum esse
                    agnoscant. Congregabuntur ad eum omnes gentes: <q>Vbicunque</q>, inquit,
                        <q>fuerit corpus, illic congregabuntur et aquilę</q>. In Iohele autem
                    propheta <ref type="note" xml:id="rd0e1372" target="nd0e1372" n="44"/> loquentem audimus: <q>Congregabo omnes
                        gentes et deducam eas in uallem Iosaphat, et disceptabo cum eis ibi</q>. Et
                    iterum ait: <q>Consurgant et ascendant gentes in uallem Iosaphat; quia ibi
                        sedebo, ut iudicem omnes gentes in circuitu</q>. Iosaphat interpretatur
                    Domini iudicium. Eo igitur loci, qui iudicandi erunt, turmatim confluent, ubi
                    Iudicis thronus positus erit. Et si is locus uallis Iosaphat erit, quę in Iudęa
                    est, quomodo locus tam angustus tantam capiet multitudinem? Sed quemadmodum
                    ingens exercitus ad ducem suum congregari dicitur, ita ad uallem illam omnes
                    congregabuntur, sed alii in ualle, alii circa uallem. Et licet extremi inde
                    procul consistent, quia tamen primis contigui erunt, omnes in ualle congregandos
                    dixit. Angelorum autem ministerio congregabuntur. <q>Et mittet</q>, inquit
                        <bibl>(Matth. XXIIII.)</bibl>, <q>angelos suos cum tuba et uoce magna, et
                        congregabunt electos eius a quatuor uentis, a summis cęlorum usque ad
                        terminos eorum</q>. Vide et obserua, quia electi congregantur, non ad
                    judicium, sed ad consortium Domini sui, ut una cum ipso judicent eos, a quibus
                    olim passi sunt persecutiones, probra, supplicia, cędes, utque cum ipso
                    permaneant ipsi, qui pro eius amore contemptis uoluptatibus dura atque aspera
                    ultro subiere, diuitiis pręferendo paupertatem, nuptiis castitatem, ambitioni
                    humilitatem. Hi sunt, de quibus Thessalonicenses admonet Apostolus
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1393" target="nd0e1393" n="45"/> dicens: <q>Ipse Dominus in iussu
                        et in uoce archangeli, et in tuba Dei descendet de cęlo, et mortui, qui in
                        Christo sunt, resurgent primi; deinde nos, qui uiuimus, qui relinquimur,
                        simul rapiemur cum illis in nubibus obuiam Christo in aęra, et sic semper
                        cum Domino erimus</q>. Primos in Christo mortuos intelligimus eos, qui in
                    Christo pro redemptione generis humani nascituro credentes obiere. <q>Deinde
                    nos</q>, inquit, <q>qui uiuimus, qui relinquimur</q>. Hoc est, qui iam per
                    Christum redempti uiuimus et a uetustatis obligatione soluti Euangelicę
                    relinquimur ueritati. Simul rapiemur cum illis, qui sub lege erant et primi in
                    Christo mortui sunt. Non est autem dicendum, quod alii prius, alii posterius
                    resurgant. Omnes simul resurgent tam iusti quam impii. Sed soli iusti cum
                    glorificatis corporibus rapientur in nubibus obuiam Christo, ut descendentem ad
                    terram Dominum fideles serui reuerenter comitentur, asseclę et assessores in
                    throno sedentis. Restabunt adhuc alii minus perfecti, fideles tamen, quos in
                    dextera parte angeli statuent saluandos. Reliquos autem, hoc est, uel incredulos
                    Iudęos uel male credentes hereticos uel in peccatis perditos Christianos,
                    seorsum in parte sinistra stare compellent. Id futurum clare aperteque exposuit
                    Dominus, ut omnibus liquido pateat, qualis bonorum malorumque finis sit, et alii
                    de commisso scelere poenitentiam agant, alii in proposito uitę sanctioris
                    ardentius perseuerent et utique saluentur. Ait enim <ref type="note" xml:id="rd0e1408" target="nd0e1408" n="46"/>: <q>Cum ueneriit Filius hominis in maiestate sua et
                        omnes angeli cum eo, tunc sedebit super sedem maiestatis suę, et
                        congregabuntur ante eum omnes gentes, et separabit eos ab inuicem, sicut
                        pastor segregat oues ab hędis: et statuet oues quidem a dextris, hędos autem
                        a sinistris</q>. Qui formam serui accepit, domini pręseferet dignitatem;
                    prius humilis, postea gloriosus, qualem in uisione prospexit Daniel
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1417" target="nd0e1417" n="47"/> propheta dicens: <q>Aspiciebam, donec
                        throni positi sunt; et antiquus dierum sedit, uestimentum eius candidum
                        quasi nix, et capilli capitis eius quasi lana munda, thronus eius flammę
                        ignis, rotę eius ignis accensus, fluuius igneus rapidusque egrediebatur a
                        facie eius: millia millium ministrabant ei, et decies centena millia
                        assistebant ei. Iudicium sedit, et libri aperti sunt</q>. His
                    circumscriptionibus iusti iudicis officium exprimi reor. Antiquitas dierum ad
                    maturitatem consilii pertinet, candor uestium ad iudicii sinceritatem, capilli,
                    qui a capite exeunt, ab ore prolata sententia est. Quę ideo lanę mundę
                    comparatur, ut nimia asperitate careat, et tamen iustitię munditiam seruet.
                    Misericors enim et iustus est Dominus. Denique iudex ille, misericors est et
                    iustus, capilli eius lana munda sunt. De igne autem, quo elementa excoquenda
                    sunt, superius disputatum est. De illo uero, qui iniquis atque impiis paratus
                    est, mox dicemus. Hoc tamen loco ter ignem nominari audio, et iuxta mysticum
                    sensum (ut mihi quidem uidetur) thronus flammeus angelici spiritus sunt:
                    Cherubin et Seraphin, throni et dominationes, in quibus sedeat Dominus. De his
                    enim dicitur: <q>Qui facis angelos tuas ignem urentem</q>. Rotę uero charitatis
                    igne ardentes discipuli eius sunt, super quos igneę linguę in aduentu Sancti
                    Spiritus apparuerunt. Ob hoc autem rotę nominantur, quia per orbem huc atque
                    illuc uoluti Christum euangelizabant. Hi sunt ergo rotę illę, in quibus iuxta
                    Ezechielem erat spiritus uitę, de quibus psalmista quoque ad Deum conuersus,
                        <q>uox tua</q>, inquit, <q>in rotis</q>. Fluuius autem igneus siue ille est,
                    quo cuncta consumenda sunt, siue in quo praui in ęternum torrendi sunt; uterque
                    ignis a facie Dei egreditur, ut in his iustitia eius declaretur. Qua uero
                    ratione uel quamobrem boni uitam capient ęternam et mali ignem ęternum,
                    prosequamur, quod recitare cępimus, Euangelium, et plane perspicueque sciemus:
                    nihil in illo obscuritate uerborum inuolutum latet; cuiuis lectori aperta sunt,
                    quę dicuntur. <q>Cum uenerit</q>, inquit <ref type="note" xml:id="rd0e1438" target="nd0e1438" n="48"/>, <q>Filius hominis in maiestate sua et omnes angeli cum
                    eo</q>, quis iste nisi angelorum Dominus est, cui angeli seruiunt? Millia,
                    inquit, millium ministrabant ei et decies centena millia assistebant ei. Quis ad
                    tale spectaculum non exalbesceret metu? Quis non totis artubus contremisceret?
                    Quis mentis stupore attonitus non obmutuisset? Congregabuntur ad eum omnes
                    gentes. At uero, cum uiderint sanctos ejus rapi in cęlum, se autem in terra
                    relinqui, qui, putas, erit horror in animis relictarum? Ad hęc, cum se ad
                    inuicem segregari conspicient, alias in parte dextera, alias in <sic>leua</sic>
                    collocari? Licet illos, qui in dextera erunt, spes futurę sustentabit salutis:
                    eas uero, qui in leuam reducentur, nonne desperatio occupabit, antequam
                    iudicentur? Plane enim intelligent se damnandos esse. Non poterunt, puto,
                    sustinere Iudicis irati faciem, et proni in terram lugubres cum gemitu uoces
                    dabunt. Non erit, qui eos consoletur; consolandi enim deficiet modus ad miseriam
                    nunquam finiendam destinatis. In temporaneis quippe suppliciis, quia saltem per
                    mortem finienda speratur calamitas, consolationem affert ipsa expectatio. Vbi
                    autem nullus est malorum exitus, ibi nulla esse potest consolationis materia.
                    Toto tempore lugendum est, ubi nullus poenarum finis expectatur. Facta igitur
                    hominum iudicandorum discretione, <q>tunc dicet</q>, inquit <ref type="note" xml:id="rd0e1453" target="nd0e1453" n="49"/>, <q>Rex his, qui a dextris eius erunt: Venite,
                        benedicti Patris mei, possidete paratum uobis regnum a constitutione
                    mundi</q>. O felices illi, quos Rex ad se uocabit. O infelices et miseri, quos
                    repellet iubebitque recedere. <q>Venite, benedicti Patris mei</q>. Benedicti Dei
                    Patris sunt, quibus promissa ęternę beatitudinis hęreditas debetur. Igitur
                    tanquam Dei hęredes et Christi cohęredes possidete paratum uobis regnum a
                    constitutione mundi. Ab initio enim nouit Dominus eos, qui sui sunt. Aliis autem
                    ait: <q>Non noui uos</q>, ea uidelicet notione, qua electi noscuntur, non qua
                    ipse nouit omnia, antequam fiant. <q>Possidete</q>, inquit, <q>cęleste regnum,
                        cuius possessio perennis est et ęterna</q>. <ref type="note" xml:id="rd0e1474" target="nd0e1474" n="50"/>
                    Terrena enim regna subinde mutantur et deficiunt. Nihil certum, nihil stabile in
                    hoc seculo, nihil perpetuo proprium. Quid ergo iuuat regnum terrenum multorum
                    hominum sanguine comparare, alienas subiugare nationes, bella cum finitimis
                    gerere et cum proprię uitę periculo multis imperare? Tu, qui ex alienis tua
                    facis, nonne mors ex tuis faciet aliena? Quin etiam dum uiuis, dum sanus es, quę
                    alteri abstulisti, potest profecto alter eripere tibi. Contempta igitur fragilis
                    regni possessione, perpetui et ęterni regni bonum quęramus, si uere regnare
                    cupimus. Qua ratione quibusue meritis hoc adipisci possumus, ostendit Dominus
                    dicens: <q>Esuriui enim, et dedistis mihi manducare; sitiui, et dedistis mihi
                        bibere; hospes eram, et collegistis me; nudus, et operuistis me; infirmus,
                        et uisitastis me; in carcere eram, et uenistis ad me</q>. Miserationis in
                    pauperes sunt opera ista. Regnum amiserat Nabuchodonosor, et dictum est ei:
                        <q>elemosinis redime peccata tua, et delicta tua miserationibus
                    pauperum</q>. Peccasti, Christiane, poeniteat te peccasse tuisque opibus
                    succurre aliorum inopię, et quicquid pauperi impartieris, Christus tibi impensum
                    reputabit atque ab eo accipies pro modicis magna, pro temporalibus sempiterna.
                    His tamen talia promitti scias, qui uitam corrigunt, et sicut prius uitiis, ita
                    deinde uirtutibus operam impendunt. Nihil enim prodest elemosinas facere et in
                    mortiferis uoluptatibus perseuerare. Dona iniquorum non probat Altissimus.
                        <q>Ego Dominus</q>, inquit, <q>diligens iudicium et odia habens rapinam in
                       <sic> holocaust[o]</sic>
                  </q>. Porro hi, qui ad regni ęterni bona possidenda uacati
                    fuerint, admirantes pręmiorum magnitudinem, longe earum merita excedentem, et
                    quasi nescii, quando tale aliquid Christo pręstiterint, interrogabunt et dicent:
                        <q>Domine, quando te uidimus esurientem, et pauimus te; sitientem, et
                        dedimus tibi potum? Quando autem te uidimus hospitem, et collegimus te? Aut
                        nudum, et cooperuimus te? Aut quando te uidimus infirmum, aut in carcere, et
                        uenimus ad te</q>? Hi profecto dicere mihi uidentur: Si in istis angustiis,
                    Domine, te uidissemus, non solum uitę necessaria tibi ministraremus, sed
                    nosmetipsos nostraque omnia tradidissemus. Usque adeo tua nos pręsentia
                    delectaret; denique tuam inopiam suscipere et nostras opes tibi tradere parati
                    essemus. Et ille respondens dicet: <q>Amen dico uobis, quandiu fecistis uni de
                        his fratribus meis minimis, mihi fecistis</q>. Sibi factum computat Dominus,
                    quicquid fideli indigenti pręstatur. <ref type="note" xml:id="rd0e1497" target="nd0e1497" n="51"/> Dimidio suę
                    clamidis Martinus pauperem seminudum operuerat, et Christum audit loquentem:
                        <q>Martinus adhuc catechumenus hac me ueste contexit</q>. Nemo igitur
                    dubitet, quicquid alienę impartierit egestati, id se Christo Domino, cui omnia
                    debet, se impartiisse. Plus, quam dici queat, expauescenda sunt, quę sequuntur,
                    nec sine multa animi anxietate explicanda. <q>Tunc dicet</q>, inquit
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1506" target="nd0e1506" n="52"/>, <q>et his, qui a sinistris
                        erunt: Discedite a me, maledicti, in ignem ęternum, qui paratus est diabolo
                        et angelis eius</q>. Audita hac irreuocabili seueri Iudicis sententia, quid
                    acturos putamus damnatos? Quid aliud, quęso, nisi ululatu, gemitu clamoribusque
                    omnia complendo nunc ad terram se prosternent, nunc exurgent, pectus pugno
                    uerberabunt, lachrymas fundent inconsolabiliterque dolebunt; diem, qua nati
                    sunt, maledicent. At tamen peccatorum suorum conscientia compulsi iuste id se
                    pati palam fatebuntur. Ite, maledicti, recedite, iniqui, abite, aduersarii Dei
                    Patris et Filii eius. Ite non in terras longinquas, non in fines orbis terrę,
                    sed in ignem ęternum, in ignem inextinguibilem, in semper ardentes flammas, in
                    ignem, qui paratus est diabolo et angelis eius; ut quorum suggestioni paruistis
                    in omni opere malo, eos etiam poenę uestrę consortes participesque habeatis.
                    Ignis ergo iste paratus erat apostaticis tantum spiritibus, qui pęnitentię
                    facultatem non habent, non autem nobis, quibus dictum fuit: <q>Poenitentiam
                        agite, et appropinquabit regnum cęlorum</q>. Nunc quia, dum tempus
                    suppetebat, poenitentiam contempsistis, obstinati cum obstinatis in igne
                    ardebitis, in igne illo, cuius ardor non consumit, sed cruciat; in igne illo,
                    inquam, in quo tam uos corporei quam demones incorporei poenas luetis perpetuas
                    atque perennes. <ref type="note" xml:id="rd0e1518" target="nd0e1518" n="53"/> Ne quis autem
                    miretur, quomodo spiritus incorporei ab igne corporeo supplicia sentient,
                    iubebit ille, ut sentiant, cui soli cuncta obediunt, cui soli impossibile est
                    nihil. Claudentur igitur iniqui cum diabolo et angelis eius in illo teterrimo
                    carcere, a quo nullus speratur exitus, illisque afficientur poenis, quarum
                    nullus omnino expectabitur finis, nulla requies, nulla saltem leuatio. Idem enim
                    perseuerabit tormentum, quod initio fuerit inflictum. Iuste autem ęterna poena
                    plectitur, qui ęternum regem nunquam cessauit offendere. Iuste Deus illorum non
                    miseretur, qui proximorum suorum miseria non mouentur. Id damnati isti ne
                    ignorent, dicet eis Dominus <ref type="note" xml:id="rd0e1521" target="nd0e1521" n="54"/>: <q>Esuriui
                        enim et non dedistis mihi manducare; sitiui, et non dedistis mihi potum;
                        hospes eram, et non collegistis me; nudus, et non operuistis me; infirmus et
                        in carcere, et non uisitastis me</q>. Quid hoc est, quod iniquis sola in
                    egenos impietas exprobratur? Et ubi sunt furta, rapinę, adulteria, parricidia,
                    cędes, incendia aliaque scelera? Cur ista tacentur, et sola non iuuandi eos, qui
                    iuuandi erant, culpa objicitur? Quia sicut charitas omnium fundamentum est
                    uirtutum, ita cordis duritia omnium mater est uitiorum. Quisquis ergo pietate
                    erga pauperem non mouetur, bene agendi gratiam non meretur. Gratię autem diuinę
                    auxilio destitutus in omne nefas prolabatur necesse est. Admirabuntur etiam
                    impii, quando Christum uiderint talibus auxiliis egentem, et non ei subuenerint.
                    Tunc ergo et ipsi respondebunt: <q>Domine, quando te uidimus esurientem, aut
                        sitientem, aut hospitem, aut nudum, aut infirmum, aut in carcere, et non
                        ministrauimus tibi?</q> Perquam breui interrogatiuncula sese expediunt, quia
                    aspectum irati Iudicis ferre diutius nequeunt. Vel quos in uita cum Deo loqui
                    minimum delectauit, ne tunc quidem, cum judicabuntur, delectare poterit. Pigebat
                    eos diuinas legere Scripturas, molestum erat in Ecclesia missalibus interesse
                    sacris, prędicationes audire, cęlestia contemplari. Ideo tunc quoque
                        <sic>tedebit</sic> eos cum Christo loquendo multum immorari. Tunc
                    respondebit illis dicens: <q>Quandiu non fecistis uni de minoribus his, nec mihi
                        fecistis</q>. Minimi et minores intelligendi sunt pauperes humilitate parui,
                    meritis magni. Plus enim debemus illis, qui sanctius uiuunt, quam qui minus pie
                    uitam instituunt, si ope nostra indiguerint. Vt autem promptius inopi
                    subueniamus, consyderemus m illo personam Christi, et si ab ipso ęterna bona
                    nobis dari cupimus, cur bona temporalia eidem largiri negligimus cum <sic>usura[m]</sic>
                    exacturi quicquid impenderimus? <q>Et ibunt</q>, inquit, <q>hi in supplicium
                        ęternum: iusti autem in uitam ęternam</q>.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>5</add>
               </head>
                <p>
                  <ref type="note" xml:id="rd0e1556" target="nd0e1556" n="1"/> Post hanc ęterni iudicii in utraque parte sententiam,
                    quę secutura sunt, nunc postremo loco nobis restant disserenda, ut, quod initio
                    promisimus, iam tandem Domino adiuuante persoluamus. Quemadmodum uitę ęternę
                    bona, ita et ęterni ignis mala neque uerbis explicari queunt neque cogitatione
                    complecti. Quicquid igitur de his legimus, id certe maius esse, quam litteris
                    exprimitur, nobis persuadeamus. Operę tamen precium erit breuiter nunc
                    perstringere, quid de inferno, <sic>qui[d]</sic> de damnatorum poenis scriptum comperimus,
                    ut deinde de beatorum gloria statuque sanctorum pauca de multis delibando
                    pertractemus. Cognito enim malorum bonorumque hominum fine diligentius uitia
                    cauebimus et uirtutibus, quibus uera beatitudo comparatur, alacrius incumbemus.
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1562" target="nd0e1562" n="2"/> Chrysostomus putat infernum esse alicubi extra
                    mundum ideoque hunc tenebras exteriores dici. Communis tamen reliquorum est
                    opinio locum reorum in centro terrę esse. Cum enim terra ipsa in centro mundi
                    sit, credibile est centrum terrę ab extremis mundi partibus remotissimum esse.
                    Quemadmodum igitur damnatorum ab electis maxima distantia est, ita et locorum
                    distantiam summam esse oportet, dicente Abraham ad diuitem in inferno sepultum:
                        <q>Magnum chaos interpositum est inter uos et nos</q>. Damnatorum ergo locum
                    in centro terrę esse dicimus tanquam ab eo remotissimum, in quo beatorum
                    mansiones esse memorantur, qui supra cęlum est. Et cum terra omnium elementorum
                    infima sit, magis infimum centro terrę esse potest nihil. In Ezechiele
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1568" target="nd0e1568" n="3"/> ad animam damnatam dicit Dominus:
                        <q>Cum collocauero te in terra nouissima</q>. Et iterum
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1577" target="nd0e1577" n="4"/>: <q>Descenderunt</q>, inquit,
                        <q>incircuncisi ad terram ultimam</q>. Hoc illud est, quod in psalmo
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1589" target="nd0e1589" n="5"/> dicitur: <q>Introibunt <sic>[in]</sic> inferiora
                        terrę, tradentur in manus gladii, partes uulpium erunt</q>. Et Apostolus ad
                    Ephesios <ref type="note" xml:id="rd0e1601" target="nd0e1601" n="6"/> scribens ac de Christi ascensu
                    faciens mentionem ait: <q>Quod autem ascendit, quid est, nisi quia <sic>[et]</sic>
                        descendit in inferiora terrę</q>? Per hęc dicta liquido patet ideo etiam
                    infernum dici, quia omnium mundi locorum maxime infimus sit, ita ut aliquando
                    appelletur abyssus, iuxta illud psalmi: <q>Turbatę sunt abyssi</q>. Et demones
                    in Euangelio <ref type="note" xml:id="rd0e1616" target="nd0e1616" n="7"/> ab homine exituri, ne in
                    abyssum mitterentur, petiere. Atque ut nomina eius prosequamur, appellatur etiam
                    lacus, dicente Esaia propheta <ref type="note" xml:id="rd0e1622" target="nd0e1622" n="8"/>:
                        <q>Congregabuntur <sic>[in]</sic> congregatione unius fascis in lacum et claudentur ibi
                        in carcere</q>. Et in Apocalypsi <ref type="note" xml:id="rd0e1634" target="nd0e1634" n="9"/> legimus:
                        <q>lacum irę Dei magnum</q>. Aliquando nuncupatur stagnum ignis, ut in eodem
                    Apocalypsis libro <ref type="note" xml:id="rd0e1643" target="nd0e1643" n="10"/>: <q>Stagnum ignis ardentis et
                        sulphuris</q>. Dicitur quoque caminus ignis, secundum illud Euangelii
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1652" target="nd0e1652" n="11"/>: <q>Mittent eos in caminum
                        ignis</q>. Idem nominatur tenebrę exteriores, in quas mitti iubetur seruus
                    in conseruum suum inexorabilis et immisericors. Nuncupatur et puteus interitus,
                    iuxta psalmistam dicentem <ref type="note" xml:id="rd0e1661" target="nd0e1661" n="12"/>: <q>Tu uero,
                        Deus, deduces illos in puteum interitus</q>. Et, ut alia omittam, gehennam
                    in Euangelio legimus: <q>Hunc</q>, inquit, <q>timete, qui potest corpus et
                        animam mittere in gehennam</q>. Constat autem uallem fuisse filiorum Ennon,
                    in qua lucus erat idolo consecratus. Ob hoc destruendam uidit propheta
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1676" target="nd0e1676" n="13"/> et ait: <q>Ecce dies ueniunt,
                        dicit Dominus, et non uocabitur locus iste amplius Tophet, sed uallis
                        occisionis</q>. Ennon autem in Hebreo gehennon dicitur, inde gehennam dictam
                    putant quasi mortis locum, hoc est, locum iniquis ad ęternam mortem destinatum.
                    Quis igitur non exhorrescat audiens tam <sic>tetra</sic> inferni nomina, quę
                    sunt abyssus, lacus, stagnum ignis, caminus ignis, tenebrę exteriores, puteus
                    interitus, gehenna mortis. Hinc est, quod consulens homini Deus
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1688" target="nd0e1688" n="14"/>: <q>Bonum est tibi</q>, inquit,
                        <q>debilem intrare in uitam, quam duas manus habentem ire in gehennam, in
                        ignem inextinguibilem, ubi uermis eorum non moritur et ignis non
                    extinguitur</q>. Vermis ad animam pertinet, ignis ad corpus. Mordebit quippe
                    ipsam animam conscientia peccatorum, corpus autem in igne poenas dabit. Si quem
                    tamen ista, quę de loci natura dicta sunt, parum mouent, attingamus et
                    supplicia, quę quidem si de poetarum descriptionibus hauriremus, non satis fidei
                    haberent et ficta fabulosaque putarentur. Relinquamus ergo illis Ixiona perpetuo
                    uolubili rotę alligatum, Tityum renascente iecore uolucres pascentem, Sysiphum
                    toto pectore saxa iterum ruitura in altum impellentem, Tantalum quoque inter
                    aquas et poma siti fameque laborantem atque alia id genus multa. Nos non de
                    poeticis figmentis, sed de ueritatis fonte, de sacrę Scripturę fidelibus
                    testimoniis colligimus, quę in medium proferamus, ut nemo dubitet, quin uera
                    sint, nisi qui de Deo quoque dubius est et infidelitate desipit, ut pereat,
                    quodque modo non credit corde, experiatur postea re atque opere. <ref type="note" xml:id="rd0e1700" target="nd0e1700" n="15"/>
                    <q>Ite</q>, inquit Dominus, <q>maledicti in ignem ęternum, in ignem, qui nunquam
                        deficit, nunquam extinguitur</q>. Cogitate, fratres, quanta miseria sit,
                    semper in igne torreri, et mori non posse. Ignis torquebit exterius, conscientię
                    uermis rodet intus. Sic cruciabatur diues ille purpuratus. Animo enim angebatur,
                    quod ipse luxuriose uiuens pauperis Lazari non fuerat misertus. Foris uero totus
                    ardens guttam aquę frustra petiit, qua linguam saltem refrigeraret. In Ezechiele
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1709" target="nd0e1709" n="16"/> peccatori poenam denunciat Dominus
                    dicens: <q>Ignem et sulphur pluam super eum</q>. In igne ardor, in sulphure
                    foetor. Hoc idem in psalmis <ref type="note" xml:id="rd0e1718" target="nd0e1718" n="17"/> habetur:
                        <q>Pluet super peccatores</q>, inquit, <q>laqueos; ignis, sulphur et
                        spiritus procellarum, pars calicis eorum</q>. Ignis ergo torrebit, sulphuris
                    odor mouebit nauseam, spiritus procellarum huc atque illuc ueluti puluerem
                    miseros agitabit. De procella ista et Hieremias
                    <ref type="note" xml:id="rd0e1730" target="nd0e1730" n="18"/> testatus est, ubi ait: <q>Ecce turbo Dominicę
                        indignationis egredietur et tempestas erumpens super caput impiorum
                    ueniet</q>. His astipulatur Apocalypsis <ref type="note" xml:id="rd0e1739" target="nd0e1739" n="19"/> de
                    peccatore dicens: <q>Cruciabitur in igne et sulphure, et fumus, inquit,
                        tormentorum eorum ascendet in secula seculorum; nec habent requiem die ac
                        nocte</q>. At etiam ad incrementum cruciatus nunc gelu, nunc flammas passuri
                    sunt. Sic enim in Iob <ref type="note" xml:id="rd0e1748" target="nd0e1748" n="20"/> est scriptum: <q>Ad
                        nimium calorem transeat ab aquis niuium, et usque ad inferos peccatum
                    illius</q>. Et hoc esse reor, quod in Euangelio dicitur: <q>Ibi erit fletus et
                        stridor dentium</q>. Fletum fumus ignis excitabit, frigoris autem uis
                    dentium stridorem incutiet. Non negamus tamen diuersas esse poenas in inferno
                    nec omnes ęque torquendos, sed iuxta criminum mensuram alios grauius, alios
                    leuius puniri. Hoc in Euangelio <ref type="note" xml:id="rd0e1760" target="nd0e1760" n="21"/> discimus,
                    ubi dicitur: <q>Tolerabilius erit terrę Sodomorum et Gomorreorum in die Iudicii
                        quam illi ciuitati, quę non receperit uos</q>. Et alibi <ref type="note" xml:id="rd0e1769" target="nd0e1769" n="22"/> est dictum: <q>Seruus, qui cognouit uoluntatem
                        Domini, et non fecit, uapulabit multis; qui autem non cognouit, et fecit,
                        uapulabit paucis</q>. Minimam tamen inferni poenam grauiorem esse reor quam
                    eam, quę maxima in hoc seculo habetur. Prima quia, quicquid mortali corpori
                    infligitur, finem habet; deinde pręsentes paenę plerumque ad correctionem fiunt
                    delinquentium, futurę uero ad punitionem tantum pertinebunt. Nam post factum
                    iudicium latamque sententiam neque poenitentię neque emendationi ullus erit
                    locus. Illi ergo, qui semel in inferno relegati fuerint, tanquam inimici diuinę
                    maiestatis plecti debent; qui uero super terram adhuc uiuunt, ueluti qui ex
                    inimicis, dum tempus poenitendi suppetit, effici amici queunt. Sed certe, sicut
                    de beatorum gloria est dictum: <q>Nec oculus uidit, nec auris audiuit, nec in
                        cor hominis ascendit</q>, quanta pręparauit Deus his, qui diligunt eum, ita
                    ediuerso de reproborum poena dicendum uidetur, quod ea neque uerbis exprimi
                    possit nec mente comprehendi. Iniqui pręterea malignos spiritus sibi infestos
                    habebunt; et qui in uita blandiciis deliniebant homines, ut peccarent, in
                    inferno conclusos crudeliter uexabunt. Propterea quidem nunc nobis blandiri
                    solent, ut decipiant et deceptis postea hostiliter insultent. Malefica enim
                    earum natura est maximeque homini inuident, ut cui sedes illas glorię cęlestis,
                    a quibus ipsi deiecti fuere, promissas esse non ignorent. De his in Hieremia
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1781" target="nd0e1781" n="23"/> conqueritur peccator et
                    ingemiscens ait: <q>Dedit me Dominus in manu, de qua non potero fugere</q>. Et
                    iterum <ref type="note" xml:id="rd0e1790" target="nd0e1790" n="24"/>: <q>Dabo te</q>, inquit
                    Dominus, <q>in manu odientium te</q>. Et rursum <ref type="note" xml:id="rd0e1802" target="nd0e1802" n="25"/>: <q>Ecce ego mittam uobis serpentes pessimos, quibus non est
                        incantatio, et mordebunt uos</q>. Quid est, quod ait: <q>quibus non est
                        incantatio</q>, nisi quia impuri spiritus nec obsequio placantur nec
                    precibus mouentur? Veneno autem inuidię infecti facibusque iracundię succensi
                    homines a iusto Iudice damnatos modis omnibus torquebunt, omnibus supplicii
                    generibus afficient et ne uno quidem temporis puncto conquiescere eos sinent, eo
                    magis furentes, quod et ipsi suas poenas luere compellentur. Nam et canes, cum
                    lęsi fuerint, magis irritantur immaniusque latrant et rabidis morsibus
                    impetuosius sęuiunt. Nihil ergo prętermittent in affligendo sibi subditos
                    homines, quo poenas eorum grauari nouerint. Denique, cum in infernum ueluti in
                    sentinam omnia mala confluxerint, ea principi poetarum Virgilio ita describere
                    libuit, ut diceret:</p>
                <quote>
                    <l>Vestibulum ante ipsum primisque in faucibus Orci</l>
                    <l>Luctus et ultrices posuere cubilia curę;</l>
                    <l>Pallentesque habitant morbi tristisque senectus,</l>
                    <l>Et metus et male suada fames et turpis egestas,</l>
                    <l>Terribiles uisu formę, lethumque laborque.</l>
                    <l>Tum consanguineus lethi sopor et mala mentis</l>
                    <l>Gaudia mortiferumque aduerso in limine bellum</l>
                    <l>Ferreique Eumenidum thalami et discordia demens,</l>
                    <l>Vipereum crinem uittis innexa cruentis.</l>
                </quote>
                <p>Inter hęc, cum neque criminum numerum neque suppliciorum magnitudinem uerbis
                    exequi Poeta ipse ualuisset, in illam uocem mirabundus prorupit:</p>
                <quote>
                    <l>Non, mihi si linguę centum sint oraque centum,</l>
                    <l>Ferrea uox, omnes scelerum comprendere formas,</l>
                    <l>Omnia poenarum percurrere nomina, possem.</l>
                </quote>
                <p>
                  <ref type="note" xml:id="rd0e1861" target="nd0e1861" n="1"/> Ostendit quidem et ille, qui nouit omnia, quanta calamitas
                    damnatorum sit, quando de Iuda perdito dixit: <q>Bonum erat homini illi, si
                        natus non fuisset</q>. Quod perinde est, ac si dicamus: Melius est omnino
                    non esse quam semper infernalium tormentorum pati amaritudinem. Si quem ultima
                    mala hęc, quę audit, ad poenitentiam non molliunt, ferro durior est, bestiis
                    insipientior, omnibus uitę mortalis miseriis miserior. Vos autem, fratres, quos
                    talia audiendo suspirari et angi animo sentio, quo magis ad detestanda uitia
                    uirtutesque capessendas prouocemini, beatorum quoque gloriam contemplari
                    expedit, de qua nunquam tam multa dici queunt, ut plura dicenda non supersint.
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1867" target="nd0e1867" n="2"/> Quis enim fando explicet illud bonum, quod
                        <q>oculus non uidit, auris non audiuit</q>, mens non capit humana?
                    Operęprecium erit tamen, quę hac de re nobis sacrę Scripturę tradunt, pauca de
                    multis delibare, ne cui prolixior sermo oneri sit. Beatorum locum non in insulis
                    fortunatis, non in Elysiis campis, ut poetę fabulantur, sed in cęlo esse
                    credimus. Hoc nobis Saluatoris nostri indicat ascensio. Cernentibus enim
                    apostolis cum glorificato corpore ascendit in cęlum. Paulus quoque apostolus
                    raptus fuit usque ad tertium cęlum, et illic audiuit arcana uerba, quę non licet
                    homini loqui. Nos quoque orando dicimus: Pater noster, qui es in cęlis. Ipse
                    etiam Deus per prophetam ait: <q>Cęlum mihi thronus est, terra autem scabellum
                        pedum mearum</q>. Et psalmista <ref type="note" xml:id="rd0e1876" target="nd0e1876" n="3"/>:
                        <q>Dominus</q>, inquit, <q>in templo sancto suo, Dominus in cęlo sedes
                    eius</q>. Non quod Deus loco circumscribatur, qui ubique est, sed quod sanctis
                    suis in cęlo pręparauerit habitaculum, loco prę cęteris nobilissimo atque
                    clarissimo. Sed est et aliud cęlum isto sublimius, de quo dicitur
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1888" target="nd0e1888" n="4"/>: <q>Cęlum cęli Domino, terram
                        autem dedit filiis hominum</q>. De quo et Salomon, cum templum Deo
                    dedicaret, dixit: <q>Si cęli cęlorum te capere non possunt, quomodo hęc domus
                        capiet</q>? Hunc cęlum Apostolus lucem nuncupat inaccessibilem, in qua Deum
                    habitare dixit. <q>Terram</q>, inquit, <q>dedit filiis hominum</q>. Qui enim
                    adhuc in terra sunt, filii hominum sunt; qui autem de terra in cęlum
                    transmigrarunt, filii Dei sunt. Ad huius infimę terrę differentiam ipsa etiam
                    beatorum sedes terra uiuentium dicitur. Erepti enim mortis periculis et iam
                    immortalitatis luce induti uiuunt in ęternum. Hęc est ergo illa terra, de qua in
                    psalmis <ref type="note" xml:id="rd0e1906" target="nd0e1906" n="5"/> legitur: <q>Iusti hęreditate
                        possidebunt terram, et habitabunt in sęculum sęculi super eam</q>. Et in
                    Euangelio: <q>Beati mites, quoniam ipsi possidebunt terram</q>. O uotis omnibus
                    optandam terram, quę iustorum est et mitium, quę non deorsum est, sed sursum, et
                    non mortuorum terra, sed uiuorum. In hanc se quandoque uenturum sperauit Dauid
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1918" target="nd0e1918" n="6"/>, dicens: <q>Placebo Domino in
                        regione uiuorum</q>. Hęc terra, et hęc regio est Hierusalem cęlestis,
                    ciuitas sancta, mons excelsus. Hęc est <sic>[domus]</sic> sanctorum, domus Dei, domus non
                    manufacta; de qua Apostolus <ref type="note" xml:id="rd0e1930" target="nd0e1930" n="7"/> ait:
                        <q>Domum habemus non manufactam, ęternam in cęlis</q>. Et de qua dicitur
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1939" target="nd0e1939" n="8"/>: <q>Replebimur in bonis domus
                        tuę</q>. Hęc est illud regnum, de quo dixit Daniel propheta: <q>Regnum, et
                        potestas, et magnitudo regni, quę est supra omne cęlum, detur populo
                        sanctorum Altissimi, <sic>cuies</sic> regnum, regnum sempiternum est</q>. In
                    hoc regno inter sanctos perpetua erit pax, semper ardens charitas, inenarrabilis
                    lętitia, quies perennis. De pace ista loquitur per Esaiam
                        <ref type="note" xml:id="rd0e1954" target="nd0e1954" n="9"/> Dominus: <q>Erit opus iustitię pax, et
                        cultus iustitię silentium, et securitas usque in sempiternum, et sedebit
                        populus meus in pulchritudine pacis, et in tabernaculis fiducię, et in
                        requie opulenta</q>. De charitate psalmista <ref type="note" xml:id="rd0e1963" target="nd0e1963" n="10"/> ait: <q>Inebriabuntur ab hubertate domus tuę</q>. Quid est
                        <q>inebriabuntur</q> nisi, quod sicut ebrii incalescunt uino, ita beati
                    mutuę inter se charitatis ardore flagrabunt? De lętitia in psalmo
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1975" target="nd0e1975" n="11"/> dicitur: Exultabunt sancti in
                    gloria, lętabuntur in cubilibus suis. Et Salomon in Prouerbiis
                            <ref type="note" xml:id="rd0e1981" target="nd0e1981" n="12"/>: <q>In exultatione</q>, inquit,
                        <q>justorum multa gloria</q>. Et rursum psalmista ait: <q>Ibi lętabimur in
                        idipsum, qui dominatur in uirtute sua in ęternum</q>. Denique discipulos
                    suos consolatur pius pręceptor: <q>Plorabitis et flebitis</q>, inquit, <q>sed
                        tristitia uestra conuertetur in gaudium, non gaudium, quod rursum mutari
                        possit in tristitiam, sed quod ulterius nemo tollet a uobis, gaudium
                        perpetuum et ęternum</q>. Cuius quidem gaudii partem aliquantulam in hac
                    quoque uita serui Dei interdum sentiunt sed referre uerbis nesciunt. Hęc est
                    enim manna illud absconditum, quod in Apocalypsi uincenti datur. Ad hunc cibum
                    inuitat nos Propheta dicens: <q>Gustate et uidete, quam suauis est Dominus</q>.
                    Quid pręterea dicemus de quiete illa, quam nulla turbant aduersa, nullus
                        <sic>solicitat</sic> casus, ne aliquando desinat, uexat timor? <q>Erit
                        mensis ex mense </q> (ut ait <bibl>Esaias, LXVI.</bibl>), <q>sabbatum ex
                        sabbato</q>. Neque temporis ergo erit finis neque beatę quietis. Dies illic
                    erit sine nocte, lux sine tenebris, claritas intellectus, iocunditas mentis
                    horarumque omnium cumulata retributio. Et hęc sane non absque diuini eloquii
                    testimonia dicimus. In Apocalypsi Ioannis <ref type="note" xml:id="rd0e2017" target="nd0e2017" n="13"/>
                    habetur: <q>Nox ultra non erit, et non egebunt lumine lucernę neque lumine
                        solis, quoniam Dominus Deus illuminabit illos, et regnabunt in sęculum
                        sęculi</q>. Tanto igitur lucidior sole lux illa erit, quanto maior sole est
                    Deus, qui fecit illum. De ista luce nec Esaias <ref type="note" xml:id="rd0e2026" target="nd0e2026" n="14"/>
                    tacuit: <q>Non erit</q>, inquit, <q>amplius tibi sol ad lucendum per diem, nec
                        splendor lunę illuminabit te, sed erit tibi Dominus in lucem
                    sempiternam</q>. De hac luce et psalmista <ref type="note" xml:id="rd0e2038" target="nd0e2038" n="15"/>
                    cecinit dicens: <q>Lux orta est iusta, et rectis corde lętitia</q>. Est lux
                    uera, quę illuminat omnem hominem uenientem in hunc mundum unicuique rationalem
                    infundens animam. Quanto magis illuminabit in cęlesti regno intelligentiam
                        <sic>mentemquem</sic> beatorum? <q>Hanc enim ex parte cognoscimus</q> (ut
                    Apostolus inquit): <q>tunc cognoscam, sicut et cognitus sum</q>. Quod Dauid
                            <ref type="note" xml:id="rd0e2056" target="nd0e2056" n="16"/> se consecuturum sperans ait:
                        <q>Mirabilia opera tua, Domine, anima mea cognoscet nimis. Cognoscet
                    nimis</q>, dixit, quia etiam ea, quę abscondita nunc sunt nobis, tunc aperta
                    erunt, iuxta promissum illud Domini in Esaia <ref type="note" xml:id="rd0e2065" target="nd0e2065" n="17"/>
                    dicentis: <q>Dabo tibi thesauros absconditos et arcana secretorum, ut scias,
                        quia ego Dominus</q>. Plena ergo erit beatitudo nosse ineffabilem, uidere
                    inuisibilem, intelligere in unitate trinum, in trinitate unum et ab ipso fonte
                    bonorum omnium bona corporis atque animę sine fine haurire. Quid hac felicitate
                    maius, quid melius, quid iocundius, quid suauius potest desyderari? <ref type="note" xml:id="rd0e2074" target="nd0e2074" n="18"/> Quas autem et quam eximias corporibus
                    sanctorum dotes largiturus est benignissimus Dominus, breuiter cursimque
                    dicemus, ac ne id quidem nostro sensu, sed assertionis diuinę autoritate, de qua
                    dubitare crimen impietatis est. <q>Iam primum</q> (ut Paulus ait) <q>mortale hoc
                        induet immortalitatem, et corruptibile hoc induet incorruptionem</q>. O
                    inęstimabile Dei donum, hominem ex corpore et spiritu compositum, neque unquam
                    dissolui posse neque corrumpi; dicente in Apocalypsi
                    <ref type="note" xml:id="rd0e2083" target="nd0e2083" n="19"/> Domino: <q>Qui uicerit, uestietur uestimentis
                        albis, et non delebo nomen eius de libro uitę</q>. Vestimenta alba corpori
                    beatificato dantur, quia purum erit, quia splendidum et illustre.
                    <q>Fulgebunt</q>, inquit <ref type="note" xml:id="rd0e2095" target="nd0e2095" n="20"/>, <q>iusti
                        sicut sol in regno Patris sui</q>. Non tamen ęqualiter fulgebunt, sed ut
                    quisque magis meritus fuerit, ita et magis relucebit, dicente Apostolo
                            <ref type="note" xml:id="rd0e2104" target="nd0e2104" n="21"/>: <q>Alia claritas solis,
                        alia claritas lunę et alia claritas stellarum</q>. Stella enim a stella
                    differt in claritate, sic et resurrectio mortuorum. <ref type="note" xml:id="rd0e2113" target="nd0e2113" n="22"/>
                    Agilitas etiam donabitur corpori sanctificato. Hoc sibi sperauit Abacuch
                    propheta dicens: <q>Ponet pedes meos quasi ceruorum</q>. Veloces quidem cerui
                    sunt, sed celerior nemo excussa sagitta. Hanc itaque agilitatem sagittę
                    comparauit Dauid, cum dixit: <q>Sicut sagittę in manu potentis, ita filii
                        excussorum</q>. Discipulos Christi excussos dici reor, qui puluerem de
                    pedibus <sic>excut[ere]</sic> iubentur aduersus eos, qui se non recepissent. Filii autem
                    eorum sunt, qui eorum doctrinę fidem adhibent et uitam imitantur. Mira ergo erit
                    corporum humanorum impartita celeritas. <ref type="note" xml:id="rd0e2125" target="nd0e2125" n="23"/> Magis
                    tamen mirandum uidetur, quod corpus ipsum et penetrabile erit et palpabile,
                    penetrabile per gloriam, palpabile per naturam. Hoc nobis planum fecit Dominus,
                    quando post resurrectionem clausis ianuis ingressus est ad discipulos, et cum
                    illi phantasma esse putarent: <q>Palpate</q>, inquit, <q>et uidete, quia
                        spiritus carnem et ossa non habet, sicut me uidetis habere</q>. <ref type="note" xml:id="rd0e2134" target="nd0e2134" n="24"/> Vnde his, de quibus loquimur, erunt ista priuilegia
                    nisi ex ipsa essentię diuinę uisione? <q>Beati enim mundo corde, quoniam ipsi
                        Deum uidebunt</q>. Hunc certe uisurum se Dauid sperauit dicens
                            <ref type="note" xml:id="rd0e2140" target="nd0e2140" n="25"/>: <q>Adimplebis me lętitia cum
                        uultu tuo</q>. Et idem de iustis ait <ref type="note" xml:id="rd0e2149" target="nd0e2149" n="26"/>: <q>Ibunt de uirtute in uirtutem, uidebitur Deus Deorum
                        in Syon</q>. Omnia bona beatis ex ipsa Creatoris omnium uisione orientur.
                    Sicut enim sole oriente cuncta in luce patescunt his, qui sanos oculos habent,
                    ita quicquid boni in cęlesti regno iustis accedet, ex uisę diuinitatis radio
                    redundabit. <ref type="note" xml:id="rd0e2158" target="nd0e2158" n="27"/> Sed quid respondebimus Apostolo, cum de Deo
                    loqueretur, dicenti <ref type="note" xml:id="rd0e2161" target="nd0e2161" n="28"/>: <q>Solus habet
                            <sic>immortalitem</sic>, et lucem habitat inaccessibilem, quem nullus
                        hominum uidit, sed nec uidere potest</q>? Quid Ioanni in Euangelio
                            <ref type="note" xml:id="rd0e2173" target="nd0e2173" n="29"/>, hoc ipsum affirmanti atque
                    dicenti: <q>Deum nemo uidit unquam; unigenitus Filius, qui est in sinu Patris,
                        ipse enarrauit</q>? Sed duplex est hominis uisus, exterior et interior:
                    alter carnis, alter spiritus, alter corporeorum et uisibilium capax, alter
                    incorporeorum et inuisibilium. Nemo ergo uidit Deum nec uidere potest oculis
                    carnis, quibus corporea tantum cernuntur. Oculis autem spiritus Deum, quia et
                    ipse spiritus est, uisibilem esse dicimus; et uerum esse, quod a Saluatore est
                    dictum: <q>Beati mundo corde, quoniam ipsi Deum uidebunt</q>. Mundo itaque corde
                    fuit Jacob, qui ait: <q>Vidi Dominum facie ad faciem</q>. Mundo corde fuit
                    Moyses, de quo scriptum est: <q>Loquebatur cum Deo facie ad faciem</q>. Et si
                    isti, qui adhuc mortales erant, Deum uidisse dicuntur, quanto magis illi
                    uidebunt, qui iam immortales et incorruptibiles erunt et nihil omnino habentes
                    fecis terrenę, sed iam cęlestes, iam ciues facti sanctorum et domestici Dei.
                    Quod autem Paulus et Ioannes, cum hoc assererent, de corporeo carnalique uisu
                    intellexerint, eorundem in diuersum dicta testantur. Paulus <ref type="note" xml:id="rd0e2191" target="nd0e2191" n="30"/>: <q>Nunc uidemus</q>, inquit, <q>per speculum
                        in ęnygmate, tunc autem facie ad faciem</q>. Et iterum: <q>Reuelata facie
                        gloriam Dei speculantes, hoc est aperte essentiam cernentes diuinam, non
                        oculis corporeis, sed oculis mentis et intellectus</q>. Ioannes quoque in
                    Epistola sua dixit: <q>Scimus, quoniam, cum apparuerit, similes ei erimus;
                        uidebimus enim eum sicuti est</q>. Quid est sicuti est nisi in ea essentia,
                    in qua Deo Patri ęqualis est? Videbimus ergo eum uisione clara et aperta, non
                    per signa et uirtutes tantum, de quibus idem ait: <q>Vidimus gloriam eius quasi
                        unigeniti a Patre, plenum gratię et ueritatis</q>. Gloria autem Christi
                    opera erant diuinitatem eius testantia. Et si per ea cognoscebatur ut Deus in
                    carne adhuc passibili, dum pastoribus reuelatur, a magis adoratur, ab angelis
                    glorificatur, dum cęcos illuminat, leprosos mundat, mortuos suscitat, demoniis
                    imperat, dum in monte facies eius instar solis refulget, dum ipsius pedibus mare
                    se calcandum prębet et eo iubente tempestatem tranquillitate commutat, si in
                    terra, inquam, ab hominibus iudicandus sic diuinitatem suam manifestabat,
                    quomodo eam nobis <sic>cęlare</sic> poterit a mortuis resurgens, in cęlum
                    ascendens, ad dexteram Patris residens, mundum iudicans, et sanctos suos, ut ad
                    se ueniant, blandissima uoce inuitans? Videbimus ergo eum non <q>per speculum in
                        ęnygmate</q>, sed plena uisione <q>facie ad faciem</q>; <q>uidebimus</q>,
                    inquam, <q>eum, sicuti est</q>, unum in Trinitate, trinum in Vnitate, in
                    substantia simplicem, in personis discretum. O uisionem uotis omnibus
                    expetendam, omnibus <sic>diutiis</sic> 
                  <corr>diuitiis</corr> pręferendam, quę angelos
                    lętificat, homines sanctificat, cęlos illuminat, immortalitatem
                    incorruptionemque largitur, ut semper uiuant, qui semper uiuentem mundati cordis
                    oculis intuentur et sincero aspectu cum singularis charitatis affectione
                    uenerantur. In hoc ergo uno erunt sanctorum coronę, in hoc merces, in hoc
                    ęternitas, in hoc perfecta consummataque beatitudo. Ad hanc immensę felicitatis
                    coronam Corinthios hortabatur Apostolus dicens <ref type="note" xml:id="rd0e2227" target="nd0e2227" n="31"/>: <q>Omnis, qui in agone contendit, ab omnibus se abstinet, et
                        illi quidem, ut corruptibilem coronam accipiant, nos autem incorruptam; sic
                        currite, ut comprehendatis</q>. Hanc ille se recepturum, sicut et recepit,
                    sperabat, ad Timotheum <ref type="note" xml:id="rd0e2236" target="nd0e2236" n="32"/> scribens: <q>Bonum
                        certamen certaui, cursum consummaui, in reliquo reposita est mihi corona
                        iustitię, quam reddet mihi Dominus, in illo die iustus iudex</q>. Et sanctus
                    propheta Dauid <ref type="note" xml:id="rd0e2245" target="nd0e2245" n="33"/> pro beneficiis acceptis
                    gratias agens: <q>Benedic</q>, inquit, <q>anima mea, Domino, qui coronat te in
                        misericordia et miserationibus</q>. Corona hęc fidelibus donatur, hoc est
                    illis, qui, quod ore confitentur, corde credunt, et <sic>op[er]ibus</sic> comprobant. Esto,
                    inquit, fidelis usque ad mortem, et dabo tibi coronam uitę. Corona ergo ista est
                    ęternę uitę stabilis permansio et perpetua beatitudo gaudiumque in Domino
                    perenne. Cuius tamen coronę alii plus, secundum uitę merita, alii minus
                    participant. Ipsa tamen glorię ęternitate pariter omnes gaudent, omnibus hic
                    datur denarius et par merces, tam illis, qui minus, quam his, qui magis
                    laborarunt, dum tamen fideliter uixerint nec a uitiis uicti sint.
                    <q>Vincenti</q>, inquit angelus, <q>dabo edere de ligno uitę, quod est in
                        paradiso Dei mei</q>. Vitale lignum Christus est; qui eius gustant
                    dulcedinem, uiuunt in ęternum. Et in psalmo dicitur: <q>In ęternum ęxultabunt,
                        et habitabis in eis, et gloriabuntur in te omnes</q>. Et in alio psalmo:
                        <q>Regnum tuum, Domine, regnum omnium seculorum</q>. Iusti ergo in perpetuum
                    uiuent, et apud Dominum est merces eorum. Mortem autem ipsam, quam cuncta in
                    terris animantia reformidant, ipsi immortalitatis gloriam semel adepti ultra non
                    timebunt, non esurient, non sitient, nullam neque corporis neque animę miseriam
                    patientur, plena perfectaque felicitate semper perfruentur. <q>Absterget Deus
                        omnem lachrymam</q>, inquit <ref type="note" xml:id="rd0e2275" target="nd0e2275" n="34"/>, <q>ab
                        oculis eorum, et mors ultra non erit, neque luctus, neque clamor, neque
                        dolor erit ultra</q>. Hoc ipsum uidit Esaias
                    <ref type="note" xml:id="rd0e2284" target="nd0e2284" n="35"/> et ait: <q>Non esurient, neque sitient, et non
                        percutiet eos ęstus et sol; quia miserator eorum reget eos, et ad fontes
                        aquarum potabit eos</q>. Et Hieremias <ref type="note" xml:id="rd0e2293" target="nd0e2293" n="36"/>:
                        <q>Erit</q>, inquit, <q>anima eorum quasi hortus irriguus, et ultra non
                        esurient</q>. Quin et Euangelica ueritas Christus Dominus ait: <q>Qui
                        biberit ex aqua, quam ego dabo ei, non sitiet in ęternum; sed aqua, quam ego
                        dabo ei, fiet in eo fons aquę salientis in uitam ęternam</q>. Tu es, Domine,
                    fons ille aquę uiuę, tu es ille hortus irriguus, tu es aqua <sic>ętern[ę]</sic> uitę. Tua
                    nos satiabit gloria, tui erga nos amoris inebriabit dulcedo. Hoc illud est, quod
                    fideli animę promittitur in Prouerbiis <ref type="note" xml:id="rd0e2311" target="nd0e2311" n="37"/>:
                        <q>Implebuntur</q>, inquit, <q>horrea tua saturitate, et uino torcularia
                        <sic>[tua]</sic> redundabunt</q>. Hoc est, quod sperauit Dauid dicens: <q>Satiabor, cum
                        apparuerit gloria tua</q>. Satiantur autem illi, qui esuriunt et sitiunt
                    iustitiam. Satiabuntur serui illi, quos, cum uenerit Dominus, inueniet
                    uigilantes. <q>Amen dico uobis, quod pręcinget se et faciet illos discumbere et
                        transiens ministrabit illis</q>
                    <ref type="note" xml:id="rd0e2332" target="nd0e2332" n="38"/>. Vigilant nunc serui Dei in orationibus,
                    in prędicationibus, in ieiuniis, in laboribus; postea uero discumbent in
                    conuiuio pacis quietisque ęternę, ut, qui olim in bonis operibus Domino
                    ministrarunt, his deinde in regno cęlesti Dominus ministret per eorum discurrens
                    mansiones. <q>Transiens</q>, inquit, <q>ministrabit</q>. Transitus motum de loco
                    ad locum significat. Sed nequaquam locali motu indiget Deus, qui simul omnibus
                    adest locis. Motus ergo iste transeuntis diuersitatem gratię innuit. Alii enim
                    plus, alii minus dapient. Eadem metaphora utitur Saluator ad discipulos dicens
                            <ref type="note" xml:id="rd0e2344" target="nd0e2344" n="39"/>: <q>Ego dispono uobis, sicut
                        disposuit mihi Pater meus, regnum, ut edatis et bibatis super mensam meam in
                        regno meo</q>. Spiritaliter ista intelligenda sunt. Non est enim regnum Dei
                    cibus et potus. Sed, quemadmodum cibo et potu mortalis uita sustentatur, ita
                    sancti, ut in ęternum uiuant, uisionis diuinę alimento uegetabuntur. Quis ergo
                    usque adeo demens est, ut breuis uitę spatia in exercendis uirtutibus non
                    consumat, tanta sibi in ęterna mansione proposita mercede? Aut quis tam
                    temerarius est, ut deliciis cito transituris frui uelit, tantis sibi in igne
                    ęterno denunciatis suppliciis? Ista quidem consyderantes illi, qui sanos sensus
                    habent, quandiu in mundo sunt, ocia ignaua fugiunt, honestis laboribus
                    delectantur, et his pręcipue, quibus ęterna beatitudo paratur, uoluptates
                    deliciasque contemnunt, opes aspernantur et uitę duntaxat necessariis contenti
                    Deo in humilitate seruiunt, ut in Deo diuites fiant atque in ipso cęlesti
                    conuiuio uberius reficiantur. Quos uideris ita mores instituisse, eos scias iam
                    uitę ęterne prędestinatos esse, quibus dicit Dominus <ref type="note" xml:id="rd0e2353" target="nd0e2353" n="40"/>: <q>Gaudete, quia nomina uestra scripta sunt in cęlis</q>.
                    Quanta felicitas in cęlesti curia adscribi, et in sanctorum patrum numero
                    censeri, et angelicam obtinere, Domino fauente, dignitatem? Vide igitur, huius
                    boni adipiscendi quam grande sit iusti desyderium <ref type="note" xml:id="rd0e2362" target="nd0e2362" n="41"/>: <q>Quemadmodum</q>, inquit, <q>desyderat ceruus ad
                        fontes aquarum, ita desyderat anima mea ad te, Deus. Sitiuit anima mea ad
                        Deum, fontem uiuum. Quando ueniam et apparebo ante faciem Dei mei? Quando
                        transibo ad locum tabernaculi admirabilis, usque ad domum Dei?</q> Attende,
                    quanto afficiatur desyderio. Sicut ceruus, inquit, siti compellente fonte
                    delectatur, ita anima mea te solum, Domine, sitiens, te esuriens, apparere
                    conspectui tuo concupiscit, mecumque assidue tacitus loquor: Quando erit ille
                    dies, quo de terris ad tuam transferar domum, ubi futurus sim socius angelorum,
                    consors sanctorum, hęres Dei, coheres Christi, possessor perennium bonorum,
                    regni cęlestis ciuis perpetuus? Vide, et alibi <ref type="note" xml:id="rd0e2374" target="nd0e2374" n="42"/> quid dicat: <q>Quam dilecta tabernacula tua, Domine
                        uirtutum; concupiscit et deficit anima mea in atria Domini; cor meum et caro
                        mea exultauerunt in Deum uiuum</q>. Postremo, <q>beati</q>, inquit, <q>qui
                        habitant in domo tua, Domine, in seculum seculi laudabunt te</q>. Hi sunt,
                    quos uidit Ioannes <ref type="note" xml:id="rd0e2389" target="nd0e2389" n="43"/> stantes ante thronum
                    in conspectu Agni, <q>et clamabant</q>, inquit, <q>uoce magna, dicentes: Salus
                        Domino nostro, qui sedet super thronum, et Agno</q>. Fieri quippe non
                    potest, quin beati omnes, qui a Domino lętificantur, Domino laudem dicant, de
                    Domino semper loquantur, cuius semper gustant dulcedinem. Natura enim comparatum
                    est, ut his de rebus pręcipue loquamur, quarum maxime studio ducimur. Milites de
                    armis, de nauigiis nautę, de frugibus <sic>agricole</sic>, et quisque de his,
                    quorum amore afficitur, libentissime sermonem faciat <sic>asidueque</sic>
                    meditetur necesse est. Et si religiosos homines in hac uita plurimum delectet de
                    Diuinis rebus loqui et die noctuque Deum laudare, quanto magis eosdem hoc ipsum
                    delectabit, cum jam conspectu Dei fruentur et nihil sibi dulcius esse sentient,
                    nihil iocundius quam in illius pręconiis immorari, a quo se beatificatos
                    agnoscent? Adde, quod in hoc seculo membra nostra in diuersis negotiis
                    occupantur, compellente uitę mortalis necessitate. Tunc autem nec cibo nec potu
                    nec indumento opus erit, cum mortale hoc induet inmortalitatem et
                        <sic>corruptile</sic> hoc incorruptionem. Vnum ergo omnium studium erit,
                    Deum laudibus efferre et in eius contemplatione perpetuo uersari, in quo uno
                    sunt omnia et sine quo omnia nihil. Ipse unus tam magnus est, tam sublimis, ut
                    uisum nostrum effugiat, auditum superet, cogitatum transcendat. Solus seipsum
                    comprehendit, solus, quoniam infinitus est, suam nouit infinitatem, suam
                    potentiam, suam sapientiam, suam bonitatem. Ab eo bona sunt omnia, quę
                    pręparauit diligentibus se. Hunc confiteamur, huic pareamus, si de futuro
                    iudicio securi esse cupimus et ad promissę beatitudinis bona ineffabilia
                    peruenire. Expediet autem frequenter de iudicio, de quo locuti sumus, cogitare
                    atque ad illa mala, quę pręcessura sunt, fortiter toleranda patientię uirtute se
                    armare et ita in bonis actionibus exerceri, ut, cum tam horrendi iudicii dies
                    aduenerit, minus terreamur, irreuocabilem illam sententiam pręstolantes, quando
                    quidem et poenitentibus regnum cęlorum promittitur et pie iusteque uiuentibus
                    datur.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>6</add>
               </head>
                <p>Sed et alia restant exponenda, quę post peractum iudicium et sanctis in cęlum
                    translatis et iniquis in inferni baratrum detrusis in mundo futura Scripturę
                    docent. Legimus in Esaia propheta <ref type="note" xml:id="rd0e2419" target="nd0e2419" n="1"/>: <q>Erit lux
                        lunę sicut lux solis, et lumen solis erit septuplum, sicut lux septem
                        dierum, in die, qua alligauerit Dominus uulnus populi sui et dolorem plagę
                        eius sanauerit</q>. Hoc est in die, quando dolor uertetur in gaudium, et
                    labor in requiem, et mortalitas in immortalitatem. Ad <sic>[t]estandam</sic> ergo
                    augendamque iustorum beatitudinem etiam cęli luminaria maiorem recipient
                    fulgorem plusque contrahent lucis. Fulgebunt autem iusti sicut sol, et sol
                    septemplici lumine radiare incipiet. Septempliciter ergo iusti tunc lucidiores
                    erunt quam nunc lucidum solem esse cernimus. Quantam igitur aut qualem in
                    cęlesti regno lucem fore putamus, ubi tot soles erunt, sole isto, qui ortu suo
                    mundum illuminat, lucidiores? At quanto adhuc his omnibus micantius fulgebit sol
                    ipse iustitię Christus Dominus noster? Cuius in morte transfigurati splendorem
                    apostolorum oculi ferre nequiuerint, cum eo perculsi in terram concidissent.
                    Lampas ergo immensi et ineffabilis fulgoris erit Christus, Ioanne in Apocalypsi
                    de beatorum Ecclesia dicente: <q>et ciuitas non eget sole neque luna ut luceant
                        in ea</q>. Nam claritas Dei illuminabit eam, et lucerna eius est Agnus. Quid
                    pręterea futurum? Elementa certe ipsa illo igne, quo cremandus est mundus
                    purgata, pristinum uigorem, quem habuere, quando creata sunt, aut etiam illo
                    pręstantiorem recipient: ut omnia in melius mutentur, postquam Ecclesia id, quod
                    omnium est optimum, ęternam beatitudinem fuerit consecuta. Ipsi ergo Ecclesię
                    iam in cęlo triumphanti totus congratulari uidebitur mundus ac de tanta eius
                    uictoria gaudere faciemque pręseferre iocundiorem. Vnde de his, quę dicta sunt,
                    faciemus fidem? Audi Dominum per os prophetę <ref type="note" xml:id="rd0e2434" target="nd0e2434" n="2"/> loquentem: <q>Ecce ego creo cęlos nouos et terram nouam, et
                        non erunt in memoria priora</q>. Non quod uetera destruat et noua condat,
                    sed quod condita de uetustate ad nouitatem reuocet. Ita et illud psalmistę
                            <ref type="note" xml:id="rd0e2443" target="nd0e2443" n="3"/> dictum intelligendum: <q>Initio tu,
                        Domine, terram fundasti, et opera manuum tuarum sunt cęli. Ipsi peribunt, tu
                        autem permanes</q>. Quod autem perituri non sint, sequentia demonstrant:
                        <q>Sicut opertorium, inquit, mutabis eos, et mutabuntur</q>. Non ergo
                    peribunt, sed innouabuntur eiusdemque naturę erunt, sed alterius glorię. De hac
                    nouatione et Ioannes in Apocalypsi <ref type="note" xml:id="rd0e2455" target="nd0e2455" n="4"/> prophetauit
                    dicens: <q>et uidi cęlum nouum, et terram nouam. Primum enim cęlum et prima
                        terra abiit, et mare iam non est</q>. Per hęc docet aëra magis purum futurum
                    et terram minus fecis habituram, et mare iam non esse mare, amaritudine uersa in
                    dulcorem. Vel si ista aliter accipienda sint, dicemus: Primum cęlum et primam
                    terram abiisse eo, quod cęlum uim suam influere terrę desinet et terra fruges
                    ferre cessabit. Bruta enim animalia, quę, ut hominibus seruirent, creata erant,
                    iam nulla erunt, non in aere uolucres, non in terra pecudes, non in mari pisces,
                    quia nec in terra homines, qui istis indigeant, habitabunt. Cęlum autem etiam ob
                    hoc nouum erit, quod cęlorum regnum nouis luminibus uidebitur refertum; ut, quod
                    prius animarum fidelium domicilium erat, mox etiam corporum glorificatorum
                    receptaculum sit. Ita et noua terra erit terra ipsa uiuentium, in qua mare non
                    erit, ut nihil ibi habeatur amarum, ubi ęternę dulcedinis perpetua ministrabitur
                    refectio perenneque conuiuium. De hac igitur sanctorum iam triumphante Ecclesia
                    Ioannes <ref type="note" xml:id="rd0e2464" target="nd0e2464" n="5"/> nobis annunciauit dicens:
                        <q>Vidi sanctam ciuitatem, Hierusalem nouam, descendentem de cęlo, a Deo
                        paratam, sicut sponsam ornatam uiro suo</q>. Hęc ideo de cęlo descendere
                    dicitur, quoniam sanctorum animę in die Iudicii descendent ad resumenda ea
                    membra, quę in terra reliquerant, ut his uniti rursum ascendendo Christo de cęlo
                    uenienti obuiam occurrant et amplius ab eo nunquam separentur. Hi sunt ergo
                    sancta ciuitas Hierusalem a Deo parata, Spiritus Sancti donis illustrata et de
                    terris in cęlum, ut cum Deo in ęternum regnet, translata. Hi sunt sponsa
                    uirtutum insignibus ornata, cui pro armilla fides est, spes pro monili, pro
                    strophio charitas et reliquę pro segmentis uirtutes. Huius sponsus Christus est,
                    cui olim per Osee prophetam <ref type="note" xml:id="rd0e2473" target="nd0e2473" n="6"/> dixerat:
                        <q>Desponsabo te mihi in sempiternum, et sponsabo te mihi in iustitia, et
                        iudicio, et misericordia, et miserationibus; et sponsabo te mihi fide, et
                        scies, quia ego Dominus</q>. Hęc sponsa ornatur uiro suo, quia sancti in
                    bonis operibus ideo proficere student, ut soli Deo placcant et soli se gratos
                    acceptosque efficiant. Hi sunt templum, in quo habitabit Deus. <q>Et audiui</q>,
                    Ioannes inquit, <q>uocem magnam de throno dicentem: Ecce tabernaculum Dei cum
                        hominibus, et habitabit cum eis, et ipsi populus eius erunt, et ipse Deus
                        cum eis erit eorum Deus</q>. Nonne nos quoque uocem magnam audimus, quoties
                    Veteris Nouique <supplied>testamenti</supplied> scripta legimus? Nonne ista, quę dicimus, lex et
                    prophetę nos docent, Euangelium et apostoli erudiunt? <q>Ecce</q>, inquit,
                        <q>tabernaculum Dei cum hominibus</q>. Tabernaculum Dei Christus est, qui
                    ait: <q>Ego in Patre et Pater in me est</q>. Hoc ergo tabernaculum cum illis
                    erit, qui ad possidendum regnum ęternum a Christo uocati fuerint. Cętera
                    Apocalypsis uerba de ornatu et decore et gloria sanctę ciuitatis huius longum
                    esset prosequi et exponendo <sic>dissererre</sic>: quare fulta auro sit, quare
                    duodenis gemmis constructa, iaspide, chrystallo, carcedonio, smaragdo,
                    sardonice, sardio, chrysolito, berillo, topacio, chrysopatto, iacintho atque
                    ametisto. Quę <sic>[ad]</sic> apostolorum numerum referuntur et diuersos sanctorum status
                    uariaque meritorum insignia figurant atque testantur. Talia autem
                    interpretatione prosequi temporis angustia non patitur. Vt ergo sermonem nostrum
                    de Iudicio tandem finiamus, pro epilogo eorum, quę hactenus dicta sunt,
                    precatione uti libet, ut et precatio id, quod illis diebus nobis opus fuerit,
                    impetret et breuis repetitio prolixi sermonis memoriam facilius seruet.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="prosa-caput">
                <head>
                  <add>7</add>
               </head>
                <p>Tu ergo, Domine Iesu Christe, Fili Dei uiui, qui iudicaturus es mundum, in quem
                    iudicandus pro nostra omniumque salute adueneras, exaudi preces populi tui et in
                    tempore opportuno adesse periclitantibus ne cuncteris. Cumque angustię illę et
                    ęrumnę iudicium pręcessurę orbi terrarum ingruere coeperint, ne in illis
                    deficiamus, dexteram miserationis tuę nobis porrige. Te adiuuante, non seducent
                    nos pseudochristi neque pseudoprophetę, non turbabunt bella, non perterrefacient
                    pestilentię, non pręualebit fames, non superabit persecutio. Te infirmitati
                    nostrę subsidium ferente contemnemus Antichristi minas, tormenta despiciemus et
                    aduersus omnem eius uim imperterriti stabimus, occidi ab illo quam tibi peccare
                    magis eligemus. Tunc quoque, cum sol obscurabitur et luna non dabit lumen suum
                    et stellę cadent de cęlo, tu Creator et Dominus omnium, cor nostrum illumina, ne
                    in tenebris offendamus, manum tuam suppone, ne forte timore perculsi cadamus.
                    Cumque illa crux tua mirabili luce corruscans in cęlo apparuerit, da, ut in
                    qua sperauimus, in ea et saluemur, per quam liberati sumus, de ipsa et
                    gloriemur. Postquam autem ignis longe lateque diffusus terram operuerit, da, ut
                    in illo non plectantur peccata nostra, sed purgentur; ut, dum corpora in cinerem
                    rediguntur, animę, pro quibus mori dignatus es, saluę fiant. Tunc etiam, cum
                    cęlestis tubę clangorem mortui audient, et resurgent, et iudicandi coram
                    sistentur, pręsta, ut cum beatificatis corporibus uel in cęlum tibi obuiam
                    subleuemur uel ad dexteram throni tui statuamur, ut illam potius super omnia
                    desyderabilia desyderabilem uocem audiamus: Venite, benedicti Patris mei,
                    possidete regnum a constitutione mundi uobis paratum; ut hanc, inquam,
                    uocationem potius suscipiamus quam in illam omnibus ęrumnis infeliciorem
                    sententiam incidamus: Ite, maledicti, in ignem ęternum. Concede denique,
                    piissime Domine, ut in te lętantes, de te gloriantes post resurrectionem nostram
                    tuum ingrediamur regnum et in tuorum ueniamus consortium angelorum, ut una cum
                    illis te Deum et hominem, te cum Patre et Spiritu Sancto in una hypostasi
                    regnantem semper laudemus, tuo conspectu beatificati, tuę bonitatis tuęque
                    glorię participes facti. Tunc delectet nos nouitas illa cęli et terrę et
                    elementorum omnium, delectet luna sicut sol lucens et sol septempliciter suum
                    pristinum superans fulgorem. Sed super omnia delectet nos tuam intueri faciem,
                    tua frui pręsentia, tecum esse, tecum uiuere, tecum qui es autor et rector
                    omnium, gaudere in sempiternum. Amen.</p>
            </div>
         </div>
            <pb/>
            <div type="epigramma-elegiacum">
                <head>Ad lectorem</head>
                <l>Seclorum finem paruus tenet iste libellus <abbr>etc</abbr>
                    <ptr target="080923marulus-latstihovi.xml#C67"/>
                </l>
            </div>
        </body>
        <back>
            <pb/>
        <div1 type="notes">
            <head>Notae</head>
            <note place="margin" xml:id="nd0e257" target="rd0e257">
               <p>(Propositio.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e263" target="rd0e263">
               <p>(Quęstio.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e266" target="rd0e266">
               <p>(<bibl>Naum I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e280" target="rd0e280">
               <p>(Prima pars.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e283" target="rd0e283">
               <p>(<bibl>Matth. XXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e289" target="rd0e289">
               <p>(<bibl>XXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e304" target="rd0e304">
               <p>(Antichristus)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e307" target="rd0e307">
               <p>(Persecutiones in Christianos
                        antehac factę.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e310" target="rd0e310">
               <p>(<bibl>2a. <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e334" target="rd0e334">
               <p>(<bibl>P-a Ad Timoth. IIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e343" target="rd0e343">
               <p>(<bibl>2-a. II.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e352" target="rd0e352">
               <p>(<bibl>Luc.
                            XVIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e361" target="rd0e361">
               <p>(Antichristus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e364" target="rd0e364">
               <p>(Antichristi ortus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e367" target="rd0e367">
               <p>(<bibl>LIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e382" target="rd0e382">
               <p>(<bibl>VII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e388" target="rd0e388">
               <p>(<bibl>VIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e403" target="rd0e403">
               <p>(<bibl>XLIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e412" target="rd0e412">
               <p>(Persecutio.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e415" target="rd0e415">
               <p>(<bibl>VII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e421" target="rd0e421">
               <p>(<bibl>VIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e427" target="rd0e427">
               <p>(<bibl>XXX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e442" target="rd0e442">
               <p>(<bibl>XI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e463" target="rd0e463">
               <p>(<bibl>XX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e490" target="rd0e490">
               <p>(Mille anni.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e502" target="rd0e502">
               <p>(<bibl>Ad Ro. XIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e514" target="rd0e514">
               <p>(<bibl>XI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e535" target="rd0e535">
               <p>(<bibl>2a. II.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e550" target="rd0e550">
               <p>(<bibl>XII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e568" target="rd0e568">
               <p>(Antichristi
                    uictoria.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e571" target="rd0e571">
               <p>(<bibl>XL</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e583" target="rd0e583">
               <p>(<bibl>XXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e592" target="rd0e592">
               <p>(<bibl>II.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e610" target="rd0e610">
               <p>(<bibl>Exodi XX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e625" target="rd0e625">
               <p>(<bibl>XX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e634" target="rd0e634">
               <p>(Iustorum oratio.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e643" target="rd0e643">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>.
                    IX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e652" target="rd0e652">
               <p>(Antichristi interitus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e655" target="rd0e655">
               <p>(<bibl>XI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e664" target="rd0e664">
               <p>(<bibl>XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e679" target="rd0e679">
               <p>(<bibl>XXXIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e694" target="rd0e694">
               <p>(<bibl>2a. II.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e703" target="rd0e703">
               <p>(<bibl>XI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e712" target="rd0e712">
               <p>(Enoch, Helias.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e718" target="rd0e718">
               <p>(<bibl>IIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e727" target="rd0e727">
               <p>(Martyres.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e733" target="rd0e733">
               <p>(Ignis.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e736" target="rd0e736">
               <p>(<bibl>LI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e745" target="rd0e745">
               <p>(<bibl>XXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e754" target="rd0e754">
               <p>(<bibl>LXVI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e766" target="rd0e766">
               <p>(<bibl>XIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e775" target="rd0e775">
               <p>(<bibl>VII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e787" target="rd0e787">
               <p>(<bibl>I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e796" target="rd0e796">
               <p>(<bibl>I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e805" target="rd0e805">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e814" target="rd0e814">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e828" target="rd0e828">
               <p>(<bibl>X.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e840" target="rd0e840">
               <p>(<bibl>XIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e852" target="rd0e852">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. LXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e867" target="rd0e867">
               <p>(Heraclytus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e870" target="rd0e870">
               <p>(Seneca.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e879" target="rd0e879">
               <p>(Plato.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e885" target="rd0e885">
               <p>(<bibl>XV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e906" target="rd0e906">
               <p>(<bibl>I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e926" target="rd0e926">
               <p>(Secunda pars.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e929" target="rd0e929">
               <p>(<bibl>XXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e938" target="rd0e938">
               <p>(<bibl>XXVII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e950" target="rd0e950">
               <p>(<bibl>XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e959" target="rd0e959">
               <p>(<bibl>LI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e968" target="rd0e968">
               <p>(<bibl>I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e980" target="rd0e980">
               <p>(Contra negantes
                        resurrectionem.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e983" target="rd0e983">
               <p>(<bibl>Prima ad Corint. XV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e995" target="rd0e995">
               <p>(<bibl>XIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1010" target="rd0e1010">
               <p>(<bibl>XXXVII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1022" target="rd0e1022">
               <p>(<bibl>XII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1040" target="rd0e1040">
               <p>(<bibl>V.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1049" target="rd0e1049">
               <p>(<bibl>Ioann. VI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1058" target="rd0e1058">
               <p>(<bibl>Pa. XV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1070" target="rd0e1070">
               <p>(<bibl>XX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1079" target="rd0e1079">
               <p>(Resurrectio necessaria.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1085" target="rd0e1085">
               <p>(Seneca.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1094" target="rd0e1094">
               <p>(Plato.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1103" target="rd0e1103">
               <p>(Theopompus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1112" target="rd0e1112">
               <p>(Aduentus Christi.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1115" target="rd0e1115">
               <p>(<bibl>Matth.
                            XXVI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1130" target="rd0e1130">
               <p>(<bibl>I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1145" target="rd0e1145">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>.
                        XLVIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1157" target="rd0e1157">
               <p>(<bibl>P-a. ad Tim. VI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1166" target="rd0e1166">
               <p>(<bibl>XXVIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1175" target="rd0e1175">
               <p>(<bibl>Ioan. V.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1190" target="rd0e1190">
               <p>(<bibl>XXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1199" target="rd0e1199">
               <p>(<bibl>XXVI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1208" target="rd0e1208">
               <p>(<bibl>I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1217" target="rd0e1217">
               <p>(<bibl>LXXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1226" target="rd0e1226">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. XCV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1238" target="rd0e1238">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1247" target="rd0e1247">
               <p>(<bibl>
                     <sic>Ps.</sic> VI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1264" target="rd0e1264">
               <p>(Quęstio.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1273" target="rd0e1273">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1282" target="rd0e1282">
               <p>(<bibl>LI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1294" target="rd0e1294">
               <p>(Qui sunt
                        iudicandi.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1297" target="rd0e1297">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1306" target="rd0e1306">
               <p>(<bibl>V.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1318" target="rd0e1318">
               <p>(<bibl>Ps.
                            LIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1327" target="rd0e1327">
               <p>(<bibl>2a. IIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1345" target="rd0e1345">
               <p>(<bibl>Ezechiel, XXXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1357" target="rd0e1357">
               <p>(<bibl>XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1372" target="rd0e1372">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1393" target="rd0e1393">
               <p>(<bibl>P-a. IIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1408" target="rd0e1408">
               <p>(<bibl>Matth.
                        XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1417" target="rd0e1417">
               <p>(<bibl>VII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1438" target="rd0e1438">
               <p>(<bibl>Matth.
                    XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1453" target="rd0e1453">
               <p>(<bibl>Matth.
                            XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1474" target="rd0e1474">
               <p>(Regnum terrenum.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1497" target="rd0e1497">
               <p>(S. Martinus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1506" target="rd0e1506">
               <p>(<bibl>Matth. XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1518" target="rd0e1518">
               <p>(Quomodo demones supplicia sentiunt.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1521" target="rd0e1521">
               <p>(<bibl>Matth. XXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1556" target="rd0e1556">
               <p>(Pars tertia.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1562" target="rd0e1562">
               <p>(Infernus.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1568" target="rd0e1568">
               <p>(<bibl>XXVI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1577" target="rd0e1577">
               <p>(<bibl>XXXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1589" target="rd0e1589">
               <p>(<bibl>LXII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1601" target="rd0e1601">
               <p>(<bibl>IIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1616" target="rd0e1616">
               <p>(<bibl>Luc. VIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1622" target="rd0e1622">
               <p>(<bibl>XXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1634" target="rd0e1634">
               <p>(<bibl>XIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1643" target="rd0e1643">
               <p>(<bibl>XIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1652" target="rd0e1652">
               <p>(<bibl>Matth. XIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1661" target="rd0e1661">
               <p>(<bibl>Psalm. LIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1676" target="rd0e1676">
               <p>(<bibl>Hier. XIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1688" target="rd0e1688">
               <p>(<bibl>Marc. IX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1700" target="rd0e1700">
               <p>(Poenę.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1709" target="rd0e1709">
               <p>(<bibl>XXXIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1718" target="rd0e1718">
               <p>(<bibl>Psalm. X.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1730" target="rd0e1730">
               <p>(<bibl>XXIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1739" target="rd0e1739">
               <p>(<bibl>XIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1748" target="rd0e1748">
               <p>(<bibl>XXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1760" target="rd0e1760">
               <p>(<bibl>Matth X.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1769" target="rd0e1769">
               <p>(<bibl>Luc.
                            XII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1781" target="rd0e1781">
               <p>(<bibl>Tren. II.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1790" target="rd0e1790">
               <p>(<bibl>Ezech. XVI, 27</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1802" target="rd0e1802">
               <p>(<bibl>Hier.
                    IX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1861" target="rd0e1861">
               <p>(Iudas.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1867" target="rd0e1867">
               <p>(Beatorum gloria.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1876" target="rd0e1876">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. X.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1888" target="rd0e1888">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. CXIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1906" target="rd0e1906">
               <p>(<bibl>XXXVI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1918" target="rd0e1918">
               <p>(<bibl>CXIIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1930" target="rd0e1930">
               <p>(<bibl>II Cor. V, 1</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1939" target="rd0e1939">
               <p>(<bibl>Psalm. LXIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1954" target="rd0e1954">
               <p>(<bibl>XXXII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1963" target="rd0e1963">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>.
                    XXXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1975" target="rd0e1975">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. CXLIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e1981" target="rd0e1981">
               <p>(<bibl>XXVIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2017" target="rd0e2017">
               <p>(<bibl>XXII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2026" target="rd0e2026">
               <p>(<bibl>LX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2038" target="rd0e2038">
               <p>(<bibl>XCVI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2056" target="rd0e2056">
               <p>(<bibl>CXXXVIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2065" target="rd0e2065">
               <p>(<bibl>XLV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2074" target="rd0e2074">
               <p>(Dotes
                        corporis glorificati.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2083" target="rd0e2083">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2095" target="rd0e2095">
               <p>(<bibl>Matth. XIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2104" target="rd0e2104">
               <p>(<bibl>Ad Cor. p-a XV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2113" target="rd0e2113">
               <p>(Agilitas.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2125" target="rd0e2125">
               <p>(Penetrabilitas.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2134" target="rd0e2134">
               <p>(Visio
                        essentię diuinę.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2140" target="rd0e2140">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. XV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2149" target="rd0e2149">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>.
                    LXXXIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2158" target="rd0e2158">
               <p>(Quęstio.)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2161" target="rd0e2161">
               <p>(<bibl>Ad Tim. p-a. VI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2173" target="rd0e2173">
               <p>(<bibl>Ioann. I.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2191" target="rd0e2191">
               <p>(<bibl>Ad Cor.
                            p-a. XIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2227" target="rd0e2227">
               <p>(<bibl>pa.
                    IX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2236" target="rd0e2236">
               <p>(<bibl>2-a. <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2245" target="rd0e2245">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. CII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2275" target="rd0e2275">
               <p>(<bibl>Apocal. XXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2284" target="rd0e2284">
               <p>(<bibl>XLIX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2293" target="rd0e2293">
               <p>(<bibl>XXXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2311" target="rd0e2311">
               <p>(<bibl>
                     <num value="3">III</num>.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2332" target="rd0e2332">
               <p>(<bibl>Luc. XII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2344" target="rd0e2344">
               <p>(<bibl>Luc. XXII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2353" target="rd0e2353">
               <p>(<bibl>Luc.
                        X.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2362" target="rd0e2362">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>.
                        XLI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2374" target="rd0e2374">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>.
                        LXXXIII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2389" target="rd0e2389">
               <p>(<bibl>Apocal. VII.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2419" target="rd0e2419">
               <p>(<bibl>XXX.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2434" target="rd0e2434">
               <p>(<bibl>Esa.
                    LXV.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2443" target="rd0e2443">
               <p>(<bibl>
                     <abbr>Psal</abbr>. CI</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2455" target="rd0e2455">
               <p>(<bibl>XXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2464" target="rd0e2464">
               <p>(<bibl>Apocal. XXI.</bibl>)</p>
            </note>
            <note place="margin" xml:id="nd0e2473" target="rd0e2473">
               <p>(<bibl>II.</bibl>)</p>
            </note>
         </div1>
            <pb/>
        </back>
    </text>
</TEI>
