<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="aa-vv-supetarski">
         <titleStmt>
            <title>Jura sancti Petri de Gomai, versio electronica</title>
            <author ref="#varii_1105">
               <persName>
                  <orgName ref="#varii_1105">Auctores varii</orgName>
               </persName>
               <date from="1080" to="1105" precision="medium">1080-1105</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Petar Skok</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Viktor Novak</ref>
               </persName>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition> Prema znanstvenom izdanju (1952). </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="C">Mg:B 6348 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Rad nastao u okviru znanstvenog projekta Profil hrvatskog latinizma, (<orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u
                     Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska). <date>Srpnja
                  2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Novak, Viktor i Petar Skok. Supetarski kartular. Zagreb: JAZU, 1952</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="add" occurs="108"/>
               <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="bibl" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="change" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="corr" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="date" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="109"/>
               <tagUsage gi="docTitle" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="edition" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="editor" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="emph" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="encodingDesc" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="g" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="108"/>
               <tagUsage gi="hi" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="milestone" occurs="30"/>
               <tagUsage gi="namespace" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="num" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="orgName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="139"/>
               <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="persName" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="placeName" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="q" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="ref" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="sic" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="tagUsage" occurs="48"/>
               <tagUsage gi="tagsDecl" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="term" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="titlePart" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date from="1080" to="1105" precision="medium" period="11xx_1_third">1080-1105</date>
            <placeName>Split</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae medii aevi (700-1400)</term>
               <term>Saeculum 11 (1001-1100)</term>
               <term>1051-1100</term>
               <term>Saeculum 12 (1101-1200)</term>
               <term>1101-1150</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - charta</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-09-14</date> Označio uputnice na fusnote, izdavačke dodatke u tekstu. U
            posebnoj verziji izbrisao fusnote. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-07-12T11:37:43</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart>JURA SANCTI PETRI DE GOMAI</titlePart>
            <titlePart>DOMINUS PETRUS ZERNI CUM DOMINA ANNA SUA CONIUGE IN LOCO QUI DICITUR SELLE
               PROPE ECCLESIAM SANCTI STEPHANI CONSTRUXIT ECCLESIAM AD ONOREM SANCTI PETRI
               APOSTOLORUM PRINCIPIS. TEMPORIBUS ZUONIMIRI CROATORUM REGIS ET DOMINI LAURENTII
               ARCHIEPISCOPI SPALATENSIS.</titlePart>
            <titlePart>
               <date when="1080">ANNO DOMINI <num value="1080">MoLXXXo.</num>
               </date>
            </titlePart>
         </docTitle>
         <pb n="211"/>

      </front>
      <body>
         <div type="chartulare">
            <pb n="212"/>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">1.</add>
               </head>
               <p>In Christi nomine et eiusdem incarnationis. Anno millesimo octogesimo, indictione
                  uero VIII. Temporibus quoque domni Laurentii uenerabilis Spalatinę sedis
                  archiepiscopi, regi Chroatorum Suinimiri, nec non Valizze prioris.</p>
               <p>Petrus ego Zerni, qui et Gumay filius, vna cum domina Anna mea coniuge, filia
                  scilicet May Fauę, diuina docente clementia ac plurimorum dei seruorum fulti
                  consilio, salubre causa nostrorum defunctorum immo delictorum redemptionis
                  inniuimus consilium, quatinus de nostro proprio conquestu, more fidelium,
                  omnipotenti deo pro posse nostro aliquam portionem offere possemus. Quodque deo
                  iuuante expleri diffiniuimus. Igitur in loco, qui dicitur Selle, circa ęcclesiam
                  sancti Stephani, quę ditioni domini nostri, uidelicet beatissimi Domnii subiacet,
                  cepimus ad honorem principis apostolorum omnium Petri apostoli ecclesiam
                  construere, quamque deo permitente studio artificum compleuimus. Denique iam
                  peracta, conuocato presule iam memorato, Cęterisque ministris ordinis diuini, <num
                     value="5">V.</num> idus mensis. Octubris, eandem consecrari rogauimus, ad cuius
                  sollempnitatem quam plurimi Spalatinorum Chroatorumque uirorum gratia remissionis
                  seu absolutionis uenerunt. Deinde auctoritate duce diuina prephatus archiepiscopus
                  cum cęteris sibi astantibus ministris pro dotis eiusdem <milestone unit="page"
                     n="1ro"/> ęcclesie nos exigere cepit. Nos uero pro uiribus et nostro posse
                  quęcumque tamen necessaria eiusdem dei seruis dictantibus erant, optulimus
                  ibi.</p>
               <p>In primis quidem competentia offitii missarum librum missalem <num value="1"
                     >I.</num>, calicem argenteum cum sua patena et omni apparatu misse, librum
                  passionum sanctorum <num value="1">I.</num>, antiphonarium nocturnale <num
                     value="1">I.</num>, psalterium <num value="1">I.</num></p>
               <p>Terras autem dedimus omnes quę in circuitu eius habentur ęcclesię. A confinio
                  territorii prelibate ecclesię sancti Domnii usque ad locum qui dicitur Saline
                  quicquid infra est mons siue uallis a maris ripa usque ad <pb n="213"/> uineam
                  Tilsto Cosse Omnia enim ista nostro proprio acquisiuimus pretio: ideo in domo dei
                  dedimus</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">2.</add>
               </head>
               <p>Nam in primis terram in qua sita uidetur ecclesia, comparauimus a Pribistrio pro
                  duobus solidis et uno modio frumenti, alio autem de sale, quod dedimus pro fine
                  sibi. Et hoc factum est coram Stephano filio iupani Pribinne, et presbitero
                  Prodano, et presbitero Dragsano, atque Girgi de Tugari.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">3.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Ibidem iuxta eandem terram emimus terras a Zulo pro <num value="4"
                     >IIII.</num> modiis frumenti et <num value="1">I.</num> argenteum pro fine;
                  coram Johanne Mesagalina et Stephano Curano, Boledrugo de Tugari.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">4.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Insuper emimus Semianum a suis inimicis pro XL romanatis; ipse autem non
                  habens unde se redimeret, dedit mihi territorium quod sui patris erat ut ego
                  diuiderem <milestone unit="page" n="1vo"/> cum filio suo omne per medietatem; et
                  in parte mea dedit totum territorium super ecclesiam et sibi retenuit territorium
                  in Malcin; et quod remaneret diuideremus; et sic a me liber abscessit. Et hec
                  conuentio ac diffinitio facta fuit ante ecclesiam in Nacle coram his nobilibus,
                  scilicet presbitero Lasca, et alio presbitero Lasca, presbitero Prodano,
                  presbitero Picna et Girgi de Tugari, et Dragonego, et Habraham, et fratre suo
                  Andrea, et omnibus eiusdem loci uillanis, ac coram testibus aliis quos a Spalato
                  mecum duxi: Johanne filio Gastano, Petro filio Salati et Bilza filio Girdeo.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">5.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Post hęc uero Miraslauus cum filiis Michahelis Acedelo quidem et Chualo
                  aduersus nostram diffinitionem hanc maligno spiritu concitatus surrexit et non
                  modicam partem de prephato territorio a me subtrahere cepit: a territorio
                  Pribistrii usque sursum ad Petram.</p>
               <p>Vnde nos conuocatis iterum multis Spalatinorum nobilibus, inter quos etiam Jacobum
                  Marianorum ducem cum suis militibus ibidem interesse rogauimus, ante quorum
                  presentiam cum prefato decertauimus Miroslauo, ubi et conuentionem hisdem
                  monentibus nobilibus cum eis denuo fecimus. Quapropter afirmauit nobis prefatas
                  terras quas subtraere uolebat et insuper nobis <corr>augmentauit</corr>
                  monticellum que prope Petra situm est, et ualle similiter incipiente de Saline
                  usque <milestone unit="page" n="2ro"/> Satilie et de Satilie usque ad mare. Et
                  dedimus sibi pro conuentione octoginta modia ordei et unum solidum pro fine. Et
                  ipse Miroslauo anteposuit se dicens: <q>Quicumque ammodo uoluerit te de hoc
                     requirere, ego me omnibus pro te opponam.</q> Actum est ante notitiam horum
                  testium: ducis uidelicet iamdicti et sui risari Sauide ac ceteris militibus eius,
                  et Dragisani filii Semiani, Girgi de Tugari <pb n="214"/> Habraham, et frater eius
                  Iadreio, Dabrouito setnico, et Semidrago, et frater eius Uilcizo, et alius frater
                  Basili, et Draganego duornico, et frater illius Boledrugo, Formini Spalatini qui
                  et Busica, presbiteri Petri Piseniza, Formini Platimisse, diaconi Duymi Boce,
                  Grubiti Zune, Prodani et diaconi Dabri, et aliorum multorum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">6.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Nam post multorum annorum curricula decidi in infirmitate, ut nulla spes
                  euadendi esset; ideo uotum uoui in ipsa infirmitate, ut si ego conualescerem de
                  infirmitate, in prefata ęcclesia Petri apostoli ibi me totonderem et habitum
                  beatissimi Benedicti reciperem. Igitur dispensante diuina clementia surrexi de
                  lectulo et consilio et adiutorio Laurentii archiepiscopi ceterrorumque clericorum
                  in supra nominata ecclesia domnum Gregorium nostrum nepotem abbatem<milestone
                     unit="page" n="2vo"/> ordinauimus; et hoc quod uoui auxilio dei adimpleui. Sed
                  cum cępimus ędificare domos quas necessaria erant fratribus aminiculo dei
                  consumauimus. Quapropter consilio memorati abbati aliorumque fratrum uoluimus in
                  nominato Monticellum, quod comparaui a Miroslauo et a filiis Michahelis, uicum
                  construere nostris famulis, ceperunt Uilkiki nec non Prodanus duornico cum omnibus
                  Tugaranis causa inuidie zeloque diaboli inflammati resistere dicentes: <q>Non
                     licet tibi construere uicum in Monticellum quia noster est!</q> Et ego illis:
                     <q>Uallem et montem incipiente ex Saline usque Satilie, omnia mea sunt, quia
                     emi a Miroslauo coram idoneis testimoniis.</q> Attigit eo tempore uenire in
                  nostris partibus Slauizo rex et Petrus banus, nec non Sarubba causa discordię quę
                  erat inter Slauzo et Lubomiro. Vnde uocauerunt nos ante hos nominatos uiros omnes
                  Tugarani; residentibus in ęcclesia beati Petri quę sita est in Olmisi, scilicet
                  coram Slauzo nec non Petro et Sarubba, ceperunt altercare nobiscum, et ita nobis
                  iudicauerunt, ut ego uocarem tres meliores ex prefatis testimoniis, uidelicet
                  presbiterum Petrum Piseniza, et Forminum Platimisse, nec non diaconum Duymum Bocę.
                  Igitur habii Spalatum, mecumque adduxi eos et ad nominatas <milestone unit="page"
                     n="3ro"/> Petras ascenderunt et ita, ut supra scriptum est, quia Monticelum et
                  uallem, et incipiente a Saline usque ad uineam Tilsto Cosse, totum nostrum esse,
                  testificauerunt coram Dabro diacono filio Diti, presbitero Dominico Macica,
                  presbitero Runtino, Duymo filio Iezamoza, Oliuerio, Rugata, Ulcina Damanego, Dabro
                  Petriti, Kerna de Tugari, Drugana Tilsto Cosse.</p>

               <pb n="215"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">7.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et alias terras ultra torrentem comparauimus a Iuanizo pro <num
                     value="1">I.</num> solido et pario de sola pro fine, coram Nycola et fratre suo
                  Girgi.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">8.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et comparauimus terram aliam a Dobrouito et filio suo Dedomiro, quę est
                  super terras sancti Stephani, sub rupe quę uulgo dicitur lao, pro <num value="6"
                     >VI.</num> galetas uini et media pro fine, coram presbitero Urso et diacono
                  Dabro, Iohanne Mesagalina et Petro Carboni</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">9.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Adhuc comparauimus promunctorium, qui dicitur Pissi Rit, a filiis
                  Stephanizi, Petratia et Sdedrugo, pro II solidis et duobus pariis de solis pro
                  fine, coram Mesagalina et Petro Carbone.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">10.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Ibidem prope uinea Nycolay comparauimus uineam a Girgi fratre Nycole pro
                     <num value="2">II.</num> solidis et <num value="1">I.</num> modium frumenti pro
                  fine, coram Gregorio Cimpli et Iohanne Cotini.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">11.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Ibidem comparauimus uineam a presbitero sancto Maximo pro <num value="1"
                     >I.</num> solido et <num value="1">I.</num> argenteum pro fine, coram Micha
                  Masitulo et Andrea de Tugari.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">12.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g>
                  <corr>Comparaui</corr> terram de Zulo infra <milestone unit="page" n="3vo"/>
                  nostras terras pro <num value="1">I.</num> solido et <num value="2">II.</num>
                  stara de sale pro fine; presbiter Madius Barbazani testis.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">13.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Emimus terra de Iuanizo iuxta terra supranominati Zuli pro <num
                     value="4">IIII.</num> modia de grano et medio pro fine. Ante presentiam horum
                  testimoniorum, Paulo Acina, Fusco <sic>Peceas</sic> filio Minga</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">14.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Adhuc quoque comparauimus de Zulo terra prope meas terras pro <num
                     value="3">III</num>. stara de grano et alias de ipso Zulo emi terra subtus
                  terras sancti Maximi pro <num value="7">VII.</num> galetas uini et <num value="1"
                     >I.</num> prandium pro fine, presbiter Gingi, Pradano frater de Marco,
                  testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">15.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et comparaui terras de Zuli supra terras sancti Domnii, secus meas
                  terras pro <num value="4">IIII.</num> caseis et <num value="4">IIII.</num> panibus
                  pro fine; filio Calendulo Zanni testes</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">16.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Emimus terram, quę pertinet ad Cozzinzani iuxta territorium nostrum de
                  Bozza et de fratre eius, et de totis parentibus eius per <num value="1">I.</num>
                  pinguissimam porcam et CCC. cepas pro fine. Ante hos testes: Boledrug, Pradano
                  filio Semidrago, Boiano fili setnico, Beza et frater eius Uilcanus.</p>

            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">17.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Ego Petrus comparaui terram in die sancti Benedicti de Drugana et de
                  fratre eius Bolano, terra quę fuit de sancto Maximo, infra territorium sancti
                  Petri; nam prefatus Drugana et Bolano mutauerunt suam terram a sancto Maximo quę
                  habuerunt sursum et mihi ista deorsum uendiderunt pro <num value="4">IIII.</num>
                  solidis, et <num value="1">I.</num> modio de sale pro fine; presbiter Iohannes
                  Raguseus testis, Anastasius presbiter testis, <milestone unit="page" n="4ro"/> et
                  alius Iohannes testis, Iohanne filio Paulelle Isti sunt testimonia Raguseorum:
                  Sabatius subdiaconus filius Gepuci, Uelconiza8" filio Dabraza, testes, Andreas
                  presbiter et Dretillo celararius, testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">18.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et alia terra comparaui de Bolano filio Dabrouito supra terras sancto
                  Maximo pro <num value="2">II.</num> solidis et <num value="1">I.</num> modio de
                  grano pro fine; duornico Dragonego et Iohannes Calendulo filio, testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">19.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi tres pezze de terra, supranominata terra, de fratre eius Dragano
                  pro <num value="1">I.</num> modio frumenti et <num value="2">II.</num> stara de
                  sale pro fine; Draganego duornico testis.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">20.</add>
               </head>
               <p>Ibidem comparaui87" terra ubi dicitur Grebeni de filiis Semidragi, Pradano et
                  Drugana pro <num value="20">XX.</num> uellera ouium et II pro fine; Ursane filio
                  Iuncte, testis.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">20a</add>
               </head>
               <p>Et omnes terras quę habuerunt supra Grebeni; totam comparaui a prenominatis
                  fratribus pro <num value="1">I.</num> solido et <num value="2">II.</num> uellera
                  et <num value="3">III</num> cubiti de lenzo pro fine; Ursana Iunte testis,
                  Draganego testis.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">21.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi a Uilkizo, auunculo Pradani, terras incipiente a terras Dragane
                  usque ad terras Zurilli, et usque ad terras Uitaze quę sursum sunt, pro <num
                     value="5">V.</num> modio frumenti et medio et I caseum pro fine; coram Dranego
                  duornico et Calendulo.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">22.</add>
               </head>
               <p>Ibidem emi terram de Uitaza supra ipsas terras pro <num value="3">III</num>. modio
                  frumenti et medio, et <num value="1">I.</num> caseum pro fine; <milestone
                     unit="page" n="4vo"/> magister filio Calendulo, et Boledrugo, et Zuli,
                  testes.</p>
               <pb n="217"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">23.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi terra de Zurillo et de filio eius Dabriky, pro <num value="1"
                     >I.</num> solido et <num value="2">II.</num> galetas uini pro fine; coram
                  Girdana Tilsta Cossa, et Draganego duornico.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">24.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et alia terra comparaui ab ipso Zurillo in loco ubi dicitur Arca supra
                  terras sancti Stephani, pro <num value="7">VII.</num> galetas uini et mesa pro
                  fine; filio Kalendulo et Bolledrugo nec non Iadrei qui fuit a Casaro, testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">25.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Comparaui uineas de Draganego, uites et terra pro XI. solidis et <num
                     value="1">I.</num> modio sale pro fine; coram Girgi, Abraham et setnico
                  Dabrauito.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">26.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et de ipso Draganego10" comparaui alia terra a Bresteni pro <num
                     value="1">I.</num> solido et <num value="1">I.</num> ouis pro fine; coram
                  Semiano et Girgi</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">27.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Comparaui terra a Mucla Longa 111 iuxta meas terras de Iuanizo pro medio
                  solido et <num value="1">I.</num> capra pro fine; coram filio Dragisani, et
                  Draganego, et filio Calendulo.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">28.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi terra a Grubizo aurifico, incipiente de Stilbiza usque deorsum ad
                  terras prioris Tragurii; coram nostro abbate et presbitero Paulino, et filio
                  Calendulo, et Zurillo pro <num value="3">III</num>. capras et <num value="1"
                     >I.</num> modio frumenti pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">29.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi terra de consobrino suo Zurra aurifico ibidem iuxta eum pro <num
                     value="1">I.</num> modio ordei et <num value="1">I.</num> caseum pro fine;
                  coram Draganego et Zuli.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">30.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi uinea de Dabressa sursum iuxta <milestone unit="page" n="5ro"/>
                  Boledrugo pro <num value="4">IIII.</num> solidis et <num value="1">I.</num> modio
                  salis pro fine; coram Girgi.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">31.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Comparaui de fratre suo Martino uineam que est a Surbo pro <num
                     value="1">I.</num> solido et <num value="1">I.</num> modio salis pro fine,
                  coram Girgi.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">32.</add>
               </head>
               <p>Et emi terram a Prasizo, quę fuit auio meo Michaza, quam uendidit uxor eius et ego
                  redemi eam ab illorum nepotibus qui eam comparauerant, videlicet a Urascana,
                  Metazza et de consobrino eius Uilcai, et(119) Michazza filio Iadrei pro X. solidis
                  et <num value="2">II.</num> argentei atque <num value="2">II.</num> galetas uini
                  pro fine; coram Osrizzo podsuppo, et Togedrado cluzaro, et Uilcana brauaro,
                  Petrana Scurpune, Balla, Duymo Dragauito</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">33.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Adhuc quoque <corr>comparaui</corr> terram supra Salona ubi dicitur a
                  Suatizo de nepote de Uale pro <num value="5">V.</num> solidis et medio pro fine;
                  coram Sinice et Rarara</p>
               <p>104 C. 55, K. 172, R. 131, S. 280: Tilstacossa. Treba da se kaze, da je ta rijec
                  to-ponim, kao i u br. 6. Na oba mjesta je prepisivac izostavio <emph>de, </emph>te
                  je tako mogao da neupoznatog s cinjenicom zavede. Tako je ta Tilsta Cossa ustvari
                  Montegrasso, a sada Mutogras, na kome je imao Petar Crni vinograde, a nije
                  Grdanino prezime.</p>
               <p>106 R. 131: Jaderei.</p>
               <p>106 K. 172: Draganego Vites.</p>
               <p>107 K. 172, R. 131, §. 280: Habraham.</p>
               <p>108 C. 56: dranego.</p>
               <p>10(1 K. 172, R. 131: aliam terram.</p>
               <p>110 M. 46ro izostavio tri rijeci.</p>
               <p>111 C. 56: comucla lonesa; K. 172: luuela longa. 118 C. 56: manizo.</p>
               <p>118 K. 173: terram.</p>
               <p>114 R. 131, S. 280: eam.</p>
               <p>115 R. 131: Boledrago.</p>
               <p>"' R. 132: comparauerunt.</p>
               <p>117 R. 132 izostavlja, S. 281 nije stavio zarez ispred Metazza, te je tako od dva
                  brata, Vraskana i Metace. ucinio Vraskana Metacu.</p>
               <p>118 C. 56, K. 173: Velcai.</p>
               <p>119 R. 132: dodaje uz <emph>et </emph>jos <emph>a.</emph>
               </p>
               <p>120 C. 56: prodsuppo.</p>
               <p>121 R. 132: Tomedrago, ali u b. 55, 137: togedrago.</p>
               <p>122 C. 56: villana; S. 281: Ui(l)cana — posve bez potrebe stavlja / u zagradu, jer
                  pisar sasvim pravilno ispisuje Uilcana.</p>
               <p>123 R. 132: Balla Duymo, Dragauito. Naprotiv M. 47r» izostavlja izmedu Balla i
                  Duymo zarez, te je ucinio tako jedno lice od dva.</p>
               <p>124 C. 56, K. 173, R. 132: comparaui, §. 281: compa(ra)ui. 185 R. 132: Radana, ali
                  u b. 59, 137: rarara.</p>
               <p>218</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">34.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Deinde comparaui locum in Salona a Gribiza <corr>nepote</corr> de Baza
                  pro <num value="2">II.</num> solidis et <num value="1">I.</num> modio de sale pro
                  fine. Ante presentiam Iacobi Morstici et suę uxoris.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">35.</add>
               </head>
               <p>Et in ipso <corr>loco</corr> statui molendinum et in ipsa domo prefata emi locum
                  de filio Criuizo Nesnu et de nepote eius pro <num value="2">II.</num> solidis et
                  menso <num value="1">I.</num> galetas uini pro fine; coram eidem Iacobo Marstico,
                  Ueliaco13-5 cum filio suo, Gregorio podzuppo, Vcha, Cotino.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">36.</add>
               </head>
               <p>Deinde post multos annos insurrexerunt contra me nepus suus et filius Uilcane
                  brauari <milestone unit="page" n="5vo"/> Iohannes, uolentes per iniustitiam
                  tollere prefatum molendinum. Vnde preiudicauit eos Vilcana brauaro ita dicente:
                     <q>Fili sine 141 requirere prefatum mulendinum quia praue illum requiris; nam
                     ego scio quod pretium tulit exinde, et pretium dedit Ciclę pro seruitute
                     sua.</q> Coram presentia Dobromiri fili Saraceni, et filio Tripuni Zurra,
                  Priuet Dedo</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">37.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Deinde comparaui similiter in ipsam domum locum de Uilcana, filio
                  Mratino Locarda pro <num value="2">II.</num> solidis et <num value="1">I.</num>
                  modio de sale pro fine; Formino Platimissa, et Benedicto Orbazai atque Uicha
                  testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">38.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi in alio loco quarta pars de memorato loco de Semina et de fratre
                  eius pro <num value="2">II.</num> modio de grano et medio, et mesa galeta uini, et
                     <num value="3">III</num>. pani pro fine; coram Ulcina Trulullo, et Petro de
                  Muto et Zanni de Maraldo.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">39.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi quarta pars in ipsum locum de Drasizo filiastro de Crasano pro
                     <num value="1">I.</num> solido et mesa galeta uini pro fine; coram Formino
                  Platumissa et Benedicto Orbazai.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">40.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Denique comparaui medietatem de ipsum supra scriptum locum a presbitero
                  ueterano qui cantat missam in sancto Iohanne a Cremen <pb n="219"/> pro <num
                     value="2">II.</num> solidis et <num value="1">I.</num> galeta uini pro fine;
                  coram Prodano nepus de Mattana, presbiter Marco, diaconus Dabro, Duymo de Tule,
                  testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">41.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Adhuc uero comparaui seruum nomine Cyprianum, cum filiis et filiabus, et
                  uineis quę sunt super callem sub ęcclesia sancti <milestone unit="page" n="6ro"
                  />Maximi pro fine a Nycola pro XV. solidis; coram Petro Cegayta, Iohanne de Porta,
                  Dabro Laudula, Fusco Pucipani.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">42.</add>
               </head>
               <p>In eadem Ęcclesia dedimus seruum nomine Nycolaum cum uxore sua Dabrina, cum filiis
                  et filiabus ac uineis suis quę iuxta uineas Cipriani quia comparauimus illum a
                  fratre suo Girgi Nam prenominatus Nycola sit in ipsa ęcclesia; coram Lucaro et
                  aliis multis, dedimus illum per manum suo fratri Girgi prenominato; coram Stefano
                  cupano, Formino Platmissa</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">43.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Comparaui nomine Negozai a Duymo filio Stresinna, pro <num value="6"
                     >VI.</num> solidis pro fine; coram Fusco Tiberi et Drago Muti.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">44.</add>
               </head>
               <p>Similiter comparaui seruum nomine Dragaza a presbitero de Orechoa pro <num
                     value="5">V.</num> solidis; coram Basilio Stasucco et Lampredio Cybriulo, cui
                  et c. pecora et <num value="2">II.</num> uacce atque par bouum dedimus ad opus
                  eiusdem ęcclesie, et sit ibidem.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">45.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Emimus puerum adhuc paruum qui nuncupatur Slobba a suo genitore, quem
                  studio litterarum erudiri fecimus, quemque libertauimus et usque ad presbiterii
                  honore sublimari fecimus ad eiusdem ęcclesie opus, ibi illum perpetuo manere
                  uolumus.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">46.</add>
               </head>
               <p>Et dedimus Petrum Dracculum quem <corr>comparaui</corr> a Catarinis pro <num
                     value="3">III</num>. solidis.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">47.</add>
               </head>
               <p>Comparaui Zorgi Dracculum a Bartholei setnico pro VII solidis; coram archiepiscopo
                  et Ioahanne capellano, pro fine</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">48.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum Andriulum nomine, quod dedi patri suo XL. solidos ad laborem et
                  non habenti <milestone unit="page" n="6vo"/>unde reddere tuli prenominatum filium
                  pro solido, <corr>comparaui</corr> pro <num value="1">I.</num> solido et <num
                     value="1">I.</num> staro de grano pro fine, in tali pacto ut si daret seruum
                  similem sui liber abscederet, sin autem in perpetuum fieret ęcclesie seruus; coram
                  omnes fratres et coram sorore sua hoc firmatum est.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">49.</add>
               </head>
               <p>Denique comparaui seruum nomine Pribilum ex Olmisanis pro <num value="4"
                     >IIII.</num> solidis de Preda et Gradenna</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">50.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum nomine Bollezo filio Ulasizo de Preda et ex Desa pro <num
                     value="7">VII.</num> solidis; coram omnes monachos.</p>
               <pb n="220"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">51.</add>
               </head>
               <p>Ad hęc comparaui seruum nomine Dragadet de Gurgi filio Beriuoy pro uno mernico,
                  quod fuit per manupreso de Ludino, et ipse mediator ex seruo.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">52.</add>
               </head>
               <p>Denique comparaui seruum nomine Dedona cum filio de mulier Gasari et de filiis
                  suis pro <num value="3">III</num>. solidis pro fine, ante ęcclesiam et coram omnes
                  monachi, et omnes Tugarini</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">53.</add>
               </head>
               <p>Adhuc quoque <corr>comparaui</corr> seruum nomine Maracus de Radaslauo de Narento
                  pro <num value="1">I.</num> cauallum pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">54.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum nomine Uilcota quod dedit mihi Tollanus pro seruum quem mihi
                  furauit Miraslauo pater Tollani per manupriso; coram Bartholei setniquo</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">55.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum Radouano nomine ex Gampisanis pro X. solidis et dedi illum per
                  manum ad Ursanum de Sirnounyze.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">56.</add>
               </head>
               <p>Denique comparaui seruum filius Mirane, et dedit michi per se puerulum nomine
                  Bratessa; coram Brano iupano et filio eius, et prenominatus filius Mirane per
                  manupriso.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">57.</add>
               </head>
               <p>Et emi seruum nomine Nycola et soror eius nomine Marina ex <milestone unit="page"
                     n="7ro"/> monacho<emph> </emph>sancti Bartholomei pro <num value="3">III</num>
                  solidis pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">58.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum nomine Desinna de Micha Tigala pro <num value="7">VII.</num>
                  solidis pro fine, per manupriso pater suus Uilconiza; coram Sarubba iupano et
                  Gregorio Scafiule et Nyciforo filio Telina.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">59.</add>
               </head>
               <p>Denique comparaui seruum nomine Lubizo de Gruba, filio Purci, pro <num value="1"
                     >I.</num> ancilla et <num value="1">I.</num> seruiolum rogante me patre suo ut
                  illum redimerem; coram Marstico Rusino et Grubizo suo consobrino198; pater uero
                  suus per manupriso et mater.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">60.</add>
               </head>
               <p>Ante presentiam horum testimonium:197 Duymo de Srenine et Uilkiki, et nepus suus
                  Pradano et omnes monachi comparaui seruum nomine Raccana qui fuit Usemiro de
                  Subbenzani pro <num value="3">III</num>. solidis pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">61.</add>
               </head>
               <p>Comparaui Lutizo seruum, nam ipse Lutizo mihi debebat <num value="3">III</num>.
                  solidos non habenti unde redderet, dedit se mihi seruum; coram duo filii Cdedrago
                  et Stiglizo.</p>
               <pb n="221"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">62.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum nomine Perinna pro <num value="2">II.</num> solidis pro fine</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">63.</add>
               </head>
               <p>Dedit hic Zacharia filium suum Chudali nomine ut esset seruus sancti Petri pro
                     <num value="3">III</num>. solidis pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">64.</add>
               </head>
               <p>Et Raccana similiter dedit filium suum Belotiza in prefata ęcclesia in
                  sempiternum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">65.</add>
               </head>
               <p>Denique Dabressa dedit filium Strosit in memorata ęcclesia ut esset seruus in
                  sempiternum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">66.</add>
               </head>
               <p>Comparaui seruum nomine Uelcoz de Nebistan pro <num value="2">II.</num> solidis
                  pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">67.</add>
               </head>
               <p>Vtecha et duo filii sint similiter in Ęcclesia sancti Petri.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">68.</add>
               </head>
               <p>Porcarus similiter se dedit in nominata ęcclesia, eo quod illum <milestone
                     unit="page" n="7vo"/> curauit de <corr>capra</corr> abbas cum magno dispendio,
                  quam habebat in capite.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">69.</add>
               </head>
               <p>Comparaui medium molinum de Brataaza fratre Zezani quem dedit ei Criuali rex pro
                     <hi>XXV. </hi>cubiti de lenzo et <num value="1">I.</num> galeta de uino pro
                  fine; coram Madio Longo et Formino Salato.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="div1">
            <head>
               <add ana="editorial">70.</add>
            </head>
            <p>Et alium medium fuit de sancto Petro, dedit illum mihi presbiter et omnes serui
               sancti Petri ut illum laborarem ut fieret medietas mihi et alia medietas illis; coram
               duo filii Cacaumti et duo filii Riuelli.</p>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">70a</add>
               </head>
               <p>Omnia ista quę hic prelibata sunt uolumus in sempiternum ęcclesiam habere. Nostris
                  autem filiis ad regendum hęc omnia comittimus, sed tali modo ut quę ibi sunt
                  oblata, regant, custodiant, conseruent, et ab omni perturbationis incursu
                  defendant. Cotidianum ut habeat officium, elaborent non ad opus suum, sed ad
                  ęcclesie et ibi seruientibus illud custodiant. Quod si, quod absit, aliquis eorum
                  aliter preter quod precipimus egerit, ut ad suum opus illud retinuerit, iratum
                  habeat trinum et unum deum, et maledictionem CCCX. et VIII. sanctorum patrum
                  consequatur et in perpetuo nostram possideat maledictionem.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">71.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Memoratorium facio ego Brana una cum filiis meis uidelicet Dragus prior
                  Tragurinus, nec non Ulcina, de terris, quę sunt a Sekyriza suptus Stilbiza.
                  Volumus et confirmamus ut sit in monasterio sancti Petri, <pb n="222"/> principis
                  apostolorum pro <milestone unit="page" n="8ro"/> remedio animę nostrę meique uiri
                  nec non filiorum meorum. Quod si, quod absit, aliquis preter quod precepimus,
                  egerit, iratum habeat trinum et unum deum, et nostram maledictionem consequatur.
                  Hęc oblata sunt coram Duymo priore et Georgio Usdischa et omnes monachas sancti
                  Benedicti.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">72.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Breuem recordationem facio ego Rusinus qui et Morsticus de terris quę
                  sunt in Tristenico. Pars que mihi contigit, uolo et iubeo ut sint in monasterio
                  sancti Petri pro remedio animę. Nam si quis eam subtrahere, iratum habeat trinum
                  et unum deum et meam maledictionem. Oblata sunt autem hęc coram Preda filio
                  Stepaniti et Dragisse.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">73.</add>
               </head>
               <p>Denique post mortem prefati Marstici uenit uxor eius et affirmauit prefatas
                  terras: coram presbitero Uilcana et filio Milese, et Rusello filio Souinnę et
                  Desimiro filio Dreuaro nec non Deuiaano</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">74.</add>
               </head>
               <p>Postea uenit Slauiz rex et corroborauit prenominatas terras; coram Petro bano et
                  Sarubba iupano et Ded filio Climini, et Uelcano setnico et Iuuano filio brauaro,
                  et Zurra filio Tripuni238; presbiter Panesa, Budimir tepciza, et presbiter
                  Uilcano.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">75.</add>
               </head>
               <p>Ibidem Slauiz ante eosdem testes sicut partem fratris sui <corr>affirmauit</corr>
                  sic suam partem que ibi habebat in eadem ęcclesia pro remedio animę suę nec non
                  sui fratris perpetualiter contulit.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">76.</add>
               </head>
               <p>Denique ego filio Draganego <milestone unit="page" n="8vo"/> Prodano offero terra
                  supra Saline in monasterio sancti Petri, quod mihi precepit dare pater meus pro
                  remedio animę suę; coram auunculo suo Nictla nec non eiusdem ęcclesię abbate.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">77.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Post hęc uero in ipsum monasterium Paulus et Petrus, filii Palunduzuli,
                  fratrique nostri abbati dederunt terras pro remedium animę suę. Inprimis a Zunano
                  uineam et aliam in Calamito supra uineas Petracca et uineam a sancto Ysydoro, et
                  uineam a Ballo, et a sancto Casiano uineam quam habuit inpignatam Susazo pro <num
                     value="4">IIII.</num> solidis, et a sancto Casiano agrum in Spalazulo uero <num
                     value="2">II.</num> petie de terra, a Spinunti quoque <num value="1">I.</num>
                  <pb n="223"/> agrum et medietatem de domo in Spalato que fuit de Anzulo. Ista
                  omnia supra <corr>scripta</corr> dederunt pro remedio animę sue et quartam partem
                  de terra eorum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">78.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Comparaui curtem in Brazza de Tessen Pupazuso a Gomilie omnes agros et
                  uineas; coram omnibus insilanis</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">79.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Comparaui uineas in To <gap/> nico de Cipriano; et aliam comparaui
                  uineam ab ipso Cipriano ad uiam quę ducit ad uicum pro <num value="4">IIII.</num>
                  solidis pro fine; coram Vsemmiro.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">80.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Et emi terram ubi dicitur a Praszo quę fuit auio meo Michazzo, quam
                  uendidit mulier eius, et ego redemi eam ex illorum nepotibus, qui eam
                  comparauerunt, uidelicet a Vrascana Matazza et de consobrino eius Uilcai, et a
                  Michazza filio Jadrei pro X. <milestone unit="page" n="9ro"/> solidis et <num
                     value="2">II.</num> argentei ac <num value="2">II.</num> galetas uini pro fine;
                  coram Astrizo podsuppo, et Togedrago cluzaro, et Uilcana brauaro, Damiano filio
                  Matana, Petrana filio Scurpune, Balla, Duymo Dragauiti.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">81.</add>
               </head>
               <p>Post hęc uero Suinimir rex dederat Stresi auunculi sui totas terras quę erant in
                  Masaro, et incipente a Salona usque Biaki, ut ipse tolleret tributum ab eis.
                  Denique uolebat mihi per uim tollere memoratam terram ita dicendo, quod essent
                  regales Nam ego statim iui ad Suinimirum in Subenico, et duxi mecum uenditores
                  terrę, et... recti quod ipsa terra non esset regalis, nisi illorum qui eam
                  uendiderunt, tam de ista terra quam et de illa, quam comparaui in Uranna a Cillaua
                  Niuua Vnde mihi confirmauit prefatus rex nominatas terras ut nullus deinceps inde
                  querimonias faceret; et etiam maledictionem dedit omnibus qui eam quesierint; ante
                  Laurentium archiepiscopum, abbatem sancti Bartholomei, Duymum priorem, abbatem
                  sancti Stephani, Dabrum Platichlebi, et Iacobum Marsticum, Dauarado duornicum,
                  Ulcina sagorsticum, presbiterum Petrum cardinalem, Iohannem capellanum, Duymo
                  podsuppum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">82.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Ad hęc emi terras a filiis Uiseni, Desizo et Bogdano, et aliis
                  fratribus, in loco ubi dicitur Podspilize cognomento <milestone unit="page"
                     n="9vo"/> Mirizo, terra et silua et petras, totum quod est in Mirizo, pro <num
                     value="6">VI.</num> solidis pro fine, et <pb n="224"/> medium besuetie: coram
                  his testibus: presbitero Dabro filio Telina, diacono Micha Iurre filio, diacono
                  Cernata filius Pradani Pecce, diacono Dabro filius Petrici, Ulcina filio Climni,
                  Grubo filio Bipirelle, Paulo Acina. Drase et Gauzulo nepus Zune, Stano filio
                  Petrici. Et ego Diti filius, diaconus Dabro, sicut audiui a prefatis testibus sic
                  scripsi.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">83.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Denique emi de Germano presbitero nepote Tamali tertiam partem Ecclesię
                  sancti Martini que est sita in Monte Grasso et totas terras quę pertinent de
                  Tamali pro <num value="3">III</num>. solidis et medium pro fine; coram his
                  testibus: Nyciforo nepote Cini, Gauzulo filio Scanacani et Cegayta, Trunzanni
                  filio Rugate, nec non Paulo Acina, Dominicus abbas sancti Stephani, Iohannes
                  filius Putipani, et Sennica atque Cicla</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">84.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Emi uineas de Uilcumiro, fratre Prede suptus ęcclesia sancti Maximi, quę
                  fuit Arabizo pro XII. galetas uini et <num value="1">I.</num> porca pro fine coram
                  Germano Tamali et Paulino monacho, et ceterorum monachorum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">85.</add>
               </head>
               <p>
                  <g>+.</g> Post hęc uero emi ex Girdana medietatem de uinea, quę est ubi dicitur in
                  Bresti totam quę sibi pertinet, pro <num value="1">I.</num> solido et medium, pro
                  fine modium de grano; coram Zirnugo et Clonimiro <milestone unit="page" n="10ro"/>
                  frater Grubti et Uitan frater duornico, et abbas cum suis monachis. Et ego Dabrus
                  diaconus, sicut audiui ex memoratis testibus, sic scripsi.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">86.</add>
               </head>
               <p>Denique emi de muliere Benede et ex filiis suis uinea, quę est subtus sancta
                  Maria, quę uocatur Nache, prope mare, pro <num value="1">I.</num> modio de grano
                  et <num value="1">I.</num> staro pro fine; Girdana et omnes monachi testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">87.</add>
               </head>
               <p>
                  <corr>Comparaui</corr> filia Scarane cum filio suo Nadeia pro <num value="1"
                     >I.</num> solido et <num value="2">II.</num> stara de grano pro fine; Pradano
                  duornico et frater eius testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">88.</add>
               </head>
               <p>Post hęc emi mulier Neuadi cum filia sua pro <num value="1">I.</num> solido et
                     <num value="1">I.</num> libra de lino pro fine; ante Pradano duornico et fratre
                  eius, et Boledrugo de Nacle et Kerna de Tugar cum fratre suo Belata et Girdana.
                  Ego Dabro diaconus <corr>scriptor</corr> sum et testis.</p>
               <pb n="225"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">89.</add>
               </head>
               <p>Ad hęc comparaui mater Striani de Cirnecha, filio prioris, pro <num value="3"
                     >III</num>. solidis, et filium comparaui de Longobardis pro X. solidis in tali
                  tenore, ut sint omnes fratres et sorores in seruitute; Duymo prior et filius eius
                  testes.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">90.</add>
               </head>
               <p>Emi de Bratizo filio Chudina <corr>uineam</corr> et agrum a Bresti, secus me, pro
                     <num value="4">IIII.</num> galetas de uino et media pro fine; Cirnotta et
                  presbitero Cechizo, et diaconus Stephanus, testes.</p>
               <milestone unit="page" n="10vo"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">91.</add>
               </head>
               <p>Breuem recordationem ego Petrizo facio de conuentione quam feci cum Ludino, filio
                  Miroslauo quando illum retinui Spalato apud me. Nam dimisi sibi duos seruos et
                  trecentos porcos, tali quidem tenore, ut si deinceps michi faceret aliquod damnum,
                  isti parentes eius, scilicet Vilcano de Goynego et Branizo, et Uekemiro, et
                  Ieroslauo et Slauizo frater eius, et duo nepotes filii Casari, et omnes parentes
                  iurauerunt, etiam ipse Ludinus, ut michi componerent damnum proneminati parentes;
                  insuper et nepta dedi ei baptizare.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">92.</add>
               </head>
               <p>Post hęc habii ad monasterium, sed ipse non quieuit facere michi damnum. Uenit et
                  deuastauit totam uillam meam, cepit quatuor seruos et duas ancillas, et patrem
                  ancillarum flagellauit usque ad mortem; et cepit duos optimos equos, et unum mulum
                  et tres boues, et due uacce, et quinque telę de sagis, habentes unaquaque uiginti
                  cubiti et quatuor bela et nouem camise, et una racana, due cucure, et quatuor
                  spate et quinque para...313 et <corr>duodecim</corr> marre, et sex uomeres, et
                  quinque delatoria et sex saga, octo putatoria et duodecim sicli, et sex porcos.
                  Post hęc habii ad prenominatos parentes eius, uidelicet et per manu <milestone
                     unit="page" n="11ro"/> prisos ita dicendo: <q>reddite michi damnum quę fecit
                     uester consanguineus.</q> At ipsi responderunt: <q>uerum est sicut tu dicis;
                     iam nos te rogamus ut accipias totam hęreditatem illorum que pertinet illis ex
                     suo patre.</q> Sed ego nolebam, <q>nisi michi uinxeritis terra a Belay quę
                     terra incipiente a muris usque ad meas terras, quas emi a Tomizay et de fratre
                     suo Sbina.</q> Denique dederunt michi totam hereditatem ipsorum et ipsa terra a
                  Belay; ante presentia horum testimoniorum, presbiterorum Iohannes Kerne filio,
                  Micha de Suliza, Michune monacho, Sauida, Uratinna de Malla. Nam ipsi
                     <corr>prenominati</corr> testes, presbiter Iohannes et filio Suliza, et Sauida
                  et filio Malla Uratina, ambulauerunt per totam terras, quas michi dederunt
                  parentes illorum. Postea iuimus <pb n="226"/> a Raccinico et dederunt totum, quod
                  est in Raccinico et in Iessenemo totas uineas et ubicumque quę pertinet illis.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">93.</add>
               </head>
               <p>Post hęc dicebat Susalo de Bilsoy: <q>quia non est uerum, non dedit a
                     Racinico.</q> Sed prescripti testes testificauerunt in Clisa coram iudice
                  Volenno et Vlcina filio brauari nec non et Vlcina de Stresazza, Tesseno de
                  Sittimiro, Tomidrugo filio Naiesda, Dimitro <corr>filio</corr> Stocolle quod
                  Racinico et omnia quę illis pertinent in <milestone unit="page" n="11vo"/> in
                  sempiternum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">94.</add>
               </head>
               <p>Denique emi terra de Tomizay et de fratre suo Sbina in loco ubi dicitur a Belay ex
                  uno torrente usque ad alium pro trecentos uellera de lana et quinquaginta dedi eis
                  pro fine.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">95.</add>
               </head>
               <p>Et eodem die comparaui de Uilcmiro et de fratre suo Preda curtem in Sirnouniza et
                  uinea in Peruno pro uno equo; ante presentia horum testium: presbiter Vilcana,
                  Teodorus Pudisini, Sauida et filio, Malla et filio Souinna 339 et filio eius
                  Rusello, Vecemiro et filio eius Cernugnuo et omnes parentes eius. Et commedi cum
                  prefatis testibus unam porcam et unum modium de farina et duodecim galetas uini,
                  in loco ubi dicitur a Cobilahc De duobus emtionibus isti prenominati sunt testes,
                  et de Tomizay et de Preda.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">96.</add>
               </head>
               <p>Ego Gregorius abbas sancti Petri recordationem facio qualiter interpellaui cum
                  Teobaldo preposito Laurentii Strigonensis archiepiscopi in synodo Iaderensis,
                  coram archiepiscopo Crescentio et Gregorio Iaderensi episcopo, nec non Lupo
                  Arbensi episcopo, atque Petro Absarensi episcopo, et Dominico Ueclensi episcopo,
                  et Iohanne Tragurensi <milestone unit="page" n="12ro"/> episcopo, et Duymo abbate
                  sancti Stephani, et Desa sancti Grisogoni abbate, et Damiano Tragurensi abbate, et
                  alii plures qui ibi interfuerunt. Nam <sic>Teobadus</sic> dicebat, quod totas
                  terras illas incipiente a Geseniza usque ad Tessemil dub pertinet a sancto Moysen.
                  E contra ego hęc respondebam: <q>non est uerum. Nam sunt ibi terre de sancto
                     Domnio et de sancto Martino et de sancto Gregorio, et alię sunt de nobilibus
                     Chroatensis et ignobilibus insuper et de priore Valiza.</q>
                  <corr>Et</corr> contra ipse dicebat: <q>habetis testes?</q> Ego <pb n="227"/>
                  <corr>respondi</corr>: <q>plures testes habeo, presbiteros et laycos.</q> Denique
                  sic iudicauerunt prephatus archiepiscopus, et alii episcopi ut sicut presbiteri et
                  alii seniores dixerint: sit ratum et firmum, quod et factum est. Postea pereximus
                  utrique ad testes, ego et Teobaldus, et cepimus interrogare illos ita dicentes:
                     <q>Sunt omnes terre iste de sancto Moysen, an non?</q> Qui dixerunt: <q>non
                     omnes sed solumodo insula quę infra Montem Grassum est, pertinet sancto
                     Moysi.</q> Histi sunt testes qui testificauerunt: presbiter Ponesa, et frater
                  eius Belzo, Pradano domiquo, presbiter Clemente de Srenina, et omnes Srenani. Isti
                  testificauerunt coram Crescesntio archiepiscopo et Dabro diacono <milestone
                     unit="page" n="12vo"/> et presbitero Iohanne filio Kerna, et presbitero Ulcina,
                  et Fusco iudicatore, Nicyforo filio Cino, Lucaro filio Benetie, Gaudio Frucci.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">97.</add>
               </head>
               <p>In Christi nomine. Anno ab incarnatione domini nostri Jesu Christi, millesimo
                  centesimo septuagesimo sexto, <sic>inidictione</sic> uero nona. Regnante domino
                  nostro Manuele sanctissimo inperatore et in sede beati Domnii presidente domino
                  Rainerio, uenerabili archiepiscopo, et in ciuitate Spalatina existente comite
                  Martino, et in buccaratu Miche filii Predani hoc actum est. Cum instantis temporis
                  omnia sint momentanea et transitoria et queque dilapsa nullum ulterius possint
                  habere recursum, congruum ualde ac laudabile fore asseritur, ut quecumque sunt
                  digna memoria, ea sollicitudine et cautela priuilegiis annotentur, quod
                  presentibus fidem faciant, et pro his que scripta fuerint, omnem ambiguitatem et
                  errorem a cordibus audientium plane remoueant. Eapropter ego Johannes sancti
                  Domnii sacrista et procurator monasterii sancti Petri de Gomai, una cum Roberto
                  eiusdem monasterii preposito et cum iuppano Talmazo, et cum consensu omnium
                  fratrum predicti monasterii et de uoluntate uniuersorum parentum hoc memoriale
                  scribere fecimus. Factum est quod in prenominato tempore quidam Sclaui Adrianiki,
                  uidelicet Predanus scilicet cum parentibus suis Sclauis et quidam Latini,
                  uidelicet Jacobus de Aprizi, qui fuit eorum aduocatus, Dabrali Cascarus, Prodanne
                  de Cicla, Psaulus et Nicolaus de Caloianni et omnes eorum parentes, insurgentes
                  aduersus monasterium sancti Petri de Gomai, ceperunt petere terras que sunt in
                  loco qui dicitur Stilpiza asserentes utique quod prenominate terre eisdem pro suo
                  parentatu pertinerent et hereditario iure ipsas possidere uolebant. Tandem uero ad
                  placitum deuenimus, et in presentia domini Rainerii uenerabilis Spalatensis
                  archiepiscopi et aliorum nobilium uirorum tam laicorum quam clericorum, nomina
                  quorum inferius leguntur, placitum habuimus hoc modo: conquerebantur itaque
                  predicti Adrianiki de prefato monasterio quod memoratas terras sibi per uiolentiam
                  et usurpationem retineret, quibus denique iuppanus Talmazo, noster aduocatus, de
                  uoluntate et mandato omnium <pb n="228"/> nostrum ita respondit: <q>Monasterium
                     sancti Petri de Gomai a longis retro temporibus sepedictas terras possedit,
                     quas quidem terras Rossene Moristicus prius donauit monasterio sancti Petri de
                     Gomai et post mortem ipsius Rossene Moristici, Petrus Slauus, filius eius, et
                     Slauizo auunculus eiusdem Petri Slaui prenominatas terras in sepedicto
                     monasterio confirmauit et eas in pace <milestone unit="page" n="13ro"/> et
                     magna quiete hactenus possedit, et quod a predictis uiris donatione et
                     confirmatione prelibate terre nostro manasterio fuerint tradite.</q> Cartam
                  confirmationis demonstrauimus et in presentia omnium assistentium perlecta fuit.
                  Auditis igitur utriusque partis allegationibus et uisa carta confirmationis
                  pariter, et audita ratione ac <sic>iuistitia</sic> dictante dominus Rainerius
                  uenerabilis Spalatensis archiepiscopus iudicauit: quod ego Johannes sancti Domnii
                  sacrista et procurator cenobii sancti Petri de Gomai et iuppanus Talmazo,
                  predictam cartam confirmationis ueram esse, iuramento firmaremus et terre
                  sepedicte, sicut prius fuerant date et confirmate predicto manasterio ita essent
                  in perpetuum, et eas in omni quietudine ac sine molestia possideret ammodo et
                  usque in seculum. Sic autem prefate terre describuntur et terminantur: ex parte
                  boree est mons, ex australi parte incipiunt a Stilpiza descendendo usque ad magnum
                  lapidem qui est supra fontem et ab illo lapide descendendo usque ad mare, ex
                  occidentali uero parte sunt terre de Serrecla continue istis terris incipiendo a
                  prefato monte usque ad mare. Huius autem placiti pro prelibatis terris duo fuerunt
                  dati pristaldi: Dabre, uidelicet filius Ottoli et Alexander seruiens domini
                  Rainerii uenerabilis archiepiscopi. Huius autem rei isti sunt testes, inprimis
                  Duimus, primicerius sancti Domnii, presbiter Radde, Micha de Mala Uurata et Dragus
                  iuppanus. Et ego magister Gualterius, communis notarius huius cartule scriptor,
                  testis sum.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">98.</add>
               </head>
               <p>In Christi nomine, amen. Anno dominice incarnationis, millesimo centesimo
                  octogesimo VII, indictione <num value="5">V.</num>, existente Petro filio
                  Chitleni, uenerabili Spalatensi archiepiscopo, Issaac sancti Stephani abbate,
                  predicti archiepiscopi vicario insurrexit Cirne filius Chrappe aduersum
                  monasterium sancti Petri de Gumayo et placitauit cum eius abbate Ruberto ante
                  predictum archiepiscopi vicarium Issaac de <sic>terriss</sic> que sunt a Belayo ad
                  murum scilicet ad caput pontis, quas terras Cirne dicebat esse suas. Sed quia
                  nullam ostendebat certitudinem, et monasterium eas possidebat et scriptum
                  ostendebat, iudicauit monasterio, quod eas iuramento firmaret et placitum
                  optineret. Quod iuramentum Talmatius sancti Petri iupanus ibidem fecit, astantibus
                  testibus Magerro et Duymo Pinose et etiam predictus abbas Issaac suum prepositum
                  Martinum pristaldum dedit. Ego Sabatius subdiaconus, communis iuratus notarius,
                  precepto abbatis Issaac hoc breue scripsi.</p>
               <milestone unit="page" n="13vo"/>
               <gap/>

               <pb n="229"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">99.</add>
               </head>
               <p>In nomine domini incipit nota librorum. Inprimis misalum et duos tefenarios,
                  nocturnales et alios uernales, et uitas patrum, et tres omelias, et matitunalem,
                  et pasionalem, et unum collectarium, et unum penitentialem, et unum ordo ad
                  uisitandum infirmum, et unum textus regule de generibus uel uita monachorum, et
                  unum liminarium, et unum librum pro mortuorum, et salterium, et lectionarium anni
                  circulo, et alium psalterium, et ordo ad penitentiam dandas, et ordo ad monachum
                  faciendum, et librum cum lectionibus dominicis, et cum canticis monasticis, et
                  orationalem de pasca usque in sancti Martini, et alium ymnarium, et ordo de
                  dominicis diebus siue cotidianis secundum ordinem sancti Benedicti, et psalterium
                  cum litteris francigenis </p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">100.</add>
               </head>
               <p>Tempore transacto erat consuetudo in regno Croatorum: erant septem bani qui
                  eligerant regem in Croacia, quando rex sine liberis moriebatur, silicet banus
                  Croacie primus, banus Bosniensis secundus, banus Sclauonie tercius, banus Posige
                  quartus, banus Podrauie quintus, banus Albanie sestus, banus Sremi septimus. Et de
                  sex generibus Croatorum erant bani in Croacia quos eligebant duodecim tribus
                  Croatorum et de aliis sex generacionibus erant comites in comitatibus Croacie:
                  Kacigi, Cucari, Snasci, Cudomirigi, Mogorouigi, Subigi: isti sunt principales
                  quibus pertinet banatum et mitunt sortes cui eorum sors dederit </p>
               <milestone unit="page" n="15ro"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">101</add>
               </head>
               <p>In Christi nomine et eiusdem incarnacionis, millesimo octauogesimo, indiccione
                  uero octaua. Temporibus quoque domini Laurencii venerabilis archiepiscopi
                  Spalatine sedis, regis Croatorum Suinimiri nec non Uolize prioris. Ego Petrus
                  Cerni qui et Gumay filius, una cum uxore mea domina Anna dedimus omnes terras que
                  sunt in Bylay, incipiendo a muro qui est supra mare et ad alium murum ubi fuit
                  pons, ad torentem qui uocatur Gargenac et usque ad aquam qua uocatur Cripotim et
                  inde ad alium torentem et inde uersus mar ad murum pristinum. Et ego Ysac habas
                  sancti Stefani hoc scripsi.</p>
               <pb n="230"/>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">102.</add>
               </head>
               <p>Isti fuerunt bani in Croatia de genere Croatorum a tempor regis Suetopelegi usque
                  ad tempus Suenimiri regis Croatorum: Stephanus Cucar,</p>
               <p>Saruba (... Mog ... Cacig ... car ... can), Slauaz ... <corr>Cucar</corr> fuit
                  .....</p>
               <p>esimir, Cucar tempore Suenimiri Suenimiri fuit Petrus <corr>Snacig</corr> banus.
                     <corr>Omnes</corr> isti <corr>fuerunt</corr> ... in <corr>Croatia</corr>.
                     <milestone unit="page" n="15vo"/>
               </p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">103.</add>
               </head>
               <p>Inprimis <num value="1">I.</num> cruce de ramo que fuit facta in Limoza et duo
                  pluuialis:418 unum est purpura et alter examitum, et due418a planete: una bergata
                  et alia purpura, et tertia de banbaco, et <num value="1">I.</num> dalmatica alba,
                  et una stritta, et <num value="3">III</num>. pannis de sirico, et unum pannum
                  inpintum, et <num value="3">III</num>. paratura de lino et <num value="4"
                     >IIII.</num> curtine, et <num value="4">IIII</num> nantirzalis, et <num
                     value="5">V.</num> sauatia, et <num value="7">VII.</num> cuperturis de cruce,
                  et <num value="2">II.</num> mapulele de seta et XVIIII mapulele de lino, et duo
                  missalis Et <num value="1">I.</num> omelia de aduento, et <num value="1">I.</num>
                  omelia quadragesimalo, et <num value="1">I.</num> omelia post parasceuen, et <num
                     value="1">I.</num> omelia Gregorialis, et <num value="1">I.</num> vita patrum,
                  et <num value="2">II.</num> antifonariis, et <num value="1">I.</num> mattinalo, et
                     <num value="4">IIII.</num> psalteriis, et <num value="2">II.</num> imnis, et
                     <num value="1">I.</num> canones, et <num value="1">I.</num> liber. Et est aput
                     <sic>ecclesianm</sic>
                  <num value="1">I.</num> matitunalum et <num value="1">I.</num> imnus, et <num
                     value="1">I.</num> manualum, et <num value="1">I.</num> orationalum et <num
                     value="1">I.</num> psalterius, et <num value="1">I.</num> regula, et <num
                     value="1">I.</num> sermocinalis. Istis rebus damus tenere in manus Talmacius.
                  Testes sunt Petris et Falcus, et presbiter Iuanus et clericus
                     <corr>Benedictus</corr>
               </p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">104.</add>
               </head>
               <p>Et hec sunt uestimenta uius ecclesie: Inprimis I-a alba cum frisio, et <num
                     value="1">I.</num> planeta, et <num value="2">II.</num> camisia, et <num
                     value="1">I.</num> nautirzal, et <num value="1">I.</num> pari altaris de
                  zandato, et <num value="1">I.</num> uergato.</p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">105.</add>
               </head>
               <p>In Christi nomine, amen. Anno incarnacionis eiusdem millesimo octauo decimo,
                  indiccione nona. Temporibus quoque domini Laurencii, venerabilis archiepiscopi
                  sedis Spalatine, domini Suenimiri regis Chroatorum, nec non Volize prioris ...
                  Petrus Çerni qui et Gumay filius una cum congiuge mea domina Anna dedimus
                  monasterio sancti Petri omnes <pb n="231"/> terras quas habemus in loco uocato
                  Campo, incipiendo a muro in inferiori uersus mare recta linea et sicut curit litus
                  usque ad potoc et usque ad ripam superiorem et recte sicut curit ripa uersus
                  torrentem usque ad pedem montis po <gap/> longe et uersus mare sicut curit ripa et
                  inde ad <corr>murum</corr> pristinum; et hii fuerunt testes: Bogdan, Rac,
                  Dragonego <gap/> ic <corr>Juray</corr> setnico et aliis. Et ego Dobrona hoc breue
                  scripsi iusu Pribimiri uicarii regis. <milestone unit="page" n="16ro"/>
               </p>
            </div>
            <div type="prosa-charta">
               <head>
                  <add ana="editorial">106.</add>
               </head>
               <p>
                  <gap/> as Pribettiz cum fratre et cum aliis qui morantur in Schilmiz sunt ecclesie
                  sancti Petri. <milestone unit="page" n="16vo"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>