<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="aa-vv-praef-epist-rebus-dalm">
         <titleStmt>
            <title>Praefatio et epistulae in libris de rebus Dalmaticis, versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12629835">
               <persName xml:lang="hr">Zavorović, Dinko</persName>
               <date>1540-1608</date>
            </author>
            <author ref="suricevictoma01">
               <persName xml:lang="hr">Suričević, Toma</persName>
               <date>floruit 1602</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Iva Kurelac</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
        Novije znanstveno izdanje (2008).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 876</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Croatica et Tyrolensia, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date>Ožujka 2014</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Kurelac, Iva: Dinko Zavorović, Faust Vrančić i Toma Suričević u svjetlu epistolarne razmjene. In: Colloquia Maruliana 17. Split : Književni krug Split - Marulianum, centar za proučavanje Marka Marulića i njegova humanističkoga kruga, 2008, S. 73--89    </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1602-07-07" period="16xx_1_third">7.7.1602.</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 17 (1601-1700)</term>
               <term>1601-1650</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2014-03-13</date>
    Početna verzija.
</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <milestone unit="page" n="f1"/>
         <docAuthor>Dominici Zavorei</docAuthor>
         <docTitle>
            <titlePart>De rebus Dalmaticis libri octo</titlePart>
         </docTitle>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistola">
            <opener>Admodum illustri ac reverendissimo domino domino Fausto Verantio,
    episcopo Chanadiensi, sacrae caesareae regiaeque maiestatis consiliario, cognato
    et domino meo <sic>obsservandissimo</sic>.</opener>
            <p>Cum aliquot ab hinc annis mihi ab hac nostra Sicensi urbe, praeter meam
    opinionem abesse meoque ab ea non exiguo incommodo exulare contigisset, ut
    huic intestino dolori medelam aliquam afferrem, variarum historiarum lectione
    operam nauare coepi, a qua magna ex parte sum ea molestia levatus, quę solet eos
    exercere, qui patriam deserere coguntur. Coeterum, inter legendum plurima sese
    mihi obtulere, quę ad hanc nostram Dalmatiae <sic>provintiam</sic> pertinebant, quę propterea hoc in ocio ex temporum ordine in unum redigere, atque de rebus Dalmaticis
    historiam contexere decrevi, itaque feci. Magnam, vero, lucem operique meo huic
    attulit labori commentariolus, qui de Dalmatiae regibus inscribitur e Slovina a
    Marco Marulo in Latinam linguam conversus. Quę quidem historia sicut tum ex
    hoc, tum ex illo probato auctore excepta est, ita facilius et dulcius in parvum volumen redacta leguntur, quae sparsim hinc inde <sic>colecta</sic> sunt at praeterea 
    <milestone unit="page" n="f1v"/>
    clarius et uberius. Si quidem ex variis nostrae <sic>provintiae</sic> privilegiis et literis
    publicisque instrumentis addidi plurima, quae et uberiorem et pulchriorem meum
    hunc laborem reddidere fidemque auctoribus a me citatis, unde descripta sunt haec
    certiorem attulere. Quibus cum tantum mea consentiat sententia, reliquos ab his
    omnes utpote qui fabulas potius Dalmaticas, quam historias elucubrasse videantur,
    nihil prorsus faciendos et reiciendos arbitratus sum. Igitur, tibi admodum illustris
    et reverendissimo vir, meo uti singulari patrono tuoque mihi sanguine coniuncto,
    opus hoc magnitudine sane exiguum, verum labore in eo construendo non parvum
    dicatum volui. Aequum etenim visum est, ut tu, qui claros ortus tui dies e Dalmatia
    <sic>provintia</sic> susceperas, eiusdem quoque provinciae res gestas, quae ad hunc usque
    diem sparsę ac egregiis aliarum gentium facinoribus veluti opertae, nullius proinde
    famae iacuerant, in unum a me <sic>colectas</sic>, legendas fovendasque susciperes meque,
    ut facis, amare pergeres. Vale.</p>
         </div>
         <milestone unit="page" n="f2"/>
         <div type="prosa-epistola">
            <opener>Admodum reverendo domino Thomę Surichievich, archipresbitero Sibenicensi, sacrae theologiae doctori, Dominicus Zavoreus salutem plurimam dicit</opener>
            <p>Sępe evenit, ut ex malo bonum eliciamus et ex incommodo utilitatem
        reportemus, ut mihi quatuor iam fere anni sunt, <sic>acidet</sic>. Siquidem cum in hanc
        civitatem advenisset homo quidam staturae mediocris, aetatis quinquaginta
        annorum, facie rubicundus, <sic>canicie</sic> conspersus, nomine Rubertus Bonaventura
        <sic>Britanus</sic>. Hic primum apud quandam annosam mulierem est hospitio susceptus,
        postea vero cum se tuum in literarum studiis contubernalem Romae in Germanorum
        collegio fuisset faceret <sic>cerciorem</sic>, in tuam domum a te perhumaniter exceptus est,
        ex quo postmodum factum est, ut multorum amicitiam virorum, tum saecularium,
        tum ecclesiasticorum facile iniret, quibus omni se bonarum litterarum gerere
        eruditum ac insignem historicum facile praebebat ac provinciae Dalmatiae
        rerumque in ea gestarum mire studiosum demonstrabat. Quare, cum quadam die
        a me inter deambulandum efflagitasset, ut libros decem, quos de rebus huius
        <sic>provintiae</sic> lucubraveram illi ostenderem, ego qui talem virum plurimi ducebam,
        facere non potui, quin eos illi lustrandos simulatque <milestone unit="page" n="f2v"/> aliquibus mendis
        scatentes traderem corrigendos, quos ubi mihi restitueret summopere me hortabatur
        ut illos <sic>tipis</sic> darem, sed mihimet parum fidens illos prodire in lucem verebar, quod
        in causa quoque fuit, ut sex libros denuo illi emendandos concederem, sed quoniam
        fingebat, se Surium insulam Spalatensis ditionis profecturum, ubi in ecclesia Sanctę
        Mariae, apud villam maiorem, Marcum Marulum quosdam libros in quibusdam
        muris reposuisse (ut scripta eiusdem, quae penes se retinere dicebat testabantur)
        affirmabat. <sic>Cleocem</sic> propterea quae Venetias <sic>proficiscibatur</sic> (me presente)
        ingressus, quod diceret extra portum huius ciuitatis cymbam, quae illum erat Surium
        ductura expectare, illi dictos sex libros reliqui, ut secum corrigendos (ut dixit)
        asportaret, qui tamen Venetias profectus, haud amplius a me visus est. Unde illusus
        ab illo, timens, ne meos partus ac labores alii sibi adiudicarent, ad nova studia me
        contuli et primum librum erroribus respersum, novum copiosiorem et priore
        veriorem totum reformavi. Reliquos, qui novem fuerant, multis quae superflua mihi
        videbantur, expurgatis, in septem libros congessi. Hinc sese mihi obtulit occasio
        legendi multos variosque libros atque proinde opus universum factis memoria
        dignis <sic>provintiae</sic> huius, ut <milestone unit="page" n="f3"/> inter legendum facile tibi futurum arbitror omnia
        animadvertere, exorandi. Quare omnino in animum induxi (tuo tamen consilio)
        illud in lucem edere, ut quę a tot gravissimis auctoribus fuerunt litteris commendata
        sparsim, in unum redactis bonarum artium studiosi valeant facilius frui. Tuam
        igitur hac de re sententiam expecto.</p>
            <closer>Vale. <dateline>Sibenici <date when="1602-07-07">die septima mensis Iulii <num value="1602">MDCII</num>.</date>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
         <div type="prosa-epistola">
            <opener>Nobili ac studioso viro domino Dominico Zavoreo, Thomas Surichievich,
        archipresbyter. Salutem.</opener>
            <p>Satis profecto sum miratus, quod vir religiosus eiusque aetatis ac doctrinę,
        tot annos distulerit ea domino restituere, quae bona fide possidere non potest.
        Scripta enim, de rebus Dalmaticis apud illum ea lege dimiseras, ut tibi quam
        primum redderet. Sed, quid miratus dixerim? Mirum enim non est, si homo hic
        vafer, qui sibi vestes mentitus erat, <corr>fuerit</corr> tibi quoque ementitus libros. Quare factum est, ut qui tuis nunc lingua solutiore atque eloquentiori conspiceris. Age igitur,
        ut da praelo opus, quod prae manibus habes. Sic enim, et <corr>hominis</corr>
               <sic>audatiam</sic>
        compesces et illustri ac tua commemoratione ac studiosa variarum rerum
        collectione, te apud viros studiosos gratum tuaeque patriae non immemorem
        declarabis. Haec tibi non suaderem <milestone unit="page" n="f3v"/> Dominice mihi colendissime, nisi
        tui facillimi suavissimique mores, doctrina ac animi candor mihi essent perscripta.
        Proinde, si velis tranquillo esse animo et difficultatem istam, quae non tuo, sed
        fortunae vitio apud te est, tua industria superare, mente concipito, quod labor, quo
        difficilior est, eo <sic>charior</sic> et laudabilior duci solet. </p>
            <closer>Vale et me, uti conservisti, dilige.
            <date>Nonis Iulii <num value="1602">MDCII</num>
               </date>.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>