<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="andreis-f-eloq">
         <titleStmt>
            <title>Oratio de laudibus eloquentiae auctore Tranquillo Parthenio Andronico Dalmata in Gymnasio Lipsensi pronuntiata, versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16115490">
               <persName xml:lang="hr">Andreis, Franjo Trankvil</persName>
               <date>1490-1571</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>
          Digitalizat izvornog izdanja (1518).
        </p>
         </editionStmt>
         <extent ana="C">Mg:C Verborum 4822</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
          projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
          Hrvatska.  <date when-iso="2009-01">Siječnja 2009</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Andronicus, Tranquillus Parthenius. Oratio de laudibus eloquentiae: in Gymnasio
            Lipsensi pronunciata. Lipsia: Lotther, 1518.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1518" period="15xx_1_third">1518</date>
            <placeName>Leipzig</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - oratio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-04-30</date>
        Novo, unificirano zaglavlje.
      </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2010-12-18</date> autor, datum </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2010-10-26</date> zaglavlje </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2009-01-11T00:02:55</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <milestone unit="page"/>
         <div type="prosa">
            <head>Oratio de laudibus eloquentiae</head>
            <byline>
               <docAuthor>auctore Tranquillo Parthenio Andronico Dalmata.</docAuthor> in Gymnasio
          Lipsensi pronuntiata.</byline>
            <dateline>Lipsiae, ex officina Melchioris Lottheri, </dateline>
            <docDate when="1518">Anno M. quingentesimo decimooctavo.</docDate>
            <milestone unit="page"/>
            <div type="prosa-epistula">
               <opener>
                  <salute>TRANQVILLVS PARTHENIVS. M. VITO VVERLERO uiro doctissimo et integerrimo. S.
            D.</salute>
               </opener>
               <p>Quid sentiam de Lipsensi Gymnasio, a quo summa beneuolentia, singularique honore tuis
            inprimis attestationibus exceptus sum, in Oratione, quam nudiustertius habui de laudibus
            eloquentiae, breuiter significaui, diffusius oportuniore loco meam mentem declaraturus.
            Quam quidem Orationem (tametsi doctas aures reformidat, quod obstrepentibus hinc inde
            rusticis exarata est) ad te mitto: quo nugas meas legendo, quibus olim delectabare,
            nostri memoriam revoces. </p>
               <closer>
                  <salute>Vale.</salute>
                  <dateline>Ex Lipsia. <date calendar="Romanum" when="1518-08-24">VIII. Calen.
                Septembreis.</date>
                  </dateline>
               </closer>
               <milestone unit="page"/>
            </div>
            <div type="prosa-oratio">
               <head>Oratio Tranquilli Parthenii Andronici Dalmatae, de laudibus eloquentiae, in Gymnasio
            Lipsensi habita. </head>
               <p>
                  <note place="margin-right" type="titulus"> Exordium.</note> Equidem non dubito uiri
            ornatissimi, quin <sic>plaerique</sic> hoc meum susceptum negotium sint accusaturi:
            praesertim dum consyderant meam adhuc immaturam aetatem paucis ingenii ac eruditionis
            nostrae testimoniis extantibus, quae me peregrinum a multis suspitionibus apud exteros
            uindicarent. Neque ipse, profecto sum ignarus quam grauissimo oneri maximisque periculis
            me subiecerim, plus fortasse reprehensionis quam laudis assequuturus. Etenim si
            regionem, ciuitatem, gymnasium, atque hunc amplissimum consessum metiri uelim: omnia
            sane mihi non admiranda solum, sed etiam usque ad ruborem extimescenda esse comperiam.
              <note place="margin-right" type="titulus"> Laus gymnasii Lipsensis.</note> Omitto nunc
            robur iuuentutis et militarem uirtutem: praetereo ciuilitatem modestiamque: tantus
            profecto literis honor in hac ciuitate habetur, tanto studio bonae artes expetuntur,
              <note place="margin-right" type="titulus"> A studiis.</note> ut hic esse
            honoratissimum omnium optimarum disciplinarum domicilium quale Athenis <note place="margin-right" type="nomen"> Athenae.</note> fertur olim fuisse, Italiam, <note place="margin-right" type="nomen"> Italia.</note> Gallias, <note place="margin-right" type="nomen"> Galliae.</note> Hispanias, <note place="margin-right" type="nomen">
              Hispaniae.</note> ac totam Europam, <note place="margin-right" type="nomen">
            Europa.</note> nedum ipsam Germaniam, <note place="margin-right" type="nomen">
            Germania.</note> clarissima fama peruagetur. Atque in tanta studiorum uarietate, partim
            prudentia Principis, partim moderatione doctorum, ad hoc bonis discentium ingeniis
            accedentibus, odio atque omnium controuersiarum contentionibus extirpatis, quae in
            multis Germaniae gymnasiis non absque maximo literatorum dedecore ac detrimento in dies
            concitatiores enascuntur alunturque, in summo consensu atque concordia <note place="margin-right" type="titulus"> A concordia.</note> uiuitis. Quae res inprimis
            multos allexit, ut uel ex remotissimis regionibus hanc ciuitatem adierint, aut studio
            uidendi, aut uirtutis hauriendae gratia, aut quo suae monumenta eruditionis in loco
            celebratissimo relinquerent, existimantes ea dumtaxat esse ueram et solidam laudem
            paritura, quibus et eorum propria, et discentium ingenia excolerentur. At porro
            huiusmodi sunt artes et disciplinae liberales: nam ut ipsae habentur incorruptae ac
              <sic>aethernae</sic>, ita earum optimi ac suauissimi fructus <note place="margin-right" type="titulus"> Fructus artium liberalium.</note> hanc nostram
            uitam ab interitu afferentes, foelicissime ad posteros nulla unquam interueniente
            obliuione deducunt, atque immortalitate donant. <milestone unit="page"/> Itaque tanta
            fama etiam ipse permotus (licet essent peragrandae mihi aliae ciuitates Germaniae) huc
            diuerti, cupidus ea uidendi quae aliquando auribus conceperam, qualia uix olim
            florentissima Italiae gymnasia, Patauinum, Bononiensem, Senensem, Perusinum, atque
            Romanum meis oculis subiecerit. Proinde, pulcherrimae famae clamoribus respondente
            ueritate, nihil non inueni, quod concupieram: <note place="margin-left" type="titulus">
              A copia rerum.</note> nihil possum cogitare, quod hic ad bene beateque uiuendum
            desyderetur. Et quum uigeant praestantissimae uirtutes, maxime uero humanitate <note place="margin-left" type="titulus"> Ab humanitate.</note> inter uos certatur: ad
            quamdam neque praeteritorum temporum memoria reuocanda est, neque praesentibus utendum
            testibus, satis superque testatur hodiernus ad me audiendum concursus, ut plane nesciam,
            plusne mihi ornamenti, an uerecundiae hoc uestro amplissimo conspectu allatum sit.
            Quippe, non solum uestri ornatissimi mores, et exculta elaborataque in optimis
            facultatibus ingenia mihi ante oculos obuersantur: uerum etiam non parum me solicitat,
            quod hactenus consueuistis huc conuenire, doctissimos atque facundissimos uiros
            audituri: quorum magnam partem huc usque florentissimis studiis deditam
            <sic>quotidiae</sic> cernitis, nedum quod eorum memoria uestris impressa mentibus
            habeatur. Quid <note place="margin-left" type="titulus"> Extenuatio</note> autem sit
            uobis de me sperandum, qui neque aetate, neque ingenio, neque doctrina, neque ulla in
            parte sum iis comparandus? An non sim et ipse conscius mearum uirium? Et non intelligam,
            nihil in tanta frequentia praestantissimorum uirorum debere afferri, nisi quod
            cumulatissime expolitum <sic>consumatumque</sic> iudicetur? Nemini hoc suggestum
            conscendendum esse, nisi forte illi, qui et omnes annos in bonis literis collocauerit,
            et ita firmauerit ingenium studio et exercitatione, ut nullam reprehensionis notam
            expaueat? Quae prorsus in me desyderari, non expectato aliorum iudicio, decet ut ipsemet
            confitear. Eo quoque <note place="margin-left" type="titulus">Difficultas ab
              accidentibus.</note> difficiliorem mihi hanc dicendi prouinciam fore non dubito, quod
            his superioribus temporibus uehementissimis et atrocissimis fluctibus iactatus fuerim,
            in quibus et temporum et rerum asperitatibus atque angustiis ita mihi animus concussus
            ac perturbatus est, ut ad eas artes, quibus a teneris (ut aiunt) unguiculis deditus fui,
            plena facultas otii non relinquatur. Magnam tamen <milestone unit="page"/> habeo
            fiduciam in uestra humanitate, sperans me facile ueniam a uobis impetraturum, etiam si
            huic amplissimo loco <note place="margin-right" type="titulus">Propositio loco
              narrationis.</note> uestrisque doctissimis auribus non satisfecero: praesertim quum
            elegerim munus laudandi eloquentiam: quae ueluti membra Penthei <note place="margin-right" type="nomen"> Pentheus.</note> discerpta, et in unum corpus denuo
            redacta, huc tanquam ad tutissimum portum confugit, ac firmissimas aegit radices, et
            propagauit. Praeterea, quis tanto se fretum putet ingenio? Quis arbitretur tanta dicendi
            copia excellere, ut magnitudine <note place="margin-right" type="titulus"> Magnitudo
              eloquentiae.</note> ac praestantia eloquentiae non obruatur? Quam rari omnibus
            saeculis ut inquit Cicero, <note place="margin-right" type="nomen"> Cicero</note>
            integram uero (teste Seneca) <note place="margin-right" type="nomen"> Seneca</note>
            nulli consecuti sunt. Maius enim affirmante Cicerone, <note place="margin-right" type="nomen"> Cicero</note> quiddam est eloquentia, quam homines opinantur, et
            pluribus ex artibus studiisque collecta: <note place="margin-right" type="titulus">
              Confirmatio.</note> quis enim aliud in maxima discentium multitudine, summa
            magistratorum copia, praestantissimis hominum ingeniis, infinita causarum uarietate,
            amplissimis eloquentiae propositis praemiis esse causae putet, nisi rei quamdam
            incredibilem magnitudinem ac difficultatem? Nam, ut etiam sentit Fabius <note place="margin-right" type="nomen"> Fabius.</note> optimus dicendi artifex, ars
            oratoria non aliqua leui aut compendiaria traditione potest adipisci: <note place="margin-right" type="titulus"> Difficultas oratoriae.</note> siquidem multo
            labore, assiduo studio, uaria exercitatione, plurimis experimentis, altissima prudentia,
            praestantissimo consilio constat. Est autem auctore Cicerone, <note place="margin-right" type="nomen"> Cicero</note> et scientia <note place="margin-right" type="titulus">
              Quae necessaria ad oratoriam.</note> comprehendenda rerum plurimarum, sine qua
            uolubilitas uerborum inanis atque irridenda est, et ipsa oratio conformanda non solum
            electione, sed etiam constructione uerborum, et omnes animorum motus quos hominum generi
            rerum natura tribuit, penitus pernoscendi, quod omnis uis, ratioque dicendi, in eorum
            qui audiunt, mentibus, aut sedandis, aut concitandis exprimenda est. Quo magis imperitae
            multitudinis error culpandus est, modo negantis esse utilem eloquentiam, modo eam
            aequiparantis praestigiatoriis artibus. <note place="margin-right" type="titulus">
              Diuisio.</note> Quibus nos tam ineptis ac detestandis opinionibus occurrentes,
            aperiemus, nihil in rebus humanis utilius atque excellentius eloquentia reperiri. Etenim
            si ex artibus etiam rerum uilissimarum soleant multa commoda redundare, magnoque usui
            mortalibus esse: <note place="margin-right" type="titulus"> Confutatio.</note>
            excellentissimas quidem disciplinas, quid utilitatis non esse allaturas credendum est?
            Num negabitur eloquentiam esse artem? <note place="margin-right" type="titulus">
              Eloquentia ars.</note> Atqui ridiculum est hoc etiam cogitare: siquidem <milestone unit="page"/> teste Cicerone, nulla uel rerum minimarum sine arte sit. Profecto nec in
            dandis praeceptis tantum summi viri laborauissent, nisi putarent nos ad optatum finem
            perducere: nec ut ea nos consequeremur, magnam partem aetatis <sic>consumeremus</sic>,
            nisi nobis constaret, tantorum laborum iucundissimos exitus fore. Proinde nemo sciret
            nisi edoctus, exordio <note place="margin-left" type="titulus"> Partes orationis.</note>
            allicere auditorum animos, et blandiendo in suam partem trahere, postea pro commodo
            narrare, deinceps argumentis instando sua confirmare et confutare contraria, postremo
            concludere et deprecari, quod in Epilogis, praecipue quando mouendi sunt affectus,
            oratores facere consueuerunt. Itaque non sunt audiendi Antonius <note place="margin-left" type="nomen"> Antonius.</note> qui eloquentiam apellauit
            obseruationem, Critolaus <note place="margin-left" type="nomen"> Critolaus</note> usum,
            Menedemus <note place="margin-left" type="nomen"> Menedemus</note> uero et Lysias <note place="margin-left" type="nomen"> Lysias</note> ab his secludentes putauerunt eam
            dumtaxat natura consistere. Quorum opinio si uera esset, caeterae disciplinae liberales
            hoc nomine priuarentur. Quippe omnium artium et scientiarum, antequam ab hominibus
            excultae ad summum culmen peruenerint, quaedam leuia principia <note place="margin-left" type="titulus"> Principia artium et disciplinarum.</note> extiterunt: quae intellecta,
            et saepius memoria repetita, longo experimento ac obseruatione, cuiusque rei artem ex
            consentientibus preceptis, et ad unum uitae finem utilem ordinatis effecerunt. Ante
            Atlantem <note place="margin-left" type="titulus"> Atlas primus astrologus.</note> (si
            Plinio <note place="margin-left" type="nomen"> Plinius.</note> credimus) nemo nouerat
            syderum cursus et naturam: is primus omnium ex diuturnis in altissimo monte
            obseruationibus praecepta dedit Astrologiae, quae postmodum ab aliis aucta in certas
            regulas digesta est. Eodem modo caeterae artes et scientiae sumpserunt originem et
            incrementa. Sed aliquis ad huc contendet, eloquentiam nulla arte contineri, quod
            plaerosque uideamus, qui nunquam alicui disciplinae addicti fuerunt, et sententiam
            dicere in senatu, et legationibus fungi: in quibus modo pax deprecanda est,
              <sic>nonunquam</sic> bellum indicendum: interdum res repetuntur: refelluntur obiecta,
            et multa alia <add resp="NJ">quae</add> solo usu et natura duce tractari conuenit.
            Equidem non nego multos hodie imperitos, <note place="margin-left" type="titulus"> Multi
              hodie imperiti legationibus funguntur.</note> apud sui similes disserere, atque ad
            alias nationes ad res tractandas destinari, non tamen absque sui ludibrio, et risu
            audientium. Priscis quoque temporibus, nondum cognitis huius artis principiis, et
            respublicae fuerant, et componendorum bellorum, et conflandarum amicitiarum, et demum
            rerum omnium agendarum <milestone unit="page"/> aliquam rationem extitisse, nemo est qui
            nesciat. Sed postquam a Tisia, <note place="margin-right" type="nomen"> Tisias</note>
            Corace, <note place="margin-right" type="nomen"> Corax</note> et Gorgia <note place="margin-right" type="nomen"> Gorgias</note> Siculis illis primis (ut dicitur)
            huius artis inuentoribus coepit eloquentia doceri, omnes homines in sui admirationem
            conuertit: tantusque honor huic disciplinae habebatur, ut illi foelicissimi, singulari
            fatorum benignitate, iudicarentur, qui in ea proficere possent. Cuius rei
            locupletissimum testimonium facit tum una oratio ab Isocrate <note place="margin-right" type="nomen"> Isocrates</note> uiginti talentis uendita, tum etiam quod Gorgias <note place="margin-right" type="nomen"> Gorgias.</note> orator primus auream statuam in
            templo Apollinis Delphici posuerit. Idcirco nobiles certatim tradebant suos liberos
            eloquentiae sacris <sic>iniciandos</sic>. Nec postea quidam ex Caesaribus Romanis
            erubuerunt in utraque lingua declamare, <note place="margin-right" type="titulus">
              Quidam ex Caesaribus in utraque lingua declamauerunt.</note> ac publica frequentare
            declamantium auditoria. Gnaeus Pompeius <note place="margin-right" type="nomen"> Gnaeus
              Pompeius.</note> iam spoliis trium partium orbis onustus, adepto quoque cognomine
            magni exercuit se declamando, responsurus Curioni <note place="margin-right" type="nomen"> Curio</note> qui Caesaris <note place="margin-right" type="nomen">
              Caesar.</note> partes defendebat. Philosophiae uero nihil conuenientius, nihil magis
            necessarium maiores nostri existimauerunt: in qua re quamquam multorum testimonio
            possumus uti: tamen abunde satis est duorum eminentissimorum Platonis <note place="margin-right" type="nomen"> Plato.</note> et Aristotelis: <note place="margin-right" type="nomen"> Aristoteles.</note> quorum alter uires et commoda
            eloquentiae in duobus dialogis, qui Gorgias <note place="margin-right" type="nomen">
              Gorgias.</note> et Phaedrus <note place="margin-right" type="nomen"> Phaedrus.</note>
            inscribuntur, copiose declarauit: alter bis diuina quaedam praecepta de eloquentia
            conscripsit, eamque publice professus est, ad aemulationem praeclarissimi Oratoris
            Isocratis. <note place="margin-right" type="nomen"> Isocrates</note> Tunc etiam ad
            obeundas legationes <sic>Philosoph</sic>, <note place="margin-right" type="titulus">
              Philosophi oratores.</note> quod imbuerentur Oratoria disciplina, deligebantur. Plato
              <note place="margin-right" type="nomen"> Plato.</note> enimuero cum Gorgia, <note place="margin-right" type="nomen"> Gorgias.</note> qui Athenas orator a Siculis
            aduenerat, per aliquot dies spectante populo disputauit: quos Athenienses quasi festos
            celebrauerunt. Carneades <note place="margin-right" type="nomen"> Carneades.</note>
            quoque Academicus, Diogenes <note place="margin-right" type="nomen"> Diogenes.</note>
            Stoicus, et Critolaus <note place="margin-right" type="nomen"> Critolaus.</note>
            Peripateticus, Atheniensium legati maxima cum admiratione a Senatu Romano auditi sunt.
            Quanta temporum ingeniorumque facta est commutatio? Iam alii mores successerunt: utinam
            non perditi ac detestabiles. Esset sane tolerabilius, si a multis bonae artes non
            attingerentur, quo inertia et luxu marcescerent, quam quod insectantur eloquentiae
            studiosos, quibus summus honor habendus esset, <milestone unit="page"/> nisi ratio
            pessundaretur. Atque ii potissimum lacerant eloquentiam, quibus deberet esse propria.
            Quorsum autem illud bonum <note place="margin-left" type="titulus"> bonum debet in
              multos diffundi.</note> quaeritur, quod intra suos fines compressum, nulla ipsius
            facta propagatione uelut aura euanescit? Quid prodest multos annos Philosophiae
            impendisse insomnes terendo noctes, si eius fructum quam plurimi non sentiant? At qui
            nam id fieri posset? Nempe suadendo et dissuadendo: quorum alterum est uirtutibus
            amplectendis accommodatum, alterum uitiis fugiendis: quod a nemine fieri commode posse
            absque oratoriae adminiculis, cuilibet compertum esse arbitror, etiam si a natura
            ingenita quaedam semina sibi esse ad eloquentiam uideantur: quae quidem nisi
            temperabuntur ratione, iam non eloquentiae sed loquacitatis nomen uendicabunt. <note place="margin-left" type="titulus"> Eloquentia sine arte loquacitas appelanda
            est.</note> Porro, licet natura <note place="margin-left" type="titulus"> Natura et ars
              eloquentiam perficiunt.</note> ipsa suggerat copiam et illecebras quasdam, et leporem
            in dicendo, faciatque orationem instar torrentis fluere, unde multae laudis oratori
            praestabitur occasio: tum si illi impetus animi naturales, illa inquam uis et ubertas
            arte dirigentur excolerenturque, tunc uideretur uere robusta et magnifica dicendi
            facultas, tunc apparerent illa fulgura et tonitrua orationis, tunc demum ueri ac
            eloquentissimi oratoris nomen consummaretur. Vt enim gladiatores nec apte uulnera
            inferre, nec ictus excipere aut repellere, nec se protegere nouerunt, nisi prius edocti
            fuerint: quamquam firmissimas uires et robur corporis a natura acceperunt: ita profecto
            omnis illa copia, nisi adiuuetur arte, saepius est nocitura dicenti, quam profutura.
            Interdum enim et genera commiscenda sunt, et status uariandi, praeparandi auditorum
            animi pro causarum qualitate, <note place="margin-left" type="titulus"> Diuersae causae
              diuersam etiam exigunt dispositionem.</note> Nonnunquam aduersariorum dicta neganda,
            modo infirmanda, aliquando etiam eludenda: et alio tempore fateri crimen expedit, alio
            transferre, alio deprecari, et multa, quae prorsus maximam artem expostulant. Ex quo
            manifeste apparet quosdam pueriliter errasse, qui nullam certam materiam eloquentiae
            subiectam esse putauerunt. <note place="margin-left" type="titulus"> Error negantium
              materiam eloquentiae subiectam esse.</note> Quin immo si quis diligenter consyderet,
            eam ex omnibus artibus constare fatebitur. Quippe officium eloquentiae <note place="margin-left" type="titulus"> Officium eloquentiae.</note> non est dumtaxat ad
            unam rem determinatum, quum ad eruendam ueritatem utatur omnibus disciplinis tamquam
            ancillis. Non solum enim oratori dicendum est <milestone unit="page"/> in laudem uel
            uituperium alicuius, non solum in forensibus disceptandum causis, ac suadendum et
            dissuadendum de commodis et incommodis, ubi habetur amplissima materia: sed occurrunt
            aliquando quaestiones de agrorum dimensionibus, tractantur tempestatuum qualitates,
            atque impressiones in aere, uocum etiam, rerumque aliarum proportiones incidunt. Saepe
            numero de moribus et grauissimis in Philosophia locis disserere conuenit. <note place="margin-right" type="titulus"> Materia eloquentiae sunt omnes res de quibus
              tractat.</note> Quae omnia etiam artes Mechanicas cum aliis quibusque rebus
            interuenientibus eloquentia cum de his tractat, propria sibi et peculiaria facit.
            Quaeso, quid est tam reconditum in Philosophia, quid tam acute ab aliis tractatum
            artibus, in quo non possit Orator suo quodam iure uersari, atque illud maiori copia et
            ornatu, ueluti quibusdam illecebris delinire? Recte quidem Gorgias <note place="margin-right" type="nomen"> Gorgias.</note> apud Platonem <note place="margin-right" type="nomen"> Plato.</note> de omnibus Rhetori putauit esse
            dicendum, ut se, teste Fabio, <note place="margin-right" type="nomen"> Fabius.</note> in
            auditoriis interrogari pateretur, qua quisque de re uellet. Iseum <note place="margin-right" type="nomen"> Iseus.</note> quoque testatur Plinius <note place="margin-right" type="nomen"> Plinius.</note> in omnibus controversiis ex tempore
            respondisse. Nonne diuinus ille Plato <note place="margin-right" type="nomen">
            Plato.</note> uarias atque altissimas scientias tum in Timaeo <note place="margin-right" type="nomen"> Timeus.</note> et Phaedone, <note place="margin-right" type="nomen">
              Phaedon.</note> tum in aliis dialogis nitore ac foelicissima quadam ubertate
            illustrauit? Atque a Cicerone <note place="margin-right" type="nomen"> Cicero.</note>
            maximae res et difficiles pulcherrime explicantur in Officiis, Paradoxis, Tusculanis
            disputationibus, Topicis, Academicis, Finibus, Fato, Uniuersitate, Diuinatione, Natura
            deorum. In similibus studiis excelluere Lactantius, <note place="margin-right" type="nomen"> Lactantius.</note> Tertulianus, <note place="margin-right" type="nomen">
              Tertulianus.</note>
                  <sic>Ambroxius</sic>, <note place="margin-right" type="nomen">
                     <sic>Ambroxius</sic>.</note> Hieronymus, <note place="margin-right" type="nomen">
              Hieronymus.</note> Boetius, <note place="margin-right" type="nomen"> Boetius.</note>
            et quam plurimi praestantissimi auctores: quos anteponendos esse his recentioribus,
              <note place="margin-right" type="titulus"> Recentiores scriptores ineloquentes.</note>
            siccis, ieiunis, aridis, et exanguibus, quacunque de re scripserint, nemo est tam
            imbecillis iudicii qui non uidet. Nam si quidam scriptores ex aliqua simplici scientia
            sunt consecuti laudem, ut Occham <note place="margin-right" type="nomen"> Occham.</note>
                  <expan resp="NJ">quaedam</expan> inanes argutiae notum fecerunt, Acursium <note place="margin-right" type="nomen"> Acursius.</note> interpretatio legum, quum tamen
            uterque bonarum literarum ignarus extiterit. Eos profecto, qui in uariis ac optimis
            disciplinis excelluere, nulla non dignos laude censebimus: oratores autem a quibus
            diligens opera in comparanda eloquentia nauata est, res quasque optimas complexi sunt.
              <note place="margin-right" type="titulus"> Eloquentia ex optimis.</note> Bonarum enim
            rationum (ut Fabius <note place="margin-right" type="nomen"> Fabius.</note> arbitratur)
            plena sit eloquentia oportet, soliusque oratoris propria, ut quum scientiae probitas
            accesserit, tunc ueri oratoris partes impleturam esse Catonis sententia conprobatur.
              <note place="margin-right" type="titulus"> Orator ex sententia Catonis.</note> Nam et
            Plato <note place="margin-right" type="nomen"> Plato.</note>
                  <milestone unit="page"/> euidentissimis in Phaedro <note place="margin-left" type="nomen"> Phaedrus.</note> rationibus ostendit, hanc artem <sic>consumari</sic>
            citra <sic>iusticiae</sic> scientiam non posse: ubi Lysiam <note place="margin-left" type="nomen"> Lysias.</note> oratorem exagitat, quod neglecta ueritate ipsiusque
              <sic>iusticiae</sic> partibus, uulgi tum auram captando sectaretur lenocinia quaedam
            et blandimenta uoluptatum: Periclem <note place="margin-left" type="nomen">
            Pericles.</note> uero atque Isocratem <note place="margin-left" type="nomen">
            Isocrates.</note> caeteris omnibus anteponit, quod eloquentiam cum Philosophia et
            sapientia coniunxerunt: siquidem praeter morum leges, uires uerborum, et naturas
            ingeniorum, ac rationem quandam componendorum uerborum, quae ingeniis audientium
            communis boni persuadendi gratia accomodanda sunt, asserit Oratorem oportere causas
            rerum cognoscere. <note place="margin-left" type="titulus"> Necessaria oratori ad
              cognoscendum.</note> Nam et Fabius <note place="margin-left" type="nomen">
            Fabius.</note> ait: aut in suadendo quid faciet Orator, nisi utilitate perspecta? Aut in
            iudiciis, si iusticiae sit ignarus? Quid? Non fortitudinem postulat res eadem, quum
            saepe contra turbulentas populi minas, saepe cum periculosa potentium offensa,
            nonnunquam (ut Cicero <note place="margin-left" type="nomen"> Cicero.</note> iudicio
            Miloniano) inter circumfusa militum arma dicendum sit? Historiarum quoque cognitionem,
              <note place="margin-left" type="titulus"> Historiae cognoscendae oratori.</note> non
            immerito necessariam oratori putamus, siue prudentiae splendorem intueri uelis, qua res
            humanae gubernantur, siue consyderentur uires exemplorum, quae neruos orationis recte
            appellaueris: hisque maior fides adhibetur, plus assentiuntur homines, quam
            inductionibus, Enthymematis, Epichrematis, atque ipsis Mathematicis demonstrationibus.
            Nec poetice segreganda est ab oratore: <note place="margin-left" type="titulus"> Poetice
              utilis oratori.</note> nam unde melius et maiestas uerborum, et grauitas sententiarum,
            et ille demum magnificus et sublimis spiritus mutuandus est? Atque ut ad leuiora
            descendamus, nonne cuiusque clausulae fere certa compositio similis est dimensionibus
            poeticis? Praeterea non nisi praestantissimi existimatur ingenii, tantum ab aliquo
            temperamentum seruari posse, ut iucunda fluere, aspera ferri, grauia incedere uideantur.
            Alia leni uoce efferenda, alia concitata, alia circumflexa, quaedam etiam miserabili, ut
            subiectae materiae et compositio, et actio correspondeant. Quis igitur tantum a rationis
            semita deuiauit? Quis tanta erroris caligine demersus est? Quis tam inops consilii et
              <sic>iuditii</sic> habetur, ut putet eloquentiam nomine uirtutis priuandam esse? Cuius
            si initia cum incrementis perpendantur, facile apparebit, eam non <milestone unit="page"/> solum esse artem: sed, ut Cicero testatur, ex quinque maximarum artium concursu <note place="margin-left" type="titulus">Eloquentia quinque maximas artes complexa.</note>
            unam effici praestantissimam, non alicui certae materiae astrictam, sed quae rerum
            omnium habeat imperium, domineturque disciplinis omnibus, atque ex amplissimis
            uirtutibus (ueluti Stoicorum <note place="margin-right" type="nomen"> Stoici.</note>
            copulatione) una uirtus <note place="margin-right" type="titulus"> Eloquentia
            uirtus.</note> accumulata sit. Idque non tam Fabio, <note place="margin-right" type="nomen"> Fabius.</note> Crasso, <note place="margin-right" type="nomen">
            Crassus.</note> Ciceronique, <note place="margin-right" type="nomen"> Cicero.</note>
            quorum auctoritas multum ualet, credatur, quam rationi et ueritati: quae, teste Platone,
              <note place="margin-right" type="nomen"> Plato.</note> dux omnium bonorum esse debet.
            Quippe praeter ea quae pulcherrima et magnificentissima ab unoquoque iudicantur, ut
            defendere amicos, regere consiliis senatum et populum, sententiam inter Principes
            dicere, bella componere, foedus ferire, amicitias iungere, et omnia non nisi maxima
            tractare: quid tam aptum aut egregium ad excolendum ingenium humanum excogitabimus? Aut
            cui potissimum rei tam inuigilandum statuemus, quam ut rationem ac sermonem eius
            interpretem, <note place="margin-right" type="titulus"> Sermo rationis interpres.</note>
            quibus a belluis distinguimur, exornantes, caeteris hominibus prudentiae et eloquentiae
            lumine longe lateque antecellamus: praesertim quod sermo ipse, <note place="margin-right" type="titulus"> Sermo cur homini soli est datus.</note> ut
            scribit Aristoteles, <note place="margin-right" type="nomen"> Aristoteles.</note>
            idcirco datus est homini soli ex omnibus animantibus, quoniam ciuilitatis mutuaeque
            inter se consuetudinis cupido quadam sibi a natura ingenita est. Hinc Ciceronem <note place="margin-right" type="nomen"> Cicero.</note> adductum fuisse arbitror, ut initium
            orandi conditoribus urbium ac legum latoribus dederit, qui coegerunt primo ex syluis
            agrestem populum, orationeque ad cohabitandum simul, et iisdem moribus et legibus
            utendum constrinxerunt. Quorum primum <note place="margin-right" type="titulus"> Qui
              primi oratores.</note> fuisse Orpheus <note place="margin-right" type="nomen">
              Orpheus.</note> opinantur, qui non cithara et cantu saxa duxerit (ut fabulae ferunt)
            sed ingenia hominum duriora et asperiora marmore, quo uoluit, oratione deflexerit. <note place="margin-right" type="titulus"> Epilogi primae partis per amplificationem.</note>
            Magna profecto est uis eloquentiae, nihilque ad degendam uitam mortalibus accommodatius,
            si uel conciliandi sunt auersi animi, uel seditiones compescendae, uel acuenda et
            concitanda ira, atque omnia facienda, quae ad rei publicae priuatamque utilitatem
            spectare uidentur. Quid aliud seditionem in graecorum exercitu compressit, quam robusta
            Vlyssis <note place="margin-right" type="nomen"> Vlysses.</note> facundia? Quid aliud
            plebem Romanam, quando in sacrum montem secesserat, patribus conciliauit, quam efficax
            Menenii Agrippae <note place="margin-right" type="nomen"> Menenius Agrippa.</note>
            oratio? Neque turpissimae perniciosissimaeque seruituti populus Romanus <milestone unit="page"/> renunciauisset, nisi ad expellendos ab urbe Tarquinios, <note place="margin-left" type="nomen"> Tarquinii.</note> oratione Bruti <note place="margin-left" type="nomen"> Brutus.</note> concitatus fuisset. Neque secundi
            belli punici finis haberetur, nisi Scipio <note place="margin-left" type="nomen">
              Scipio.</note> senatui persuasisset oratione, exercitum esse traiiciendum in
              <sic>Aphricam</sic>. Num negabitur Hegesiam <note place="margin-left" type="nomen">
              Hegesias.</note> ui eloquentiae effecisse, quod <sic>plaerique</sic> mortalium ultro
            sibi manus inferrent, ac uiolentam necem consciscerent? An non eloquentia M. quoque
            Antonium <note place="margin-left" type="nomen"> M. Antonius.</note> proscriptum, ab
            ipsis mortis faucibus mollita <sic>Sicariorum</sic> rabie, qui iam districtos enses
            iugulo suo admouerant, eripuit? An non diuina M. Tullii <note place="margin-left" type="nomen"> M. Tullius.</note> eloquentia et contra leges agrarias, quum eo dicente
            alimenta sua tribus abdicarent, popularis fuit? Et Catilinae <note place="margin-left" type="nomen"> Catilina.</note> urbis incendium ruina se extincturum minitantis, fregit
            audaciam? Quid Iulius Caesar? <note place="margin-left" type="nomen"> Iulius
            Caesar.</note> Nonne traiecto Rubicone fluuio, <note place="margin-left" type="nomen">
              Rubicon fluuius.</note> quum tot a se rebus egregie gestis, nulla suae uirtutis Romae
            consyderatio haberetur, confirmauit oratione dubios militum animos in perniciem
            aduersariorum, et rei publicae detrimenta? <note place="margin-left" type="titulus">
              Secunda pars orationis.</note> Caeterum seposita omni hac utilitate uel hoc ipsum
            pulchrum est, auctore Fabio, <note place="margin-left" type="nomen"> Fabius.</note> ex
            communi intellectu, uerbisque quibus utuntur omnes, tantum assequi laudis et gloriae, ut
            non loqui et orare, sed ut Pericli <note place="margin-left" type="nomen">
            Pericles.</note> contigit, fulgurare et tonare uidearis. Cuius quidem gloriae semper est
            auidus excelsus animus: <note place="margin-left" type="titulus"> Magnus animus gloriae
              cupidus.</note> atque spretis rerum terrenarum cupiditatibus per omnes casus et
            pericula sine ulla intermissione arduum eius ac sudatum uerticem attingere anhelat.
            Huius cupido Iouem, <note place="margin-left" type="nomen"> Iupiter.</note>
                  <sic>liberum</sic> Patrem, <note place="margin-left" type="nomen"> Liber pater.</note>
            Mercurium, <note place="margin-left" type="nomen"> Mercurius.</note> Apollinem, <note place="margin-left" type="nomen"> Apollo.</note> Cererem, <note place="margin-left" type="nomen"> Ceres.</note> Palladem <note place="margin-left" type="nomen">
            Pallas.</note> in coelum extulit. Nihil aliud Herculem filium Iouis <note place="margin-left" type="nomen"> Hercules filius Iouis.</note> fecit, quam quod
            immensis aerumnis tot monstra sustulerit, quibus mortales infestabantur: quos quidem
            iuuando deum procul dubio imitamur, et hac certissima et compendiaria uia itur ad
            gloriam. <note place="margin-left" type="titulus"> Compendiarium iter ad gloriam.</note>
            Satis esse poterat ad regiam dignitatem retinendam Alexandro Magno <note place="margin-left" type="nomen"> Alexander Magnus.</note> Macedonia, cui pater
            Philippus <note place="margin-left" type="nomen"> Philippus.</note>
                  <sic>graeciam</sic>
                  <note place="margin-left" type="nomen"> Graecia.</note> quoque adiecerat: nihilo minus
            sola dulcedine gloriae stimulante, susceptis omnibus laboribus et periculis, neque
            pollicitationibus Darii regis <note place="margin-left" type="nomen"> Darius Rex.</note>
            acquiescendo, neque succumbendo fortitudini bellicosissimi Pori Regis, <note place="margin-left" type="nomen"> Porus Rex.</note> littora Indici ac orientalis
            Oceani immortalitate suam uirtutem subsequente, uictor peragrauit. <milestone unit="page"/> Non defuerant domi Iulio Caesari <note place="margin-right" type="nomen"> Iulius Caesar.</note> summi honores et magistratus: at ipse quidem inuicto animo
            decennium in debellandis Galliis <note place="margin-right" type="titulus"> Galliae a
              Caesare domitae.</note> consumpsit, ac tunc ignotam populo Romano Britanniam insulam
              <note place="margin-right" type="nomen"> Britannia insula.</note> aduersus rabiem
            indignantis Oceani adortus est, ac pene unico praelio domuit. Ad haec ut Epaminundam,
              <note place="margin-right" type="nomen"> Epaminundas. </note> Milciadem, <note place="margin-right" type="nomen"> Milciades.</note> Themistoclem, <note place="margin-right" type="nomen"> Themistocles.</note> aliosque antiquiores gloriae
            studiosissimos praetereamus, quid aliud et Pyrrhum regem <note place="margin-right" type="nomen"> Pirrhus Rex.</note> in Italiam transfretare contra Romanos induxit, et
            Hannibali <note place="margin-right" type="nomen"> Hannibal.</note> portentosum iter in
            Alpibus patefecit, quam ingens gloriae cupido? Eadem sane causa fuit Leonidae <note place="margin-right" type="nomen"> Leonidas.</note> in Thermopylis <note place="margin-right" type="nomen"> Thermopylae.</note> fortissime occumbendi. Iidem
            exoptandi stimuli inter moriendum solicitauerunt Othriadem, <note place="margin-right" type="nomen"> Othriades.</note> ut suae memor uirtutis, proprio sanguine scriberet in
            scuto uici. Profecto, neque Cato, <note place="margin-right" type="nomen"> Cato.</note>
            neque Scipio, <note place="margin-right" type="nomen"> Scipio.</note> neque Brutus,
              <note place="margin-right" type="nomen"> Brutus.</note> neque Petus, <note place="margin-right" type="nomen"> Petus.</note> at ne foeminarum quidem strenui
            animi, Lucretia, <note place="margin-right" type="nomen"> Lucretia.</note> Portia, <note place="margin-right" type="nomen"> Portia.</note> Arria, <note place="margin-right" type="nomen"> Arria.</note> et Hippo <note place="margin-right" type="nomen">
            Hippo.</note> graeca mulier, aliam ob rem sibi mortem inferre dubitauerunt. Heu dedecus
            nostri saeculi abominandum: qui hodie uiri tantum facinus aggredi auderent? At uero (si
            diis placet) nihil non appetunt, nihil non tentant facere, quod abiectum et uilem animum
            repraesentet. Videbis quosdam inerti ocio deditos, perpetuum uirtutibus bellum
            indixisse: alii alia sectantur uitia: maximae quidem parti hominum insatiabilis
            cupiditatis sitis inhaesit. Hinc scaturiunt illa scelera inter mortales, <note place="margin-right" type="titulus"> Origo scelerum.</note> periuria, mendacia,
            praeuaricatio, doli, perfidia, insidiae, caedes, et quicquid turpitudinis excogitari
            potest: etenim recte Apostolus <note place="margin-right" type="nomen">
            Apostolus.</note> ait, cupiditatem esse radicem omnium malorum. <note place="margin-right" type="titulus"> Cupiditas radix omnium malorum.</note> Quae si
            euelleretur ab humanis pectoribus, si prorsus e medio tolleretur, non solum esset uita
            iucundissima: uerum etiam, neque tot millia hominum bella <sic>consumerent</sic>, neque
            undae absorberent, nec a latronibus interciperentur. Caeterum cupiditate ruimus in omne
            nephas, in nostram inquam perniciem sine lege ruimus, ac si uiueremus Cornicis aetatem,
              <note place="margin-right" type="titulus"> Cornicis aetas.</note> aut Sibyllinos
            attingeremus annos. <note place="margin-right" type="titulus"> Sibyllae anni.</note>
            Itaque meritas poenas luit M. Crassus, <note place="margin-right" type="nomen"> M.
              Crassus.</note> quum esurisset totum Parthorum <note place="margin-right" type="nomen"> Parthi.</note> aurum. Et Polycratem <note place="margin-right" type="nomen">
              Policrates.</note> Samiorum tyrannum eo traxit auaritia, ut ab Oronte <note place="margin-right" type="nomen"> Orontes.</note> Persarum Praefecto cruci
            affigeretur. Verum enimuero <milestone unit="page"/> si uel ipsa initia uelimus intueri,
            nihil est homine imbecillius, <note place="margin-left" type="titulus"> Nihil homine
              imbecillius.</note> ut eam uitae breuitatem quotidie multa intercidant. Superuacuum
            esset recensere innumera morborum genera, pestilentes locos ex uario signorum ortu et
            occasu in nostro <sic>Hemisperio</sic>, frigus etiam, aestum, famem, ac mortiferos
            uenenosarum bestiarum ictus. Nonne extinctae lucernae odore potuimus abortus fieri? Quam
            multi occumbunt in primis annis: multi extinguuntur in pubertate: aliis non datur
            attingere iuuentam; <sic>plaerique</sic> pereunt immatura aetate: pauci transgrediuntur
            Climacteras, <note place="margin-left" type="nomen"> Climacterae</note> ut raros ultima
            senectus resoluat. Non satis erat tot malis urgeri, nisi et ipsi quoque peiora nobis
            excogitaremus, dum nescimus imponere modum cupiditati. Nulla externarum gentium
            distrinxit ensem in miseram Italiam <note place="margin-left" type="nomen">
            Italia.</note> pro uendicanda libertate, aut quo maiestatem imperii tueretur. Sed certe
            multis sunt dulces alienae opes, <note place="margin-left" type="titulus"> Alienae opes
              a multis appetuntur.</note> quae sine labore acquiruntur. Hae nuper solicitauere
            Graecos, <note place="margin-left" type="nomen"> Graeci.</note> Illyrios, <note place="margin-left" type="nomen"> Illyrii.</note> Lyburnos, <note place="margin-left" type="nomen"> Lyburni.</note> Croatos, <note place="margin-left" type="nomen">
              Croatae.</note> Carnos, <note place="margin-left" type="nomen"> Carni.</note> Noricos,
              <note place="margin-left" type="nomen"> Norici.</note> Vindelicos, <note place="margin-left" type="nomen"> Vindelici.</note> Rhetos, <note place="margin-left" type="nomen"> Rheti.</note> Heluetios, <note place="margin-left" type="nomen">
              Heluetii.</note> Sicambros, <note place="margin-left" type="nomen"> Sicambri.</note>
            Batauos, <note place="margin-left" type="nomen"> Bataui.</note> Cantabros, <note place="margin-left" type="nomen"> Cantabri.</note> ac pene totam Galliam et Hispaniam,
            ut magna pars eorum in Italia concideret. Parum erat solos Christianos inter se
            depugnasse, iam et barbaris <note place="margin-left" type="titulus"> Barbari in Italiam
              introducti.</note> patefactum est iter in Italiam, quos Veneti deduxerant, ut melius
            Gallorum impetus sustinerent ac repellerent. Deus quemlibet populum intra suos fines
            pulcherrime concluserat: separauerat Hispanos a Gallis Pyreneis montibus: <note place="margin-left" type="nomen"> Pyrenaei montes.</note> ab his uallata fuerat
            Alpibus <note place="margin-left" type="nomen"> Alpes.</note> Italia: Germaniam Rhenus
              <note place="margin-left" type="nomen"> Rhenus.</note> a Gallis, a Sarmatis Vistula,
              <note place="margin-left" type="nomen"> Vistula.</note> Danubius <note place="margin-left" type="nomen"> Danubius.</note> a Pannonibus terminauerat. Sed
            praeterimus leges naturae: nullis deterriti difficultatibus transcendimus montes,
            tranamus flumina, ac etiam, si Dedali pennis <note place="margin-left" type="titulus">
              Dedali penne.</note> uti liceret (ut est in fabulis) coelum nostra stultitia
            peteremus. Minimum est, quod imus in terrae uiscera: unde iam manes, si qui sunt
            cruerentur. Profecto nec Scythicae paludes, <note place="margin-left" type="nomen">
              Scythicae paludes.</note> nec Riphaei montes <note place="margin-left" type="nomen">
              Riphaei montes.</note> semper onusti niuibus, nec illa Gottorum asperrima sedes <note place="margin-right" type="nomen"> Gottorum sedes.</note> obstat peruicacissimae
            mortalium cupiditati: ac nisi prohiberetur glaciali Oceano, <note place="margin-right" type="nomen"> Glacialis Oceanus.</note> loca ultra sepositam <sic>arcton</sic>
                  <note place="margin-right" type="nomen"> Arctos.</note> in extremis mundi partibus (si
            quae sunt) ab homine penetrarentur. Quin etiam maiori discrimine scindimus maria: ubi
            non <milestone unit="page"/> tantum Orcae <note place="margin-right" type="nomen">
              Orcae.</note> et Balenae <note place="margin-right" type="nomen"> Balenae.</note>
            immanes belluae, non modo rabies uentorum, fragor procellarum, uis turbinum, ac se
            attollentes in coelum fluctus extimescendi sunt, sed ignes quoque superandi. Quippe
            inhabitatam priscis temporibus plagam sub aequinoctiali circulo, continuo solis calore
            feruentem nostri homines iam esse habitabilem docuerunt: quum assuetis ad omnia mala
            corporibus alioquin intolerabiles aestus impune pertranseant. Inde circumeuntes
            monstriferam <sic>Aphricam</sic>
                  <note place="margin-right" type="nomen"> Monstrifera <sic>Aphrica</sic>.</note> nauigant
            ultra solsticium Capricorni <note place="margin-right" type="nomen"> Solstitium
              Capricorni. </note> ad Taprobanam insulam, <note place="margin-right" type="nomen">
              Taprobana insula.</note> olim alterum orbem existimatam. Neque his terminis
            inexplebilis lucri cupido contenta, semper nouas exquirit regiones, iamque antrum Austri
              <note place="margin-right" type="nomen"> Antrum austri. </note> occupauisset, nisi
            simili frigore ac gelu inde repelleretur. <expan>Hinc</expan> aduehuntur illae opes,
            quas uana opinio preciosas facit: at quidem multo sunt fruges utiliores, quibus uita
            hominum conseruatur: quis enim tempore famis non profunderet omnes diuitias? Nihilo
            minus eas laudamus, suspicimus, admiramur, earumque possessores beatissimos nuncupamus:
            tametsi <sic>plaerisque</sic> detrimenta ex his acciderunt. <note place="margin-right" type="titulus"> Diuitiae multis fuerunt damno.</note> Diuitibus et subsessores in
            syluis, et Piratae in portubus obstruunt itinera: Diuitum domus, hostibus ciuitatem
            occupantibus, primae diripiuntur: hos ante omnia tyranni curant tollere, quibus alienae
            opes formidolosae sunt. Nam et Syllana <note place="margin-right" type="nomen">
            Sylla.</note> et Mariana <note place="margin-right" type="nomen"> Marius.</note>
            proscriptione, et post Caesaris necem, a Triumuiris <note place="margin-right" type="nomen"> Triumuiri.</note> optimos ac ditissimos trucidatos accepimus. Sic in
            potentiores grassati sunt Alexander Pheraeus, <note place="margin-right" type="nomen">
              Alexander Pheraeus.</note> Phalaris Agrigentinus, <note place="margin-right" type="nomen"> Phalaris Agrigentinus.</note> Dionysius Siracusanus, <note place="margin-right" type="nomen"> Dionysius Siracusanus.</note> ac triginta Tyranni
            Athenis, <note place="margin-right" type="nomen"> Triginta Tiranni.</note> sic omnes
            demum, qui aut res publicas occupauerunt, aut ciuitates expugnauerunt. Dicet quispiam
            fortasse pulchrum est splendere in preciosis uestibus, et sumptuosa extruere palatia,
            quae diuturna sunt futura monumenta conditoris. Verumtamen maiori laudi ab unoquoque
            tribueretur, si quilibet suis potius uirtutibus ornatus inspiceretur, quam oneratus
            uestibus incederet: nemo sit alienis rebus laudabilis, <note place="margin-right" type="titulus"> Nemo alienis laudabilis.</note> et iis praesertim, quae cuique
            contemptissimo possunt euenire. Quod uero testimonium redditura sunt edificia, siquidem
            diu sibi ipsis non constent? Frustra nimirum, nec sine indignatione naturae exciduntur
            syluae, <milestone unit="page"/> ut ingemant sub peregrinis marmoribus: alias
            effodiuntur montes Numidici, <note place="margin-left" type="nomen"> Numidia.</note>
            alias Laconici, <note place="margin-left" type="nomen"> Laconia.</note> alias Aegyptii:
              <note place="margin-left" type="nomen"> Aegyptus.</note> nunc nauigamus
            <expan>Paron</expan>, <note place="margin-left" type="nomen"> Paros.</note> nunc Pontum,
              <note place="margin-left" type="nomen"> Pontus.</note> interdum etiam ulteriores
            petuntur regiones, ut maximis laboribus mortalium una aedicula paulo post ruitura
            extruatur. Vbi sunt columnae L. Crassi? <note place="margin-left" type="nomen"> L.
              Crassus.</note> Ubi Luculli, <note place="margin-left" type="nomen"> Lucullus.</note>
            Scauri, <note place="margin-left" type="nomen"> Scaurus.</note> Mamurrae, <note place="margin-left" type="nomen"> Mamurra.</note> aliorumque Romanorum potentissimae
            domus? Vbi tot arcus <note place="margin-left" type="res"> Arcus.</note> triumphales,
            tot porticus <note place="margin-left" type="res"> Porticus.</note> ad deambulationem,
            tot Theatra <note place="margin-left" type="res"> Theatra.</note> dumtaxat ad ludos
            erecta? Vbi incrustati parietes, et tesselata pauimenta? Atque ut Corinthum, <note place="margin-left" type="nomen"> Corinthus.</note> Athenas, <note place="margin-left" type="nomen"> Athenae.</note> Cizicum, <note place="margin-left" type="nomen">
              Cizicum.</note> Rhodum, <note place="margin-left" type="nomen"> Rhodos.</note>
            Ephesum, <note place="margin-left" type="nomen"> Ephesus.</note> Aegyptias Thebas, <note place="margin-left" type="nomen"> Thebae aegyptiae.</note> et Babylonem <note place="margin-left" type="nomen"> Babylon.</note> Semiramidis opus, ac septem mundi
            miracula taceamus? Vbi est inquam illa Roma <note place="margin-left" type="nomen">
              Roma.</note> caput et lumen orbis? Vbi templum illud magnificentissimum Hierosolymis:
              <note place="margin-left" type="nomen"> Hierosolymae.</note> quod aethernum debuit
            esse, siquidem sibi deus aedificari iusserat? Omnia certe, aut corruerunt funditus, aut
            sic immutata sunt, ut ne uestigia quidem prioris faciei appareant: nihil enim est tam
            solidum tamque forte, quod, quum sit factum manu artifici, non collabatur in cinerem.
            Quanto satius esset, si eos labores in conquirendis uirtutibus expenderemus: ut Plato
              <note place="margin-left" type="nomen"> Plato.</note> qui nauigauerat in Aegyptum,
            Pythagoras <note place="margin-left" type="nomen"> Pythagoras.</note> etiam ad Persas,
            et <sic>plaerique</sic> ad alias nationes, quorum diuturnius est nomen in terris, quam
            eorum patria fuerit. Et quamuis unaquaeque uirtus quemlibet sui amatorem clarum faciat:
            quemadmodum Achilles fortitudine, <note place="margin-left" type="nomen"> Achilles
              fortis.</note> Aeneas pietate <note place="margin-left" type="nomen"> Aeneas
            pius.</note> narrantur insignes. Constantia Socrati, <note place="margin-left" type="nomen"> Socrates constans.</note> Aristidi iusticia <note place="margin-left" type="nomen"> Aristides iustus.</note> nomen aethernum peperit, magna Caesari laus
            tribuitur propter clementiam, <note place="margin-left" type="nomen"> Caesar
            clemens.</note> in aliis modestia, in quibusdam liberalitas, atque in multis diuersae
            uirtutes laudantur: tamen quicunque in penetralibus eloquentiae coaluere, fiunt omnium
            procul dubio clarissimi. Etenim quum sit omnes uirtutes complexa, ut uel unius defectu
            amittat nomen eloquentiae, necessum est, ut caeteris longe anteponatur. Et profecto,
            nullius est tantum flumen ingenii, nullius tanta uis et ubertas orationis, ut hanc
            praestantissimam uirtutem, hoc inquam excellentissimum dei et naturae munus, satis
            dignis laudibus possit extollere. Quis enim tuum sacratissimum numen non admiretur
              <milestone unit="page"/> eloquentia? <note place="margin-right" type="titulus">
              Conclusio per enumerationem.</note> Quem tuus splendor non obnubilet? Quis tua
            suauitate non obmutescat? Tu decus humani ingenii sermonem rationis interpretem excolis,
            ac ueluti in quadam laudis Orchestra collocatum, efficis omnium speciosissimum. Tu prima
            condendarum ciuitatum fundamenta iecisti. Per te dirae bellorum procellae dissipantur.
            Tibi et Barbari et hostes obtemperant. Te concordiae altricem omne genus hominum in
            summa ueneratione habet. Tu immensam laudem, ornamentum, existimationem, atque diuitias
            tuis praestas cultoribus. Tuo munere Pisistratus <note place="margin-right" type="nomen"> Pisistratus.</note> Athenarum Principatum est assequutus, deferente populo, aduersus
            grauissimas Solonis <note place="margin-right" type="nomen"> Solon.</note> conciones. Tu
            Demosthenem <note place="margin-right" type="nomen"> Demosthenes.</note> humillimae
            sortis hominem ad tantos honores prouexisti, ut olim gubernandae Ciuitati praefuerit,
            atque coronam maximis uitibus Aeschine <note place="margin-right" type="nomen">
              Aeschines.</note> reclamante adeptus sit. Tu M. Catonem <note place="margin-right" type="nomen"> M. Cato.</note> ignotum <sic>Thusculi</sic> uirum eo laudis extulisti,
            ut eius incrementa publicis uotis expetenda fuerint. Te duce M. Tullius <note place="margin-right" type="nomen"> M. Tullius.</note> ex illo humili municipio
            Arpinate id consequutus est, quod nemini unquam mortalium contigit, ut in pace mereretur
            triumphum, et in toga dignus laurea censeretur omnibus triumphis praestantiore. Sed ne
            nimis prisca referendo parum fidei praestetur, his quidem temporibus, quibus negliguntur
            et pessundantur uirtutes, quae res alia Bilibaldum Pirchaimerum <note place="margin-right" type="nomen"> Bilibaldus Pirchaimerus.</note> et in Aristocratia
            Norumbergensi <note place="margin-right" type="nomen"> Aristocratia
            Norumbergensis.</note> primas habere partes effecit, et Consiliis Maximiliani Caesaris
              <note place="margin-right" type="nomen"> Maximilianus Caesar.</note> adhibuit, quam
            tuae uires efficacissimae? Tu et Conrado Peuttinger <note place="margin-right" type="nomen"> Conradus Peuttinger.</note> sic obsequuta es, ut Senatui Augustano <note place="margin-right" type="nomen"> Senatus Augustanus.</note> presideret, et negocia
            Caesaris exequeretur. Tuam uim demum esse potentissimam docuit Cuspinianus <note place="margin-right" type="nomen"> Cuspinianus.</note> obscuris quidem ortus
            parentibus: at paulatim, te aspirante sic emersit, ut nullum aptiorem Viennae <note place="margin-right" type="nomen"> Vienna Pannoniae.</note> Caesar iudicet in obeundis
            maximarum rerum legationibus. Quod si nunc suus uirtutibus honor redderetur, si bonae
            artes in precio essent, iam tuis iterum auspiciis noui conspicerentur Camilli, <note place="margin-right" type="nomen"> Camilli.</note> Decii, <note place="margin-right" type="nomen"> Decii.</note> Fabricii, <note place="margin-right" type="nomen">
              Fabricii.</note> Marcelli, <note place="margin-right" type="nomen"> Marcelli.</note>
            Scipiones: <note place="margin-right" type="nomen"> Scipiones.</note> iterum
            extenderetur imperium Romanum in Pontum, <note place="margin-right" type="nomen">
              Pontus.</note> Persas, <note place="margin-right" type="nomen"> Persae.</note> Arabas,
              <note place="margin-right" type="nomen"> Arabes.</note> et Garamantas. <note place="margin-right" type="nomen"> Garamantes.</note>
               </p>
            </div>
            <closer>DIXI.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>