<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="banic-j-epist-1511-04-29">
            <titleStmt>
                <title>Epistula ad Alouisium Brengier (1511-04-29), versio electronica.</title>
                <author key="banic01">
               <persName xml:lang="hr">Baničević, Jakov</persName>
               <date>1466-1532</date>
            </author>
                <editor>
               <persName>
                  <ref xml:id="GA">G. Amboise</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Textum descripsit</resp>
                    <persName>Jelena Banjac</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Prijepis prema digitalizatu starijeg izdanja (1712).</edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 336</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
                    Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date when-iso="2012-08">Kolovoza 2012</date>.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> Amboise, G.: Lettres: Avec plusieurs autres lettres, Memoires et Instructions
                    ecrites depuis 1504. jusques et compris 1514. Divisees en IV. Tomes et enrichies
                    de Portraits en taille douce. v. 2 : Foppens, 1712, s. 201. <relatedItem type="digitalisatum">
                        <ref type="internet"
                       target="http://books.google.co.uk/books?id=ofJOAAAAcAAJ">Google
                            Books</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc xml:id="banicevicbrengier15110429">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q3806">Tubinga</placeName>
            </place>
             <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person role="sender">
               <persName ref="banic01">Jakov Baničević</persName>
            </person>
             <person role="recipient">
               <persName>Barangier, Louis</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1511-04-29" period="15xx_1_third">1511-04-29</date>
                <placeName>Tübingen</placeName>
         </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-12-22</date> Prva verzija. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" corresp="#banicevicbrengier15110429">
                <pb n="201"/>
                <opener>Magnifice <pb n="202"/>
                    <note xml:lang="fr" place="margin" resp="#GA">
                  <date when="1511-04-29">29. April. 1511.</date>
               </note> Domine
                    observande, Commendationem plurimam,</opener>
                <p>solicitabam ego sicuti scribebat Dominatio Vestra, ut responderetur Serenissimae
                    Dominae circa ea quae scripserat Caesareae Majestati de illis Officiis quae
                    vacarunt per obitum bonae memoriae Domini de Vaudre: respondit mihi Caesarea
                    Majestas quod jam pridem admonita est Serenissima Domina, nec indigere alia
                    responsione.</p>
                <p>Ex Italia Reverendus Dominus Gurcensis est cum Pontifice Bononiae in tractatibus,
                    sed usque ad diem Pasce quum fuerunt date littere nihil actum fuerat, ob
                    aliqualem egritudinem Pontificis, laboravit podagra cum profluvio et aliquali
                    febricula, in die tamen Pasce prodiit ad benedicendum populo: Exercitus suus est
                    in Bondeno, et cum eo Veneti: Exercitus Gallorum est ei propinquus ad jactum
                    Bombardae qui intra munitiones Pontificis exercitus, accepit aliqua signa
                    militaria et complures ex Pontificiis interemit et cepit: ab aliquo latere Dux
                    Ferrariae locata artellaria ultra Padum, eundem exercitum Pontificium multum
                    vexat adeo quod arbitrantur quod prefatus exercitus Pontificius et Venetus vel
                    cogetur ad pugnam progredi, vel retrocedere. Construxerant etiam idem Pontificii
                    et Veneti unum Pontem supra Siclam fluvium prope Concordiam per quem
                        <sic>stradiote</sic> Veneti infestabant omnem illam Regionem, usque ad agrum
                    Mantuanum: Galli eum destruxerunt, et complures <sic>stradiotos</sic>
                    interfecerunt et ceperunt: Pontifex intendebat redire Ravennam. Infra triduum
                        <pb n="203"/> scribit Dominus Gurcencis quod erat clare perspecturus si erat
                    futura Pax vel bellum: scribunt omnes Pontificem valde obstinatum in quibusdam
                    suis fantasiis.</p>
                <p>Terremotus fecit notabile damnum Venetiis, et plus terruit eos quia id habuerunt
                    pro prodigio, et licet Terremotus sit res naturalis, tamen certe non est sine
                    prodigio, habuerunt etiam in Pado, sicuti credo me prioribus meis scripsisse,
                    satis magnam cladem ab Duce Ferrariae hiis proximis diebus; </p>
                <closer>quae omnia placebit declarare Serenissimae Dominae et me in suam bonam
                    gratiam humillime commendare, similiter placebit Dominationi Vestrae me
                    commendare Domino Joanni Marnix <sic>heae</sic> erunt cum eo communes si est
                    vobiscum, et commendo me Dominationi Vestrae quae diu faeliciter valeat.
                        <dateline>Ex Tibinga die xxviiij. Aprilis anno Domini M. D X I.</dateline>
                    <signed>Excellentissimae Serenitatis Vestrae semper ad vota. Jacobus de
                        Bannissis:</signed>
                    <address>
                  <note resp="#GA">a tergo</note> 
                  <addrLine>Magnifico Domino Alouisio Brengier Serenissimae Dominae meae colendissimae Secretario, Domino honorando.</addrLine>
               </address>
            </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
