<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="begnius-s-elogium">
         <titleStmt>
            <title ref="kozic01-p04-1528">Elogium... in Etymon reuerendissimi patris magistri Dominici Buchiae, versio electronica</title>
            <author ref="kozic01">
               <persName xml:lang="hr">Kožičić Benja, Šimun</persName>
               <date from="1460" to="1536-03">c. 1460 - 1536.</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Bratislav Lučin</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
          Editio prima electronica.
        </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 293</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
          projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
          Hrvatska.  <date when-iso="2012-02">Veljača 2012</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               <title>Etymon elegantissimum satisque perutile in septem psalmos penitentiales cum expositione titulorum eorundem psalmorum et adiitione orationis dicende in fine ad singulos psalmos, nuper compilatum per reuerendum patrem fratrem Dominicum Buchium Catharensem, sacre theologie professorem, ordinis predicatorum.</title> Venetiis: in edibus Aurelii Pintii, 1531, f. 2 (A ii).</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <profileDesc xml:id="kozicicbenjabuca15280227">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q3370">Zadar</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
            <place ana="mentioned">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q528042">Dalmatia</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="kozic01">Kožičić Benja, Šimun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="bucad1e265">Buća, Dominik</persName>
            </person>
            <person role="mentioned">
               <persName ref="bucad1e265">Buća, Dominik</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1528-02-27" period="15xx_1_third">1528-02-27</date>
            <placeName>Zadar</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
               <term>prosa oratio - praefatio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-02-24T21:10:15</date>
        Početna verzija
      </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="epistula" corresp="#kozicicbenjabuca15280227">
            <head>Elogium reuerendissimi in Christo patris et domini domini Simonis Begnii, Dei et Apostolice sedis gratia episcopi Modrusiensis, in Etymon reuerendi patris magistri Dominici Buchie ordinis predicatorum.</head>
            <opener>Simon Begnius, Dei et Apostolice sedis gratia episcopus Modrusiensis, uniuersis presentes nostras litteras inspecturis salutem.</opener>
            <p> Quoniam laus uirtutis est premium, illa uera laus est que Domini et Seruatoris nostri uoce commendatur; is autem minimum in celorum regno eum uocandum dixit qui minimum unum de mandatis eius soluerit et docuerit sic homines.<note place="foot" n="1">Cf. <emph>Mt</emph> 5,19</note> Cuius rei gratia uenerandus pater frater <persName>Dominicus Buchia</persName> Catharensis ordinis predicatorum, sacre theologie magister, sciensque se ad reddendam rationem de credito sibi talento teneri, ne tanquam malus seruus defodisse illud a suo domino coarguatur,<note place="foot" n="2">Cf. <emph>Mt</emph> 25,26</note> uigiliarum et studiorum suorum participes eos esse omnes uoluit qui libenter que uera sunt audiunt, ideoque Etymon scripsit in septem psalmos qui penitentiales appellantur, opus eruditum sane et Christianis auribus dignum. Quod si quis iniustior fortassis arbiter illud obiiciat: "In syluam ne ligna feras"<note place="foot" n="3">Cf. Hor. <emph>Serm.</emph> 1,10,34</note> et bone mentis hominem calumnietur quod tot et sanctissimis et doctissimis uiris qui psalmos sunt interpretati inserere se se non dubitauerit, sciat illud opusculum hoc ideo composuisse ut animi sui testimonium exhiberet, ne uacuus scilicet ad aream redeat,<note place="foot" n="4">"ne… redeat" cf. Greg. Magn. <emph>Hom.</emph> 22,1</note> memineritque et pauperculam illam a Seruatore nostro commendatam que duo era minuta misit in gazophilacium.<note place="foot" n="5">Cf. <emph>Mc</emph> 12,42; <emph>Lc</emph> 21,1</note> Nobis quod talem uirum habeamus letandum est non immerito, quando quidem futurum speramus ut simpliciores quoque et doctiores etiam non modicam ex hac lectione commoditatem assequantur, si modo opus ipsum in lucem prodeat. Quod ut fieri debeat, et magistrum Dominicum et reuerendum patrem priorem prouincialem prouincie nostre <placeName>Dalmatie</placeName> hortamur et rogamus. Erit enim proculdubio ut multis et prosit et placeat. </p>
            <p>In quorum fidem presentibus manu nostra exaratis sigillum nostrum paruum apponi iussimus.</p>
            <closer>Iadere in edibus nostris, <date when="1528-02-27">die XXVII. Februarii, anno a Christo nato MDXXVIII.</date>
            </closer>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
