<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="bilicic-s-cronica">
         <titleStmt>
            <title>Scripta varia, versio electronica</title>
            <author key="bilicicstjepan01">
               <persName xml:lang="hr">Biličić, Stjepan</persName>
               <date>floruit 1450</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               Prima editio electronica.
               
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 887</extent>
         <publicationStmt>
	           <p>Elektronska verzija: Neolatina Croatica, znanstveni
	   projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
	   Hrvatska.  <date>Svibnja 2013.</date>
            </p>
	 	      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               Rare Book &amp; Manuscript Library University of Pennsylvania Ms. Codex 88
               <relatedItem type="internet"
                            target="http://hdl.library.upenn.edu/1017/d/medren/1580397">
                  <ref type="digitalisatum">Digitalizat: Penn in Hand: Selected Manuscripts</ref>
               </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1450" precision="medium" period="14xx_2_third">c. 1450</date>
            <placeName>Šibenik</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - fabula</term>
               <term>prosa oratio - chronica</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            Prva XML verzija
            <date>2013-05-12</date>
            Novo, unificirano zaglavlje.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="prosa-oratio">
      <body>
         <div type="prosa-fabula">
            <head>De abbatissa et febre ac pulice </head>
            <p>
               <pb n="71v"/>
            Exemplariter dicitur de pulice et febre. Quod mutuo loquebantur de hospicijs que nocte
            precedente habuerant. Conquerendo dicebat pulex: Ego hospitata sum in lecto cuiusdam abbatisse
            inter duo lintheamina alba super piomacium <corr>molle</corr> et credebam <pb n="72r"/> habere optimum hospicium, quod
            habebat abbatissa carnes pingues quibus optime fuissem saciata. In primo autem morsu cepit abbatissa
            clamare et uocare ancillas. Egoque me abscondi. Set illis recedentibus, iterum ad abbatissam reuersa
            et quocies redii, tocies cum lumine me fecit queri. sic hac nocte non quieui. et vix <sic>eufugii</sic>. Febris
            autem dixit: Ego hospitata sum in domo cuiusdam mulieris pauperis, quam cum arripuissem, statim
            surrexit et facta lisciuia pannos fortiter percuciendo abluebat, et super humeros ad fluuium portabat.
            Itaque febris afflicta frigore in fluuio diu suffocata. 
         </p>
            <p>
            Tunc pulex ait: comutemus in hac nocte hospicia nostra. Quibus mutatis mane rediens pulex ait: Optimum hospicium hac nocte habui. Nam mulierem illam, que hospita tua fuerat, ita fatigatam et dormientem inueni, quod secure quieui aput eam
            et quantum volui commedi.
            </p>
            <p>
            Cui febris respondit: optimum conscilium dedisti mihi. Nam <pb n="72v"/> abbatissa
            illa cum griseo coopertorio et lintheaminibus delicatis tota nocte me calefaciens fouebat. et licet stimularem eam, <corr>ipsa</corr> cum in lecto moli abscondita nunquam me turbauit. 
            </p>
            <p>
            Vnde ab eius hospicio quamdiu me ita amicabiliter tractabit <corr>nolo</corr> recedere. Haec et videlicet ad hoc quod delicati frequentius
            influantur, et peius quiescunt. pauperes autem sunt saniores, et melius quiescunt.
            </p>
         </div>
         <div type="prosa-fabula">
            <head>Miraculum de uno rustico mortuo.</head>
            <p>Rusticus quidam nunqam uolebat aliquid audire de deo. Mortuus est. Cum autem ad ecclesiam esset delatus, Sacerdos et alii clerici officia legendo et cantando circa corpus peragerent. Fatentes quod ymago crucifixi cepit obturare aures suas manibus a cruce separatis. Quod cum omnes circumstantes aspicerent mirabantur. Tunc sacerdos ait ad populum: Scitis quale signum est hoc. vos
            scitis, quod iste qui hic iacet nunquam voluit audire verbum dei. et ideo modo est in manu dyaboli. Idcirco sic obturavit aures suas ne audiat preces quas pro eo fundimus. Et cessaverunt omnes orare, <corr>quia</corr> preces vel orationes pro dampnatis deus non exaudit.</p> 
            <closer>Explicit.</closer>
         </div>
         <div type="prosa-colophon">
            
            <p>Iste liber est mei fratris Stephani Bilicich, abbatis monasterii sancti Nicolai portus Sibenicensis, quem scripsi manu propria.</p> 
            <dateline>
               <date when="1449-06-04">Sub millesimo CCCC-o XLVIIII-o. Die uero quarto mensis Junij.</date>
            </dateline>
         </div>
         <div type="prosa-chronica">
            <list>
               <item>
                  <date>1421.</date> Consecrata fuit ecclesia in Uodice, in nomine sancte crucis,<date when="1421-10-19"> die 19 mensis octobris.</date> 
               </item>
            
               <item>
                  <date when="1423-05-31">1423. die ultima madij.</date> Consecrata fuit ecclesia sancti Francisci Fratrum minorum
            in Sibenico. </item>
            
               <item>
                  <date when="1444-05-10">1444. die <del/> 10 mensis madij.</date> Consecrata fuit ecclesia in monte Kamenicnich in nomine sancti Michaelis.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1432-02-24">1432. die 24 mensis februarii.</date> Venerunt Turchi usque ad villam que vocatur Srima.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1444-05-12">1444. die 12 mensis madij.</date> Suspensus fuit Georgius Mazorica cum sex suis socijs.</item>
            
               <item>
                  <date when="1444-09-26">1444. die 26 mensis septembris.</date> Consecrata fuit ecclesia in nomine sancti Petri in villa Grebac</item> 
            
               <item>
                  <date when="1444-10-11">1444. die 11 mensis octobris.</date> Consecrata <pb/> fuit ecclesia in monte supra Sibenicum in nomine sancti Johannis baptiste.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1444-11-14">1445. die 14. mensis nouembris.</date> Consecrata fuit ecclesia in Barchagno in nomine sancti Martini.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1448-04-08">1448. die 8 mensis aprilis.</date> Consecrata fuit ecclesia in insula Zlarin in nomine sanctae matris Christi.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1450">1450.</date> fuit mortalitas maxima in Sibenico et in dicto <corr>millesimo</corr> fuit jubileus tempore pape Nicolai quinti.</item>
            
               <item>
                  <date when="1445-04-19">1445. die 19 mensis aprilis.</date> Ego frater Stephanus Bilicich fui positus in corporalem possessionem in abbacia appelata sancti Nicolai portus Sibenicensis. tempore reverendi patris domini fratris Georgij Sisgorich, episcopi Sibenicensis ac magnifici domini
            Fantini Dacha Pesaro comitis Sibenicensis.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1449-06-29">1449. die penultima mensis Junij.</date> frater Paulus recepit habitum monacalem sancti Benedicti a reverendo patre domino fratre Stephano
            abbate.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1433-07-28">1433. die 28 mensis Julij</date> obijt Martinus Bilicich, cuius corpus iacet None in ecclesia sancti Ambrosij, cuius anima requiescat in pace, amen.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1427-12-07">1427. die 7 mensis decembris.</date> Obijt dominus Nicolaus Mirchouich, abbas sibenicensis.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1445-03-12">1445. die 12 Marcij</date> Obijt dominus Jacobus Michitich, abbas sibenicensis.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1447-11-23">1447. die 23 nouembris.</date> Obijt dominus Petrus de Cresauis abbas monasterii sancti Grisogoni jadrensis, doctor decretalium. </item>
            
               <item>
                  <date when="1448-03-11">1448. die 11. Marcij.</date> Obijt presbyter Michael archidiaconus Scardonensis.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1450-05-01">1450. die prima <corr>madij</corr> 
                     <del>aprilis</del>.</date> Obijt presbyter Georgius pronomine Zec.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1444-05-06">1450. die VI-a mensis <corr>madij</corr> 
                     <del>aprilis</del>.</date> Obijt presbyter Jacobus qui claudicabat. </item>
            
               <item>
                  <date>148. die. 8 mensis madij.</date> fuit combusta civitas Sibenicensis quasi in totum.</item> 
            
               <item>
                  <date>149. die 20 augusti</date>, fuit disturbacio inter nobiles et populares Sibenici.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1412-10-28">1412. die 28 mensis octobris.</date> 
                  <corr>dominium</corr> 
                  <corr>Veneciani</corr> 
                  <corr>habuerunt</corr> Sibenicum.</item> 
            
               <item>
                  <date when="1423-09-30">1423. die 30 septembris.</date> Ego frater Stephanus abbas sibenicensis, existens monachus simplex, fui ordinatus ad ordinem presbyteratus.</item>
            
               <item>Obijt papa Martinus quintus Romae <date when="1431">hora 4a noctis sub 1431.</date>
               </item>
            
               <item>Obijt papa Eugenius quartus. Romae <date when="1447">hora 22a diei sub 1447.</date>
               </item>
            
               <item>
                  <date when="1451-05-22">1451. die 22 mensis madij.</date> 
                  <corr>Dobroyus</corr> filius Georgij Chasalouich de Sibenicho recepit habitum monachalem sancti Benedicti in monasterio sancti Stephani de pinis diocesis Spalatensis, et illo tunc sibi fuit inpositum nomen Arsenius.</item>
            
               <item>
                  <date when="1451-11-04">1451. a di 4 nouembris.</date> Ego frater Stephanus Bilicich abbas Sibenicensis aplicui Spalatum pro visitando in monasterio sancti Stephani de pinis, <corr>vice et</corr> nomine reverendissimi in Christo patris domini Niceni Cardinalis 12 sanctorum apostolorum.</item>
            
               <item>Obijt Simon Matafarich de Jadra <date when="1452-04-09">die 9 aprilis 1452.</date>
               </item>
            
               <item>Obijt dominus Angelus Chauaza natione Venetus episcopus Traguriensis <date when="1452-05-16">die 16 mensis madij 1452 hora meridia.</date>
               </item>
            
               <item>
                  <date when="1408-08-24">14VIII. mensis augusti die XXIIII in festo sancti Bartolome apostoli</date> civitas Sibenici fuit combusta maiori parte aborea.</item>
               <pb/>
               <item>Dominus Jacobinus Baduario natione venetus, arciepiscopus Spalatensis obijt <date when="1452-04-18">die 18. aprilis 1452.</date>
               </item> 
            
               <item>deinde creatus est dominus Laurentius Zanni Venetus et positus fuit in corporalem possessionem <date when="1452-06-26">die 26 Junij 1452.</date>
               </item> 
            
               <item>Pater Andreas recepit habitum monachalem in ecclesia sancti Stephani de pinis diocesis Spalatensis <date when="1453-03-12">sub 1453 die 12 marcij.</date>
               </item>
            
               <item>Dominus Michael de Scibenico obiit nescio quando.</item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
