<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="brodaric-s-epist-1525-09-30">
            <titleStmt>
                <title>Stephanus Brodericus secretarius regius
                    Clementi papae VII, versio electronica</title>
                
                
                <author ref="brod01">
                    <persName xml:lang="hr">Brodarić, Stjepan</persName>
                    <date>1490-1539</date>
            </author>
                
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Bessenyei József</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 579</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na
                    <orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Siječnja
                        2012</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> MEK-02208 Lettere di principi = Litterae principum ad papam (1518-1578) /
                    szerkesztő Bessenyei József; fordító Kulcsár Péter, Nagy Gábor levél(ek),
                    dokumentum(ok) ; olasz, latin, magyar eredeti kiadvány: Lettere di principi =
                    Litterare principum ad papam = Fejedelmi levelek a pápának : 1518-1578 / átírta
                    és kiadta Bessenyei József Roma : Római M. Akad. Fraknói V. Történeti Int. ;
                    Budapest : OSZK, 2002 ISBN 963 200 442 6 Magyar történelem 1527-1790,
                    Egyháztörténet magyar történelem, római katolikus egyház, levelezés, pápa,
                    forrás, Vatikán, 1518-1578 MEK-be került: 2002-11-09 URL:
                    http://mek.oszk.hu/02200/02208 <relatedItem type="digitalizat">
                        <ref type="internet" target="http://mek.oszk.hu/02200/02208/">MEK OSZK
                            (PDF)</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q193478">Buda</placeName>
            </place>
             <place ana="destination">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q220">Rome</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender">
               <persName ref="brod01">Brodarić, Stjepan</persName>
            </person>
             <person ana="recipient">
               <persName ref="90633828">Clement VII, Pope, 1478-1534</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1525-09-30" period="15xx_1_third">1525-09-30</date>
                <placeName>Budim</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-29</date> Revizija oznaka. Svako pismo
                u posebnu datoteku. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-04-30</date>
                Novo, unificirano zaglavlje. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" n="14.2">

                <head>XIV/2 <date when="1525-09-30">1525. 30. Septembris</date>, Budae Stephanus Brodericus secretarius regius
                    Clementi papae VII.</head>


                <note resp="BJ">Segr. Stato, Principi, 3, f. 299.</note>

                <opener>
               <note resp="BJ">[Inscriptio in extera parte litterarum:]</note> Sanctissimo
                    domino nostro, domino Clementi VII pontifici maximo, domino mihi semper
                    clementissimo <note resp="BJ">[Alia manu:] Stephani Broderici Buda
                            <expan>Pridie</expan>
                        <expan>Calendae</expan> Octobris</note> Beatissime pater ac domine, domine
                    mihi semper clementissime! Post oscula pedum Sanctitatis Vestrę beatorum et meę
                    humillime servitutis in gratiam eiusdem commendationem.</opener>
                <p>De publicis rebus nostris scribit regia maiestas, dominus meus gratiosissimus,
                    privatum autem rerum mearum statum intelliget Vestra Sanctitas ex litteris
                    domini baronis, nuncii sui. Si res habebit bonum exitum, sicut credo omnino
                    futurum, suplico Vestre Sanctitati humilime, dignetur me rebus omnibus, quibus
                    poterit (poterit autem pluribus), adiuvare, quo possim hunc magistratum in
                    patria nostra summum cum honore et auctoritate gerere. Quod non dubito Vestram
                    Sanctitatem pro sua in me benignitate, pro sua singulari in res nostras cura ac
                    studio libenter facturam. Scribo de hiis plura ad dominum Marsupinum, cum quo
                    mihi sunt notę occultiores, cum quo, scio, possunt omnia libere communicari.
                    Ceterum scio Vestram Sanctitatem recordari egisse me superiori etate (in ipso
                    primo meo ad Vestram Sanctitatem adventu) nomine regio pro pileo cardinalatus
                    reverendissimo domino Strigoniensi conferendo Vestramque Sanctitatem id benigne
                    annuisse. Id cum ego hiis diebus Maiestati Regię referrem, egit eidem Vestrae
                    Sanctitati gracias amplissimas commisitque mihi et tunc et hodie rursus, ut pro
                    hac ipsa re privatis meis litteris scriberem ad Vestram Sanctitatem, cui
                    suplicat humilime Sua Maiestas, dignetur se Sanctitas Vestra omnem huius sui
                    desiderii facere compotem, quanto celerius cum commoditate Vestre Sanctitatis
                    fieri poterit, et hoc regnum suum, illam ecclesiam adeo insignem atque in toto
                    septemtrione primariam, hanc personam de se suisque regnis ac de Christianitate
                    tota optime meritam hoc honore afficere. Hoc a Vestra Sanctitate Maiestas Sua
                    summis precibus petit, me vere omnes <milestone unit="page"/> rationes mundi
                    inducunt, Clementissime Pater, ut idem suadeam Vestrę Sanctitati faciendum atque
                    ipsum dominum Strigoniensem omni gratia prosequendum. Non sum ego nescius earum
                    rerum, quę hic hiis diebus preteritis contigere, non sermonum, quos multos cum
                    Vestra Sanctitate et quidem liberrimos habui, sed res ita se habet, ut a domino
                    Francisco Marsupino Vestra Sanctitas intelliget. Ad quem plura scribo, ut dixi,
                    et certe omnia verissima. In summa: maiestas regia omnino optat a Vestra
                    Sanctitate ac ei enixe suplicat, ne dominus Strigoniensis in hac petitione
                    pretereatur, neque dubito Vestram Sanctitatem preces eius exaudituram. Ioannes
                    Bornemÿza (pater regis et omnium nostrum) incredibile est, quante amore,
                    observantia, servitute Vestram Sanctitatem prosequatur et colat. Credo Deum ita
                    voluisse consulere rebus nostris labentibus, ut haberemus in hoc sene aliquid
                    sustentaculum. Reverendissimus dominus Colocensis (filius et ipse huius senis et
                    quidem omnium charissimus) quid agat nunc, quo pacto nos ab hoste tueatur,
                    intelliget Vestra Sanctitas ex hiis, quę dominus baro scribit. Magne voluptati
                    fuerunt nobis ille littere ipsius de eis regionibus erecto exercitu, quas,
                    credo, Vestra etiam Sanctitas libenter videbit. Palatinus novus ostendit
                    mirabilem animum ad bene agendum, est nobiscum valde coniunctus. Vaÿvoda et ipse
                    singulari certe prudentia iuvenis. Denique habeo optimam spem res bene ac ex
                    desiderio ac prescripto Vestrae Sanctitatis <expan>curans</expan>, sed
                    fundamentum nullum <expan>firmum</expan> neque aliud plane video, quam quod ad
                    dominum Franciscum perscripsi. Rege ipso nihil posset esse melius in veritate
                    neque ad omne bonum inclinatius flexibiliusque, sed est etate nimium adhuc
                    immature ad tantum onus. Deus nos iuvabit et post Deum eius vicarius
                    sanctissimus.</p>
                <closer>Me et meam servitutem in gratiam Vestrae Sanctitatis humilime commendo. Quam
                    Deus conservet semper felicissimam atque incolumem. Bude, pridie Kalendis
                    Octobris. 1525. Eiusdem Vestrae Sanctitatis creatura et minimus servulus
                    Stephanus Brodericus</closer>

                <milestone unit="page"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
