<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="brodaric-s-epist-1533-03-08">
         <titleStmt>
            <title>Stephanus Brodericus Episcopus Sirmiensis Nicolao Olao, versio electronica.</title>
            <author ref="brod01">
               <persName xml:lang="hr">Brodarić, Stjepan</persName>
               <date>1490-1539</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Arnold Ipolyi</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat prema kasnijem znanstvenom izdanju (1876).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 484</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Siječnja 2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> Codex epistolaris; MDXXVI - MDXXXVIII; Nicolai Oláh. Ludovico IIo regi Hungariae et
          Mariae reginae a secretis, Ferdinandi I Cancellarii, dein Archiepiscopi Strigoniensis
          primatis Regni Hungariae et locumtenentis regii; Recensuit Arnoldus Ipolyi,... de Miklós
          Oláh, Arnold Ipolyi Codex epistolaris; MDXXVI - MDXXXVIII; Nicolai Oláh. Ludovico IIo regi
          Hungariae et Mariae reginae a secretis, Ferdinandi I Cancellarii, dein Archiepiscopi
          Strigoniensis primatis Regni Hungariae et locumtenentis regii; Recensuit Arnoldus
          Ipolyi,... Description : Collection: Academiae hungaricae budapestanae edita Serie
          Diplomatarior. N XXV Codex epistolaris; MDXXVI - MDXXXVIII; Nicolai Oláh. Ludovico IIo
          regi Hungariae et Mariae reginae a secretis, Ferdinandi I Cancellarii, dein Archiepiscopi
          Strigoniensis primatis Regni Hungariae et locumtenentis regii; Recensuit Arnoldus
          Ipolyi,... Langues : Français, Latin Sujets : oláh / correspondance Date de publication :
          1876 Types : texte imprimé / texte Éditeur : Bibliopolium Academiae Hung. ; Budapestini
          Auteur : Miklós Oláh / Arnold Ipolyi Format : 1 vol. (XXXIX, 639 p.) / 24 cm </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="abbr" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="encodingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="expan" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="l" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="namespace" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="pb" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="9"/>
          <tagUsage gi="person" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="place" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="quote" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="6"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="salute" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="tagUsage" occurs="46"/>
          <tagUsage gi="tagsDecl" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q1780">Bratislava</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="brod01">Brodarić, Stjepan</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="9923869">Olahus, Nicolaus, 1493-1568</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1533-03-08" period="15xx_1_third">1533-03-08</date>
            <placeName>Požun</placeName>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-30</date> Svako pismo u posebnoj datoteci. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date> Novo,
        unificirano zaglavlje. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <head>Posonii <date when="1533-03-08">8-a Martii 1533</date>.</head>
            <pb n="315"/>
            <opener>Stephanus Brodericus Episcopus Sirmiensis Nicolao Olao
          <expan>salutem</expan>
            </opener>

            <p>Gratissimae mihi fuerunt tuae litterae, quas Joannes Cegledinus mihi reddidit, qui et
          antequam tuas litteras accepissem, mecum de his aliisque negociis diligenter fuerat
          locutus. Et ego illi operam meam liberaliter fueram pollicitus. Quid enim mihi pro tali
          fratre et amico etiam non rogato faciendum non erat? Cuius probitatem et multiplices
          virtutes semper cupidissime sum complexus; omnia mea etiam penitiora eidem communicaui.
          Accessit ad priora cognitio etiam et familiaritas cum tota tua domo in Transsyluania, ubi
          non semel in domo tua sum amanter exceptus; nepotulos ex fratre tuos, non aliter, quam si
          mei fuissent, complexus. — Itaque quicquid unquam in rem tuam facere potero, id erit
          semper ad tuum votum, imo tibi et omnibus tuis ita paratum, ut non sim rogandus; satis
          erit me intelligere tuum id esse, vel alicuius tuorum negotium. Quod si iste conuentus
          Owariensis, aut potius Posoniensis (huc enim fuerat translatum) non fuisset dissolutus ob
          eas causas, quas intelligere potuisti vel certe intelliges, non defuisset rebus <abbr>T.
            D.</abbr> hic quoque mea opera, sicut in posterum quoque non deerit, ubicunque talia
          negotia agantur. Nam absque hoc iam non deerit, quantum intelligere possum, quin et pax
          fiat inter principes nostros, et talia inter subditos non transigantur; de quo Deo optimo
          maximo sunt ab omnibus gratiae agendae; et de his hactenus. Reliqui tuos <pb n="316"/>
          omnes saluos, apud quos fui in mense Maio anno superiore. Rogo autem <abbr>T. D.</abbr> ut
          obsequia mea humillima in gratiam maiestatis reginalis dominae nostrae clementissimae
          commendare per omnes occasiones velit; non possum ego quomodocunque negotia publica
          vadant, quicquid suae maiestati de me dicitur, aut aliquando fortassis dictum est,
          obliuisci tantae gratiae ac benignitatis, qua me indignum et immeritum sua est maiestas
          prosequuta, et supra omnes non solum aequales meos, sed me longo superiores sua
          authoritate euexerat. Pro quo suae maiestatis in me tanto beneficio volo, donec viuam,
          suae maiestatis erga me gratiam omnibus, quibus potero modis quaerere. Et utinam tam longo
          terrarum spatio non defungeremini a nobis, non potuissem profecto huc etiam usque mihi
          temperare, quin suam maiestatem reuerenter adiissem. Sed si Dominus Deus pacem dederit, ut
          spero, et plane futurum confido, non grauabit me ista etiam tam longe terrarum spatia
          emetiri, ut suae maiestati vel in parte saltem aliqua animi mei gratitudinem ostendem.
          Rogo autem <abbr>V. D.</abbr> velit mihi significare, et in quali me gratia esse sentit
          apud maiestatem suam reginalem, et de hoc exspecto fieri omnino certior a tua dominatione;
          est enim mihi in praecipuis votis esse in gratia suae serenissimae maiestatis, et possum
          in veritate dicere illud, quod apud Virgilium Aeneas: <quote>
                  <l>per sidera iuro,</l>
                  <l>Per superos, et si qua fides tellure sub ima est,</l>
                  <l>Inuitus Regina tuo de littore cessi.</l>
               </quote>
            </p>
            <closer>
               <salute>Me vestrae dominationi et aliis amicis, si qui adhuc istic nostri sunt memores,
            commendo plurimum, et <abbr>V. D.</abbr> felicem ac semper sanam esse cupio.</salute>
               <dateline>Posonii 8-a Martii 1533.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>