<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="brodaric-s-epist-1536-04-22">
         <titleStmt>
            <title>Brodericus Nicolao Olao suo, versio electronica.</title>
            <author key="brod01">
               <persName xml:lang="hr">Brodarić, Stjepan</persName>
               <date>1490-1539</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Arnold Ipolyi</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat prema kasnijem znanstvenom izdanju (1876).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 313</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na Filozofskom
          fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Siječnja 2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> Codex epistolaris; MDXXVI - MDXXXVIII; Nicolai Oláh. Ludovico IIo regi Hungariae et
          Mariae reginae a secretis, Ferdinandi I Cancellarii, dein Archiepiscopi Strigoniensis
          primatis Regni Hungariae et locumtenentis regii; Recensuit Arnoldus Ipolyi,... de Miklós
          Oláh, Arnold Ipolyi Codex epistolaris; MDXXVI - MDXXXVIII; Nicolai Oláh. Ludovico IIo regi
          Hungariae et Mariae reginae a secretis, Ferdinandi I Cancellarii, dein Archiepiscopi
          Strigoniensis primatis Regni Hungariae et locumtenentis regii; Recensuit Arnoldus
          Ipolyi,... Description : Collection: Academiae hungaricae budapestanae edita Serie
          Diplomatarior. N XXV Codex epistolaris; MDXXVI - MDXXXVIII; Nicolai Oláh. Ludovico IIo
          regi Hungariae et Mariae reginae a secretis, Ferdinandi I Cancellarii, dein Archiepiscopi
          Strigoniensis primatis Regni Hungariae et locumtenentis regii; Recensuit Arnoldus
          Ipolyi,... Langues : Français, Latin Sujets : oláh / correspondance Date de publication :
          1876 Types : texte imprimé / texte Éditeur : Bibliopolium Academiae Hung. ; Budapestini
          Auteur : Miklós Oláh / Arnold Ipolyi Format : 1 vol. (XXXIX, 639 p.) / 24 cm </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q220">Rome</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="brod01">Brodarić, Stjepan</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="9923869">Olahus, Nicolaus, 1493-1568</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1536-04-22" period="15xx_2_third">1536-04-22</date>
            <placeName>Rim</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-30</date> Svako pismo u posebnoj datoteci. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date> Novo,
        unificirano zaglavlje. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <head>Romae <date when="1536-04-22">22-a Aprilis anno 1536</date>.</head>
            <opener>Brodericus Nicolao Olao suo. Clarissime vir, domine et frater honorande salutem et
          commendationem. </opener>
            <p>
               <pb n="574"/> Ad litteras tuas, quae mihi gratissimae fuerunt, cogor paucis respondere,
          cum non satis validus ob longam, quam ex multis laboribus contraxi aegritudinem ac renum
          incommoditatem in procinctu nunc eundi hac ipsa de causa ad balnea Senensia coacti
          intrare. Te et bene valere, et bene ac feliciter agere gaudeo magnopere. Nec diu patria
          cariturum spero, nisi tua sponte velis te prorsus ab ea perpetuo abdicare; quod, opinor,
          non facies, praesertim cum in ea, quod spero et opto, honoratum locum habere possis. Quod
          ut fiat, et ego diligentem operam nauo. De serenissimae reginae, dominae nostrae
          clementissimae in me animo quid dicam, fortasse ob multa obsequia, quae pro virili mea in
          rem sacratissimorum fratrum eius maiestatis reginalis in negocio Hungarico feci et facio,
          mereor gratiam aliquam, vel merebor, quando obsequia mea magis clara esse incipient. Et
          spero, quod maiestas eius in me propitios conuertet oculos. Quod precor Deum, ut mihi
          contingat. Tu vero interim rogo, non <pb n="575"/> cesses eius maiestatem mihi reddere
          placabilem. Quo non est aliud, quod magis in vita exoptem; obsequiaque mea humillima in
          gratiam eius reginalis maiestatis per omnes occasiones commendabis. Hic apud caesarem est
          conclusum, ut pro finali rerum Hungaricarum conclusione reuerendissimus dominus Lundensis,
          bonus amicus tuus et magnus rerum tuarum fautor ad serenissimum regem meum proficiscatur,
          cum reuerendissimo domino Agriensi, Frangepano, cui et ipsi tu satis es commendatus. Ego
          apud caesarem remaneo usque ad rerum conclusionem; quae in eo statu sunt ut de bono fine
          non possimus dubitare. Missurus est breui et pontifex unum ex reuerendissimis cardinalibus
          huius rei gratia in Hungariam. Noua inter caesarem et Gallum vos scitis melius. Pro
          libellis iucundissimis ago gratias amplissimas, et me totum vestrae dominationi commendo,
          quae rogo, ut me commendare dignetur domino Cornelio Sceppero. </p>
            <closer>
               <salute>Vestra dominatio felix valeat nostri memor. </salute>
               <dateline>Romae 22-a Aprilis anno 1536.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
