<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="brodaric-s-epist-1531-01-25">
         <titleStmt>
            <title>Epistula ad Francescum di Nobili dictum Cheream, versio electronica.</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q786884">
               <persName xml:lang="hr">Brodarić, Stjepan</persName>
               <date>1490-1539</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Franjo Rački</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
          Digitalizat kasnijega znanstvenog izdanja (1884).
        </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 523</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni
          projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
          Hrvatska.  <date>Siječnja 2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
          Fr. Rački (ur.)
          Izvodi iz dnevnika M. Sanuda (nastavak: 1529-1532).
          Starine JAZU, knj. 16 (1884), s. 130-208 (176-177).
        </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q193478">Buda</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="brod01">Brodarić, Stjepan</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="25413986">Cherea, Francesco</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1531-01-25" period="15xx_1_third">25.1.1531</date>
            <placeName>Buda</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-06-28</date>
        Novo, unificirano zaglavlje.</change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart>Epistula Stephani Broderici ad Francescum di Nobili dictum Cheream (25. Ianuarii 1531.)</titlePart>
         </docTitle>
      </front>
      <body>
         <div type="epistula">
            <head>A di 21 ditto. Copia di vna lettera da Buda di 25 Zener 1531 per il reverendo domino
          Broderico, eletto sirmiense, consiliario regio, a domino Francesco di Nobili ditto
          Cherea.</head>
            <pb n="176"/>
            <opener>Magnifice domine et amice honorande salutem et seruiciorum comendationem.</opener>
            <p>Ego post meum a Vestra dominatione discessum, licet fuerim in multis et diversis
          difficultatibus et periculis in mari et in terra, omnibus tamen Deo duce superatis perueni
          tandem huc ad Majestatem regiam, dominum meum clementissimum, quem reperi hic Bude optime
          sanum et incolumem. De statu vero sue Majestatis id possum Vestrae dominationi scribere,
          Majestati sue, Dei optimi nutu, omnia prospera succedunt, Dominationem Vestram
          intellexisse existimo, quantos et quam forti manu, tum terra quam Danubio, rex Bohemie
          Ferdinandus fuerit superioribus diebus agressus a Sua Majestate; atque id eo tempore, cum
          ex altera parte pro concordia nobiscum ineunda ageret, et pro hoc tam apud Serenissimum
          Polonie regem, quam apud invictum ac potentissimum imperatorem Turcorum oratores suos
          haberet; et quamvis Majestas regia videre hostium vires et apparatum esse prepotentem, nec
          ciuitatem hanc <pb n="177"/> Budensem et castrum regium esse tale, quam videretur admodum
          idoneum ad validiorem oppugnationem sustinendam, confisa tamen Majestas regia in Deo
          omnipotente et in virtute eorum, qui cum sua Majestate erant, obsidionem ipsam expectauit,
          et in hac ipsa civitate ac regia sua permanere statuerat. Cum itaque quinquaginta integris
          diebus fuisset sua Majestas fortissime oppugnata, quassatis pluribus in locis et dirutis
          magna ex parte muribus ciuitatis, cuniculis etiam aliquot sub terra actis, nihil tamen sue
          Majestati, a deo ita volente, nocere potuerunt, sed demum cum tali strage recedere et
          obsidionem relinquere sunt coacti, ut quantum ex his, qui ab hostibus ad suam Majestatem
          transfugerunt, intelligere potuimus, supra duo millia hominum in eorum exercitu sint
          desiderati, et in his non pauci primarij viri; octo autem sint naues suis militibus
          orbate, ex nostris pauci admodum pro tanto numero perierunt. Obsidebantur cum Majestate
          regia plerique primores et magnates regni Hungarie, tum vero illustris D. Aloisius Gritti,
          filius serenissimi principis Vestri, cuius prudentie et industrie non solum Majestas
          regia, sed omnes a minimo usque ad maximum, qui obsidebantur, pro salutis et victoriae
          tribuunt palmam. Majestas Regia predictum dominum Aloisium nouo donavit titulo, fecit eum
          gubernatorem regni, deinde comitem de Marmarosio relictis apud eum beneficiis
          ecclesiasticis, et thezaurariatu, que prius etiam a sua Majestate habuerat; modo ipse
          dominus Aloisius missus est a Majestate regia Constantinopolim ad imperatorem Turchorum in
          certis negotiis regni et regie Majestatis. Inducie tractantur nunc inter nostros et
          Germanos cum capitaneo Caroli imperatoris, Vilelmo videlicet Rogendorff, qui non solum
          capitaneus est regis Ferdinandi, sed et intimus consiliarius ipsius Caroli imperatoris.
          Hic erat dux et caput exercitus, qui Majestatem regiam obsidebat. Hoc etiam ea causa volui
          ad Vestram dominationem perscribere, ut serenissimo Principi et domino domino duci
          Venetiarum, domino nostro gratioso, Vestra dominatio ostendere velit, et etiam dominis
          meis observandissimis oratoribus regum Francie et Anglie. </p>
            <closer>
               <salute>Dominationem vestram felicissime valere opto. </salute>
               <dateline>Datum Bude xxv Jannuarij anno Domini 1531.</dateline>
               <signed>
                  <add>Sottoscritta</add>
                  <abbr>E. V. magce.</abbr> amicus et frater S. Brodericus, electus Sirmiensis,
            consiliarius regius.</signed>
               <address>
                  <addrLine>A tergo: Al nobile ms. Francesco di Nobili di Luca, ditto el Cherea, amico et come fratello honorando.</addrLine>
               </address>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>