<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="brodaric-s-epist-1525-11-30">
            <titleStmt>
                <title>Stephanus Brodericus secretarius regius
                    Clementi papae VII, versio electronica</title>
                
                <author key="brod01">
                    <persName xml:lang="hr">Brodarić, Stjepan</persName>
                    <date>1490-1539</date>
            </author>
                
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Bessenyei József</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 405</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na
                    Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Siječnja
                        2012</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> MEK-02208 Lettere di principi = Litterae principum ad papam (1518-1578) /
                    szerkesztő Bessenyei József; fordító Kulcsár Péter, Nagy Gábor levél(ek),
                    dokumentum(ok) ; olasz, latin, magyar eredeti kiadvány: Lettere di principi =
                    Litterare principum ad papam = Fejedelmi levelek a pápának : 1518-1578 / átírta
                    és kiadta Bessenyei József Roma : Római M. Akad. Fraknói V. Történeti Int. ;
                    Budapest : OSZK, 2002 ISBN 963 200 442 6 Magyar történelem 1527-1790,
                    Egyháztörténet magyar történelem, római katolikus egyház, levelezés, pápa,
                    forrás, Vatikán, 1518-1578 MEK-be került: 2002-11-09 URL:
                    http://mek.oszk.hu/02200/02208 <relatedItem type="digitalizat">
                        <ref type="internet" target="http://mek.oszk.hu/02200/02208/">MEK OSZK
                            (PDF)</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q193478">Buda</placeName>
            </place>
             <place ana="destination">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q220">Rome</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender">
               <persName ref="brod01">Brodarić, Stjepan</persName>
            </person>
             <person ana="recipient">
               <persName ref="90633828">Clement VII, Pope, 1478-1534</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1525-11-30" period="15xx_1_third">1525-11-30</date>
                <placeName>Budim</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-29</date> Revizija oznaka. Svako pismo
                u posebnu datoteku. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-04-30</date>
                Novo, unificirano zaglavlje. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" n="14.3">
                <head>XIV/3 <date when="1525-11-30">1525. 30. Novembris</date>, Budae Stephanus Brodericus secretarius regius
                    Clementi papae VII.</head>


                <note resp="BJ">Segr. Stato, Principi, 3, f. 355.</note>


                <opener>Beatissime pater et domine, domine clementissime! Post oscula pedum
                    Sanctitatis Vestre beatorum et mei humillimam commendationem.</opener>
                <p>Molestissimum mihi est hec etiam pauca, que nunc ad Vestram Sanctitatem scribo,
                    aliena manu mihi esse scribenda. In causa est oculorum lippitudo, qua tamen
                    levari incipio et brevi penitus liberari spero. Alia Vestra Sanctitas partim ex
                    litteris regiis et domino Francisco Marsupino, partim ex litteris domini baronis
                    intelliget. Hoc volui etiam litteris meis significare huius rei, pro qua
                    Maiestas Regia ad Vestram Sanctitatem scribit, conficiende Maiestatem Eius
                    cupidissimam esse. Ego vero, cum nihil dubitem Vestram Sanctitatem desiderio
                    Maiestatis Regie sponte satisfacturam vel iam pocius satisfecisse, non est, quod
                    de hoc plura scribam. Illud visum est Vestre Sanctitati in memoriam reducere
                    supplicasse me Vestre Sanctitati baronis nomine, ut quando pileus in Hungariam
                    mittendus esset, ad eius manus mitteretur. Cupit id baro honoris pocius sui et
                    amicicie illius, de quo agitur, quam alicuius sui commodi causa. Supplico igitur
                    Vestre Beatitudini tam meo, quam baronis nomine, dignetur in hoc preces
                    utriusque nostrum exaudire, et pileum ipsum, si mitti contigerit, per hunc
                    nuntium seu cursorem regium ad baronem mittere, poterit huic ipsi tuto
                    consignari et eum fideliter deferet. Pro tanta gratia et benignitate Vestre in
                    me Sanctitatis, quantam ex litteris domini Carpentratensis<ref>26</ref> facile
                    intellexi, ago Vestre Sanctitati gratias immortales daturus operam totis
                    viribus, dum vivam, ut referre etiam saltem in parte fidelibus obsequiis possim.
                    Memor ero, clementissime pater, in perpetuum sanctissimorum preceptorum Vestre
                    Sanctitatis, que mihi a se discedenti dedit, memor etiam sentencie vive vocis
                    oraculo Vestre Sanctitatis in me in utramque partem late, sive bene, seu (quod
                    Deus avertat) perperam servirem ei, ad cuius obsequia a Sanctissimo Christi
                    vicario mittebar. Que cum ego nostro Abstemio in primo meo ex urbe reditu
                    narrarem, non potuit senex integerrimus et Tue Sanctitatis observantissimus
                    lachrimas pregaudio continere considerans Sanctitatem Tuam tantam de filio
                    communi (nam et ipse regem filium sibi iure educationis vendicat) curam et
                    sollicitudinem habere. Vestre Sanctitati uti domino meo clementissimo humillime
                    supplico, dignetur me sua solita gratia prosequi.</p>
                <closer>Quam Deus Optimus Maximus quam diutissime felicem et incolumem conservet, in
                    cuius gratiam me et mea servitia rursus humillime commendo. Ex Buda, ultima
                        <note resp="BJ">26 Iacobus Sadoletus episcopus Carpentrensis, secretarius
                        pontificis summi, munere legati fungens, litterarum humaniorum cultor. Unus
                        expertorum rerum Hungaricarum praecipuorum apud Sanctam Sedem
                        Apostolicam.</note>
                    <milestone unit="page"/> novembris. MDXXV. Eiusdem Vestre Sanctitatis humilimus
                    servulus Stephanus Brodericus</closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
