<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De exemplis illustrium virorum (a. 1594), versio electronica</title>
            <author>
          <persName xml:lang="hr">Euzebije Kaboga</persName>
               <date>c. 1541-1594</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="305660390">Irena Bratičević</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-03-17T15:05:00</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u
                     Zagrebu</ref>
               </orgName>
            </publisher>
            <pubPlace>
               <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            </pubPlace>
            <date>ožujak 2018</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" notBefore="2017-12-25">
                  <p>The Creative Commons Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) Licence applies to
                     this document.</p>
                  <p>The licence was added on March 22, 2018.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Bratičević, I. (2016). De exemplis illustrium uirorum Euzebija Kaboge. Colloquia
               Maruliana ..., 25.(25), 71-84. Preuzeto s https://hrcak.srce.hr/157552</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="segment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:*/tei:*[@n='$1']/tei:*[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts div or title and head or p or titlePage.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="div" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:*/tei:*[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts head and div or title.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1594" period="15xx_3_third">non post 1594</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>poesis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa - exempla</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName> Prvi unos. <date>2018-03-19T13:36:42.940202620</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text  xml:base="urn:cts:croala:caboga01.croala2985887.croala-lat1:" xml:lang="lat">
      <front>
         <pb n="2r"/>
         <titlePage n="titlePage">
            <titlePart n="titlePart">EVSEBII CABOGHAE BENEDICTINI 
               <lb/>DE EXEMPLIS ILLVSTRIVM VIRORVM RHACVSANAE CIVITATIS
               <lb/>VEL ET EXTERORVM QVI 
               <lb/>IN EAM ALIQVO BENEFICIO NOTI HABENTVR</titlePart>
         </titlePage>
      </front>
      <body xml:lang="lat">
         <pb n="3r"/>
         <head n="head">Eusebii Caboghae <hi>benedictini exempla aliqua illustrium uirorum Rhacusanę
               ciuitatis</hi>
         </head>
         <div n="3" type="div2">
            <head n="head">Prologus</head>
            <p n="p"> Non possum non uehementer admirari tacitusque mecum laudare uirtutes et sapientiam
               qua Rhacusanam rem ita a primis incunabulis institui contigit ut facile suo progressu
               gentis ingenia et animorum integritatem significare potuerit. Quę enim uirium suarum
               potentia minus consequi potuit, fide, iustitia et multa <pb n="3v"/> numinis pietate,
               longe lateque fama nominis extensa, obtinuit maximorumque orbis regum et principum
               gratia, studio et suauissimo affectu firmauit et auxit. Vbi et cuique spectare
               licebit non <note xml:id="ftn1" place="foot" n="1"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum autorum pręstantiam sed insequentium quoque non uulgaris uirtus quem
               suis laboribus ac uigiliis fructum sibi pepererit. Satis enim partis non nihil
               addidisse <note xml:id="ftn2" place="foot" n="2"> addidisse] addisse <hi rend="italic">A</hi>
               </note> uidetur, dum optimis, <sic>que</sic> iacta fundamenta erant, sanctissimarum legum, quę
               genti dedere, diligenti exactaque et fideli obseruantia reliquum ędificii exigerent,
               sine quibus nulla ciuitas firma stabilisque esse potest, nullum imperium diuturnum et
               florens. <pb n="4r"/> Vt ergo horum aliquam memoriam posterorum documentis tradere
               possimus <note xml:id="ftn3" place="foot" n="3"> possimus] deduceremus <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> , uel paucorum huius urbis illustrium uirorum ex tam numerosa multitudine
               (quam tot seculorum ętates protulisse ambiguum <note xml:id="ftn4" place="foot" n="4"> ambiguum] ambigimus <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> non est, etsi horum <note xml:id="ftn5" place="foot" n="5"> horum] aliquorum
                     <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> nomen non alicuius scriptoris beneficio iniuriam temporis effugere potuerit),
               virtutes et horum in patriam benefacta aliquo scripturę monumento commendare opere
               pretium uisum est, quum factorum exempla, pręsertim domestica, prę illis quę uerbis
               exhibentur multo efficaciora ad uirtutem calcaria habentur, et illa quidem
               pręclarorum uirorum, quę Rhacusanum nomen et <pb n="4v"/> domi et foris satis
               illustrare possent non deerunt, ubi <note xml:id="ftn6" place="foot" n="6"> ubi] in
                     quibus<hi rend="italic"> A in marg.</hi>
               </note> primos eius conditores non <sic>imerito</sic> uindicare uidentur. </p>
            <pb n="5r"/>
         </div>
         <div n="4" type="div2">
            <head n="head">De sancto Hilarione Palestino</head>
            <p n="p"> Non, ut uidetur, temere insigne <note xml:id="ftn7" place="foot" n="7"> insigne]
                  insignire <hi rend="italic">A</hi>
               </note> illud Hilarionis factum principem locum in his tenere uisum est, quo quanto
               Dei optimi maximi prouidentia salutem necdum nati Rhacusani populi exitio subductam
               adhuc parentis curauerit in lumbis, satis ostensum est. Dum hic sanctissimus homo,
               pietate et humanitate plenus, pręclaris et diuinis signis genti uere <sic>illaritatis</sic>
               nuntia <sic>pretulisse</sic> uisus sit, quibus illam seculis inauditam ęquoris inundationem
               frenatam, <pb n="5v"/> mare receptis fluctibus pacatum <sic>redidit</sic> et prouinciam a uoraci
               draconis ingluuie non sine magno incolarum stupore et extasi redemptam dedit, antro
               belluam prępotenti uerborum uirtute extractam paratumque rogum conscendere et uoracem
               ignis uirtutem ad exustam perferre adigens. Vnde et cęptis felicem progressum his
               pręlibatis augurari placuit. </p>
         </div>
         <div n="5" type="div2">
            <head n="head1">De Gregorio, Arsatio, Victorino Vitaleque archidiacono et Fauentino presbitero,
               primis urbis Rhacusanę conditoribus</head>
            <head n="head2">Ex Constantini VII. imperatoris libro</head>
            <p n="p">Pręclara illustrium uirorum Gregorii, Arsatii, <pb n="6r"/> Victorini Vitalisque
               archidiaconi et Fauentini presbiteri facinora satis ostendere et animi sui
               pręstantiam et inuictę in aduersis Romanę uirtutis constantię nihil inaccessum
               fuisse, a cuius ęmulatione animum nunquam abducere uisi sunt. Dum post Epidaurum
               Slauorum <sic>exarsione</sic> cum reliqua Dalmatia euersum et Salonis, aliquantulum horum furore
               declinato, unanimi conspiratione egressi, non prius desiere a cęptis quam damna, <sic>que</sic>
               patrię malę fortunę <sic>procela</sic> intulerat, resarcita pro presenti rerum statu<note xml:id="ftn8" place="foot" n="8"> pro presenti rerum statu] pro presenti fortu
                  rerum statu <hi>A</hi>
               </note> dedissent, priori sede (data pro felici omine noua nominis <pb n="6v"/>
               nuncupatione) munitionibus<note xml:id="ftn9" place="foot" n="9"> munitionibus]
                  munitioribus <hi>A</hi>, munitionibus <hi>S</hi>
               </note> translata, quibusque curis et solicitudinibus, quę multę et acerbissimę
               undique obsidebant, infracto superatis animo.</p>
         </div>
         <div n="6" type="div2">
            <head n="head1">De Polimiro Bello, Illirici rege, urbis Rhacusanę instauratore</head>
            <head n="head2">Ex Docleate</head>
            <p n="p"> Haud profecto incongruum esse existimo Polimirum regem Rhacusanorum ciuium numero
               ascribere, et si minime natalium iure, at certe beneficii magnitudine, quod non <note xml:id="ftn10" place="foot" n="10"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>, non <hi rend="italic">S</hi>
               </note> solum illa adęquare, sed multo etiam superare certum est. Ecquis <note xml:id="ftn11" place="foot" n="11"> Ecquis] Et quis <hi rend="italic">S</hi>
               </note> non <pb n="7r"/> uidet in huius clarissimi uiri opere magnanimi et religiosi
               principis generosum et pium simul elucere animum? Qui regium stema, quo ortus erat,
               non magis bellica uirtute, que et Belli cognomen indiderat, quam pietate exhornauit.
               Studio enim optimatum regni sui ad auita sceptra <note xml:id="ftn12" place="foot" n="12"> sceptra] sceptra capessenda <hi rend="italic">S</hi>
               </note> euocatus, affinitate, quam paricidii scelus infecerat, iam merito extincta,
               postquam Seislaui patruelis impietas aliquandiu exulare fecisset, ex sanctitatis
               asilo Romę, religione satis imbutus, pietati apprime studens, urbe <note xml:id="ftn13" place="foot" n="13"> urbe] Roma <hi rend="italic">S</hi>
               </note> sacra martyrum pignora ad regni sui auspicia felicius capesenda, permissu
               Romani pontificis asportat, nobilissimo <pb n="7v"/> frequentique illo suo comitatu
               egresus, et ubi primum nauibus Dalmatiam appulit, clarissimi facinoris aliquod
               emolumentum <note xml:id="ftn14" place="foot" n="14"> emolumentum] monumentum <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> dare studens, ibi Rhacusę urbem <note xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
                  urbem] urbis <hi rend="italic">A</hi>,<hi rend="italic"> </hi>urbem <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> , quam Epidauritani dirrutę patrię loco quamuis perexiguis initiis excitare
               moliti fuerant, Sarracenicaque uis progressum inhibuerat, felici omine instaurare
               aggressus est, arce ęditissimis rupibus extructa ad tutelam et munimen urbis, quam ad
               Epidauritanos suorum frequentia, qui se affinitate contingebant satis excoluit;
               Senatui allectoque ex utrisque <note xml:id="ftn16" place="foot" n="16"> allectoque
                  ex utrisque] ex utrisque allecto <hi rend="italic">S</hi>
               </note> curam et horum procurationem tradidit ędibusque, quas protomartyris <pb n="8r"/> numini excitatas dicarat, exornat diuorumque numine sanctorum artuum
               depositione expleuit, quibus et adhuc maxima ueneratione memorabilis perdurat <note xml:id="ftn17" place="foot" n="17"> perdurat] perdurat cultus <hi rend="italic">S</hi>
               </note> ; et ne quid tandem nouę urbi deesset, episcopum Epidauritanum nutu
               Apostolicę Sedis donat. Unde ferunt et principi memorię (cui ob ingentia beneficia
               conditoris detulere nomen) ęri, cuius adhuc in uenalibus usus, capitis expressam
               asseruari effigiem. </p>
         </div>
         <div n="7" type="div2">
            <head n="head">De Joanne, primo Rhacusę episcopo</head>
            <p n="p">Rara nec communis uirtus, pręcipue <pb n="8v"/> uero fortitudo et in conciliandis
               animis circumspecta dexteritas uirum commendat dum collapsę Ecclesię suppetias dare
               annitenti multa sapienti consilio nec sine diuino nutu pręstare contigit, priori sede
               Rhacusę tunc recens a Polimiro excitate; traslata <gap/> multos, dissidio et tumultu
               circumadiacentium regionum iactatos, Epidauritanis reliquiis, etsi moribus et lingua
               dissimiles, simul coalescere fecit, ut iis non imerito illum et sacri chorifei laudem
               et restitutę patrię decus sibi parasse dicere possis. Semina enim sua prouidentia
               iacta et diuino aucta munere posteros florentissima pręsentis <pb n="9r"/> ciuitatis
               messe frui dedere; quam non tam pactione exoluendi annui tributi, quam morum et uitę
               integritate ab accolarum redemit uexatione. His enim artibus sanctissimus pręsul
               Slouinis suę uirtutis specimen dederat et recens susceptę fidei feruore cicures mire
               in sui uenerationem allexerat.</p>
         </div>
         <div n="8" type="div2">
            <head n="head1">De fide et gratitudine Rhacusani senatus</head>
            <head n="head2">Ex Docleate</head>
            <p n="p"> Qua memoria merita Rhacusanus retinuerit Senatus quantoque referendę gratię
               studiosum se <note xml:id="ftn18" place="foot" n="18"> studiosum se] studiosum <hi rend="italic">A</hi>
               </note> semper exhibuerit, non <pb n="9v"/> minus quam eius eximia fides, satis a
               condita elucet urbe. Post Polimiri patris, regis clarissimi, decessum Tescemiro ad
               optimatum perfidiam <note xml:id="ftn19" place="foot" n="19"> perfidiam] perfidia <hi rend="italic">A</hi>
               </note> deserto, soli cum Tribuniensibus, ut semper suis regibus, integerimam
               probarunt fidem, quibus, et merito, regum et principum pręsertim accolarum,
               ingenuitatem animorum suorum mirantium, studia magis in se, non postremo urbis suę
               progressu, allexerunt. </p>
         </div>
         <div n="9" type="div2">
            <head n="head1">De pietate et religione Rhacusani senatus</head>
            <head n="head2">Ex antiquis scriptis</head>
            <p n="p">Quę olim futurę suę amplitudinis imagines <pb n="10r"/> protenderent christianis
               Rhacusę optimatibus, non postrema pietatis et religionis semina enitere uisa sunt.
               Fortunis adhuc tenues, quum horum res angustissimo terrarum clauderentur spatio, quam
               propensum suum in Deum fuerit studium, satis misericordię ostenderunt operibus.
               Cromensem insulam (quę tunc non postrema agrorum suorum pars erat et priuatas horum
               fortunas non parum excolere poterat) diuo Benedicto, monastici instituti legislatori,
               ędibus publicis sumptibus excitatis, Deo optimo maximo quasi primitias Romano
               annuente pontifice obtulere anno fere septuagesimo salutis supra octingentesimum, <pb n="10v"/> ut ex uetustissimis horum scriptis conicere potui, quo facto breui
               publice et priuatim diuitiis et amplitudine non parum aucti sunt. Diuino enim munere,
               quod illa pietate promeritos facile crediderim, ita finitimorum iniere gratiam, ut
               horum liberalitate terras et agros non paruipendendos partim dono partim exiguo
               soluto pretio acceperint, quibus urbi suę et uires et ornamenta haud exigua
               acceserunt. Nec alicui mirum esse debet me opinione duci Rhacusanas res ita
               profecisse; neque enim desunt sacra simul et profana exempla quę pietate et
               exactissimo numinis cultu urbes et prouincias sępe maximas incrementa sumpsisse et
                  <pb n="11r"/> ad magna queque imperia accessisse doceant.</p>
         </div>
         <div n="10" type="div2">
            <head n="head">De Vitale primo Rhacusę huius nominis episcopo</head>
            <p n="p">Debet Rhacusa multis uariisque nominibus Vitali primo huius nominis suo episcopo.
               Hunc siquidem sanctissimum antistitem morum integritas et spectabilis exactissimę
               uitę innocentia Deo in paucis acceptum, urbique et Ecclesię magno fuisse usui et
               decori clarissima attestarunt opera quibus posteris eximium uirtutis documentum
               dedit. Cura enim et multa sui <pb n="11v"/> muneris uigilantia, quę nobilissimę
               religiosęque ciuitati ornamentum esse possunt, expleta cumulataque non postremo
               reipublicę emolumento dedit. Quandoquidem prę omnibus qui uel precessere uel
               subsecuti sunt patientissimum et impigrum expediendis magnis se rebus, et patriam
               doctis et religiosis uiris et quęque ad animarum salutem spectare uisa sunt
               frequentem redidit. Strenua in Lacromensis cęnobii fundatione nauata opera, dignus
               etiam fuit qui a Deo in gratiam haberet urbi cęlicolarum exorare patrocinia, dum ibi
               sacra horum pignora sibi diuinitus reuelata importat.</p>
            <pb n="12r"/>
         </div>
         <div n="11" type="div2">
            <head n="head">De Petro monacho Benedictino qui primus Rhacusam ordinis sui instituto
               excoluit</head>
            <p n="p"> Exit et suus hic Petro, probato admodum uiro, iure optimo locus (familiare cognomen
               priorum negligentia excidit), qui quanto pręclare se in ornatu patrię gesserit,
               oculis omnium aperuit. Quum tunc primum nascente in urbe desiderarentur religiosa
               cęnobia et hic diuino spiritu afflatus Diomedes insulas ad Ruffum abbatem, uirum illa
               ętate sanctitatis fama celeberimum, Benedictini instituti norma se <note xml:id="ftn20" place="foot" n="20"> norma se] norma <hi rend="italic">A</hi>
               </note> imbuens, accessit ibique religione et exacto numinis cultu adeo profecit <pb n="12v"/> ut non multo post superno ductu, quasi ad suos reuisendos, asportatus,
               laudem patrię hoc ipso instituto excultę primus referre promeruit, Cromensi insula
               magno suorum ciuium studio sibi et successoribus sacris exędificatis ędibus, ubi, in
               religiosę disciplinę apice excolendo die noctuque indefessus perseuerans, breui
               plures suo exemplo perfectę uirtutis ęmulatores reliquit. </p>
         </div>
         <div n="12" type="div2">
            <head n="head">De consilio et prouidentia Rhacusani senatus</head>
            <p n="p"> Cum denuo Sarracenica uis Adriaticis <pb n="13r"/> imineret litoribus et mens
               superiori pernitie exterrita fluctuaret, Rhacusani patres prudentissime communicato
               cum Iadertinis <note xml:id="ftn21" place="foot" n="21"> Iadertinis] Iadestinis <hi rend="italic">A</hi>
               </note> consilio (quorum ciuitas, sicut regionis et agri felicitate reliquas Dalmatię
               urbes longe superat, ita id temporis opibus et magni spiritus ciuibus eminebat)
               Slauenos accolas, qui nuper Christianam cęperant admirari religionem, missis
               persuadent legationibus Dalmatię et Christiano nomini subuenire, illaque remota
               pernitie, pulsis e Gargano Sarracenis, se non solum ab hoste tutos, uerum etiam
               fortunę suę Elaphidum insularum accesione non parum adiectum uidere, et ita <pb n="13v"/> prouidentiam, quam in sui senatus consilio prudentię coniunctam habere
               consueuerunt, non <note xml:id="ftn22" place="foot" n="22"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum tuendis sed parandis quoque nouis rebus adfuisse animaduertunt. </p>
         </div>
         <div n="13" type="div2">
            <head n="head">De Joanne Fructio</head>
            <p n="p"> Vt annumerata his illustrium exemplis Joannis Fructii, suo munere non ignobilis
               uiri, facilius memoria excoleretur et posteris absterso aliquanto uetustatis squalore
               quo magis commendata esset, <note xml:id="ftn23" place="foot" n="23"> commendata
                  esset] commendaretur <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> non indigna fuit. Eam enim uix adhuc perexiguis quibusdam simbolis insinuari
               potius quam <pb n="14r"/> ut uiri merita postulare uidebantur aperte testata
               animaduerteris, unde et ingratitudinis labem genti dimouendam his aliquanto firmius
               commendari uisum est. Licet enim hic molestissimo nauigationis labore fortunam pro
               nationis instituto extendere eniteretur, se tamen patrię pio nunquam defuisse studio
               satis aperuit importatis sacris Zenobii martiris pignoribus et eius sororis, quę
               Christianę ueritati haud obscuro uirginei sanguinis effusione testimonia redidit et
               cum fratre fama nominis ubique Christiano orbi extensa innotuit. Quos quidem
               singularis Niceferi <pb n="14v"/> religiosi pręsulis et Vitalis Vetrani prętoris
               ueneratio urbi in pręcipuos protectores dedit, quum non casus, sed diuina prouidentia
               religiosis et christianis affectibus largiri satis uisa sit. </p>
         </div>
         <div n="14" type="div2">
            <head n="head">De Stojco presbitero</head>
            <p n="p"> Vereor ne hęc tam pia ęquis auribus aliqui legant, quod hęc ipsa ciuitas Venetas
               insidias immerita sępius sustinuit. Senatum enim illum, plusquam hostilibus odiis
               libertatis <note xml:id="ftn24" place="foot" n="24"> libertatis] liberatis <hi rend="italic">A</hi>
               </note> suę infestum, immiti quadam rabie et cupiditatis suę stimulis exagitatum, <pb n="15r"/> ut sui iuris sceptra toti Dalmatię inferret, non semel experta est. Quę
               sane non pertulit Stoicus ille ętate sua ornatissimus et religiosus sacerdos in
               patrię oppressione, unde et merito et oppresse patrię ass<gap/> laudem tulit et clarum
               nomen apud suos est assecutus. Protomartyris quippe ędibus ad sacras reliquias
               pernoctans et orationi uacans, insidiarum et mali horum in Rhacusam animi diuinis
               oraculis edoceri meruit, eamque exemptam non aliqua classe uel insanis copiis uel
               <gap/> militis, sed diuorum <gap/> tutela. Ferunt enim hostibus uisam martyris faciem
               multo fulgore ex <pb n="15v"/> prepotenti numinis uirtute radiantem, męnibus in urbis
               protectionem ualentibus uiribus deambulantem urbanorumque stationes et excubias
               existimantes pedem retulisse ac his adeo horum concidisse audaciam, ut quoad ille
               superuiueret, ab eius inuasione prorsus deturbarentur <note xml:id="ftn25" place="foot" n="25"> deturbarentur] deturbarent <hi rend="italic">A</hi>
               </note> . Ne ergo locus numine plenus debita religione careret, mox delubrum ubi hęc
               uisa sunt magno patri Blasio senatus consulto decretum est. </p>
         </div>
         <div n="15" type="div2">
            <head n="head">De Siluestro Illyrici rege</head>
            <p n="p"> Non indignabitur clarissimi Siluestri regis maiestas decori urbis, in aduersis
               fidissime <pb n="16r"/> regii stematis seruatricis, adesse <note xml:id="ftn26" place="foot" n="26"> adesse] accedere <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> . Cuius affinitatem contracto pater conubio non aborruerat, et quę suam
               infantiam legitima re omni a spuria prole trucidatam, <note xml:id="ftn27" place="foot" n="27"> trucidatam] trucidata <hi rend="italic">A</hi>
               </note> neci subductam, incolumem ad adultam ętatem multa fide et constantia
               regalibus seruauit sceptris, quum et regię claritati non nihil religiosa institutione
               adiectum, et urbem publice et priuatim excultam nemo inficias ire poterit, ita ut
               regem et urbem tunc inuice <note xml:id="ftn28" place="foot" n="28"> inuice] mutuo
                     <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> beneficiis inter se decertasse diceres, nec facile ad quem inclinare uictoria
               uisa fuerit diiudicare posses. </p>
            <pb n="16v"/>
         </div>
         <div n="16" type="div2">
            <head n="head">De Bono anachoreta</head>
            <p n="p">Dedit et Roma uirum, et quidem multa religione pręditum, cuique merito exacta bonorum
               operum perfectio nomen dedisse uisa est. Promeruit enim actio et multa in Deum uiri
               pietas pręsentibus simul et futuris uirtutis monimenta dari, dum cęlestia et diuina
               oracula, singulari Dei benignitate supernis detectis arcanis, illi sacra diuorum
               Laurentii, Petri et Andreę martyrum pignora pręstitisse probantur, quę quidem ex
               diuina dispositione exornatam contutarent urbem, miraculisque et salutaribus signis
               hęc et martyrum gloriam quibusque satis <pb n="17r"/> testatam redderent. Vnde et
               ciuitatem his diuinę prouidentię comendatam edoctus suo posthac incolatu dignam
               existimasse ferunt.</p>
         </div>
         <div n="17" type="div2">
            <head n="head1">De Stephano Cotromano rege</head>
            <head n="head2">Liberalitati</head>
            <p n="p"> Vindicabit sibi non imerito Stephanus Nemagna, Rassie ille celeberimus rex, non
                  <note xml:id="ftn29" place="foot" n="29"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> auctę solum sed exornatę Rhacusę pręcipuam laudem, qui quanto studio urbis
               incrementa complexus fuerit, ostendunt Stęi et Rhatanei chersonesus, pro captu
               regionis satis ampli agri, quibus eius non <pb n="17v"/> communis certe illa
               munificientia suę ditionis terminos in duplum protensos dedit, quodque ciuium
               ingenuitate ita captus sit ut urbem aliquando inuitatus (dimissis quę ad manum erant
               copiis, solo suo illo ut semper illustri nobilium comitatu contentus et quo <note xml:id="ftn30" place="foot" n="30"> et quo] quum his <hi rend="italic">A in
                     marg.</hi>
               </note> potius regię maiestati quam suę securitati prospicere animus erat <note xml:id="ftn31" place="foot" n="31"> erat] esset <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> ) cum uxore et familia diuertere minime recusauit, ubi liberalitate pietati
               addita ciuium animos maximam traxit in admirationem, ędibus diui Blasii, incolatu
               uestalium cęsie sectę notis, argento <note xml:id="ftn32" place="foot" n="32">
                  argento] argenti <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> non mediocris ponderis <note xml:id="ftn33" place="foot" n="33"> ponderis]
                  pondere <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> ad sacra diuorum pignora <pb n="18r"/> excipienda, sargito et sericis auro et
               gemis ex opere polimito elaboratis ad eius aras et sacerdotum <note xml:id="ftn34" place="foot" n="34"> sacerdotum] sacerdotes <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> ornatum <note xml:id="ftn35" place="foot" n="35"> ornatum] ornatos <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> satis illustratis <note xml:id="ftn36" place="foot" n="36"> illustratis]
                  illustrauit <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> , ad multos cęteros fauores et gratias quibus urbem et eius ciues in
               mercaturę negotiis ita prosecutus est ut non parum horum fortune publice et priuatim
               incrementum dedit <note xml:id="ftn37" place="foot" n="37"> dedit] acciperent <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> . </p>
         </div>
         <div n="18" type="div2">
            <head n="head1">De Bernardo Binciola</head>
            <head n="head2">Pietati</head>
            <p n="p"> Ne religiosę Binciolę familię sua inter ciues laus deesset, satis pręstantia
               Bernardi Marini filii fecit, cuius spectabilis et religiosa <pb n="18v"/> cęteris
               conuersatio posteris multę uirtutis exemplar esse potuit. Animus enim a primis fere
               annis diuinam spirans seruitutem suspensus, supernis affixus, non nisi circa et
               ecclesias et monasteria diuersantem <note xml:id="ftn38" place="foot" n="38">
                  diuersantem] diuersari <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> paginasque Diuinę scripturę perscrutantem <note xml:id="ftn39" place="foot" n="39"> perscrutantem] perscrutari <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> detineri potuit et nisi generosę stirpis, cuius sobolis propagandę se solum
               relictum męrebat, necessaria cura importunius admonere uideretur, Benedictini
               instituti normam, quam sumis habebat in uotis, prorsus <note xml:id="ftn40" place="foot" n="40"> prorsus] omnino <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> excoluisset, cuius sola exterioris indumenti lacerna sibi defuit, quam tamen
               obitus sui die impartienda <note xml:id="ftn41" place="foot" n="41"> impartienda]
                  indui <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note>
               <pb n="19r"/> procurare non destitit. Ac ita respublica (cui domi fide et sapienti
               consilio, foris uero laboriosis negotiis presto semper fuit) non <note xml:id="ftn42" place="foot" n="42"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum sibi studiosum, sed etiam litteris preclaraque <note xml:id="ftn43" place="foot" n="43"> preclaraque] preclaris <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> scientia <note xml:id="ftn44" place="foot" n="44"> scientia] scientiis <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note> exornatum non ad postremam nominis sui accessionem habuit, ne nichilum <note xml:id="ftn45" place="foot" n="45"> nichilum] nantilum <hi rend="italic">A</hi>
               </note> quidem a sua pietate auocatum; ita enim labentis generis excipiendi operam
               dedit ut in eo religionis quoque propagandę memoria nunquam excideret. Virtute in hoc
               magis quam diuitiis commendari semper enitens <note xml:id="ftn46" place="foot" n="46"> enitens] cupiens <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> et his totum uitę cursum maximis in laboribus perpetuis ac indefessis uerę
               pietatis cultor summa cum laude <pb n="19v"/> exegit, celebris assidua religiosorum
               uirorum et grauissimorum patriciorum consuetudine, castoque et sancto sermone, qui
               uel ad excolendos animos, uel ad componendos mores multa sale conditus plurimum
               faciebat. </p>
         </div>
         <div n="19" type="div2">
            <head n="head1">De Joanne Stoico, episcopo Argentinę</head>
            <head n="head2">De his qui ex humili genere clari euaserunt</head>
            <p n="p">Qui Joannis Stoici insignia, quę multa eruditio ad religiosam pręstitit uitam, satis
               contemplatus fuerit, haud quidem difficulter animaduertere poterit illum satis
               declarasse uirtutem lucis prosequi naturam, <pb n="20r"/> neque enim generis
               obscuritas, quę fortuna ex infima Rhacusanę plebis gente dederat, Predicatorum
               familiam amplexo aliquid<note xml:id="ftn47" place="foot" n="47"> aliquid] nihil
                     <hi>A in marg.</hi>
               </note> obsistere<note xml:id="ftn48" place="foot" n="48"> obsistere] obistere
                     <hi>A</hi>
               </note> potuit, quominus decorem suum externis prolatum extensumque comendaret. Res
               quippe gestę et uita innocentissime<note xml:id="ftn49" place="foot" n="49">
                  inocentissime] inocentissimę <hi>A</hi>
               </note> acta, precipue uero sacra theologię scientia, clarissimos inter sacros suę
               ętatis homines nomen dedere, ita ut apostolicum apud Constantinopolitanum imperatorem
               agens nuntium, opera Christianę reipublicę strenue nauata plurimum laudis nec imerito
               retulisse uisus est. Tanti enim <pb n="20v"/> eius officii munera apud patres
               Basiliensis concilii e totius Christiani eruditione orbis celebritateque euocatis
               uisa sunt, ut uiri dignitatem amplissimo cardinalatus gradu augere non dubitarent.
               Sed quamuis illa synodus principio legitime congregata fuisset, non tamen omnia eius
               acta ab eo cui iure apostolicum contigit tenere tronum approbata fuere, sed illa
               tantum, quę Martini V. et Nicolai V. litteris continentur, ubi<note xml:id="ftn50" place="foot" n="50"> Vnde et hunc cardinalis dignitatem nequaquam attinuisse
                  uidetur <hi>A in marg. add.</hi>
               </note> et hunc cardinalium<note xml:id="ftn51" place="foot" n="51"> Cardinalem
                  gradum Argentinę episcopatu comutasse cui exornatissimum pontificis decretum <hi>A
                     in marg. add.</hi>
               </note> numero minime ascriptum uidetur. Ferunt tamen exornatissimum Argentinę
               nobilissimę urbis Germanię <pb n="21r"/> pręsulem dedisse, sed mortalitatem et
               corporis huius spolia Basileę ad cęlum amigrans dimisit, ubi et mausoleum eius
               cernitur et ipsi urbi bonarum litterarum studiosisime insigni librorum manuscriptorum
               legato satis sui memoriam commendauit. Scripsit quędam, e quibus opus instructum ad
               patres Concilii Basiliensis contra husitas<note xml:id="ftn52" place="foot" n="52">
                  husitas] husites <hi>A</hi>
               </note> librum unum. Reuerendissimi †Veniem.</p>
         </div>
         <div n="20" type="div2">
            <head n="head">De Margarita Gotia</head>
            <p n="p">Ne religiosis<note xml:id="ftn53" place="foot" n="53"> religiosis] religionis
                     <hi>K</hi>
               </note> quoque fęminis sua ad uirtutem<note xml:id="ftn54" place="foot" n="54">
                  uirtutem] pietatem <hi>K</hi>
               </note> subtraheremus<note xml:id="ftn55" place="foot" n="55"> subtraheremus]
                  subraeremus <hi>A</hi>, subtraheremus <hi>K</hi>
               </note> documenta, <pb n="21v"/> libet etiam his Margaritę Gotię, illustris quidem
               multa pietate fęmine, suę uirtutis premia anectere. Hęc quippe pia<note xml:id="ftn56" place="foot" n="56"> quippe pia] quippia <hi>A</hi>,<hi> </hi>quippe pia <hi>K</hi>
               </note> et religiosa admodum matrona cubiculum ubi moribunda decumbebat maxima luce
               et quę meridianam multo superare uidebatur compleri (nullo sopore tecta, sed prorsus
               uigilans) uidit, cumque eleuatis oculis undequaque circumspiceret, animaduertit
               iuuenem pulcherrimum albis ac micantibus uestibus amictum triclinio adesse. Intuita
               exhilarataque admodum inquit: “O speciosissime adolescens<note xml:id="ftn57" place="foot" n="57"> inquit: “O speciosissime adolescens] “O adolescens”, inquit:
                  “speciosissime” <hi>K</hi>
               </note>, quinam sis<note xml:id="ftn58" place="foot" n="58"> sis] es <hi>K</hi>
               </note>, aperias quęso”, et ubi eum sua petitione dissimulata propius accedentem ipsa
                  <pb n="22r"/> secum eius uenustatem multamque uestis dignitatem et pulchritudinem
               diligentius considerat et contemplatur, canistrum suauissimis et recentibus rosis
                  ipsum<note xml:id="ftn59" place="foot" n="59"> ipsum] <hi>deest K</hi>
               </note> manibus gestare<note xml:id="ftn60" place="foot" n="60"> gestare] tenere
                     <hi>A in marg.</hi>
               </note> animaduertit mirataque<note xml:id="ftn61" place="foot" n="61"> mirataque] et
                  mirata <hi>K</hi>
               </note> hibernum tempus tam nitidas dare rosas, iterum ab eo, et quis ipse
               nobilissimus haberetur iuuenis et ubi<note xml:id="ftn62" place="foot" n="62"> ubi]
                  ubinam <hi>K</hi>
               </note> ipsi tam suaue ille redolentes rosę asperrimo illo hiemis tempore essent, ne
               graue esset aperire rogauit. Ad quę ipse ac si ex nobilissimo<note xml:id="ftn63" place="foot" n="63"> nobilissimo] suauissimo <hi>A in marg.</hi>, <hi>K</hi>
               </note>, quem secum ferebat, afflatu, illisque amenissimis floribus ipsam cuias<note xml:id="ftn64" place="foot" n="64"> cuias] cuius <hi>K</hi>
               </note> is esset iam satis experire<note xml:id="ftn65" place="foot" n="65">
                  experire] expedire <hi>K</hi>
               </note> fecisset,<note xml:id="ftn66" place="foot" n="66"> fecisset] posset <hi>A in
                     marg.</hi>
               </note> tantum quid iis sibi uellet exponere <pb n="22v"/> uolens, ipsam<note xml:id="ftn67" place="foot" n="67"> ipsam] eam <hi>K</hi>
               </note> alloquens ita dixit: “Ubi nitentes hę rosę et tam<note xml:id="ftn68" place="foot" n="68"> et tam] tamque <hi>K</hi>
               </note> elegantiusculi flores haberentur, te ipsam fore post triduum certo certius
                  esse<note xml:id="ftn69" place="foot" n="69"> esse] <hi>deest K</hi>
               </note> scias”. Quę cum dixisset, statim illa suauissima lux discedentem iuuenem nec
               aliud elocutum paulatim consecuta dilabitur. Hęc autem ipsa fortunata mulier spiritu
               letitię pleno<note xml:id="ftn70" place="foot" n="70"> pleno] plena <hi>K</hi>
               </note> illico religioso fratri Petro, filio suo, qui aliquanto post uigilantissimum
               Stagnensis ecclesię speculatorem per XV<note xml:id="ftn71" place="foot" n="71"> XV]
                  13 <hi>K</hi>
               </note> dedit annos, matrem ęgrotantem inuisenti<note xml:id="ftn72" place="foot" n="72"> inuisenti] invisente <hi>K</hi>
               </note> inenarabili lętitia gestiens et ueluti is sibi eum congratulari<note xml:id="ftn73" place="foot" n="73"> congratulari] congratulare <hi>A</hi>,
                  congratulari <hi>K</hi>
               </note> inuitaret, retulit, asserens se primo <pb n="23r"/> huius aspectu ex candore
               abitus, quem dominicanum ordinem, ubi filius merebat, seruare subierat<note xml:id="ftn74" place="foot" n="74"> subierat] subiicerat <hi>K</hi>
               </note>, hallucinatam, suum natum aduenisse existimatam. Et uti<note xml:id="ftn75" place="foot" n="75"> uti] ubi <hi>K</hi>
               </note> tandem cęlestis ille paranymphus sibi nuntiarat, exacto triduo hęrumnosę huic
               uitę erepta, florenti illo uiridario, cuius imarcescibiles rosas uidere et sibi in
               eternę felicitatis aram<note xml:id="ftn76" place="foot" n="76"> aram] arrham
                     <hi>K</hi>
               </note> spirare meruit, donata est.</p>
         </div>
         <div n="21" type="div2">
            <head n="head1">De quadam fęmella quę diuam Vrsulam martirem cum suo sodalitio in emigrationis suę
               solatium habuit</head>
            <head n="head2">Pietas</head>
            <pb n="23v"/>
            <p n="p"> Nec minus illam quoque dixerim felicem, quam in subsidium et consolationem
               emigrationis suę, quum ea sanctis etiam plerisque formidabilis esse non ignoratur,
               beatissimam martirem Vrsulam cum pręclaro sodalitio suo glorioso aspectu dignatam
               fuisse memorantur. Et dum ea <note xml:id="ftn77" place="foot" n="77"> ea] ipsa <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> non <note xml:id="ftn78" place="foot" n="78"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum propalare hęc, sed ipsam martirem et gloriosum commitatum
               circumstantibus, qui agenti animam solatii gratia multa pietate aderant, indicare
               conatur, leta extremum clausit diem. </p>
         </div>
         <div n="22" type="div2">
            <head n="head">
               De alia quadam muliere quam <pb n="24r"/> diabolus in exitu sui a corpore falsis
                  criminibus
               <note xml:id="ftn79" place="foot" n="79"> criminibus] criminationibus <hi rend="italic">A suprascr.</hi>
               </note>
               <hi> oppugnando accerrime deterrere conatus est</hi>
            </head>
            <p n="p">Quam autem antiqui hostis immanes in nostram pernitiem existant conatus, quum multis
               sępe aliis, tum uel his potissimum deprehendere satis est<note xml:id="ftn80" place="foot" n="80"> re illa etiam non leuiter iudicare uidentur <hi>A in marg.
                     add.</hi>
               </note>, quibus nuper christianissimam quendam mulierculam, a spe et fide eam
               decidere attentans, agentem iam animam, procacius aggressus est, ipsam crudelissime
               minitans ac deterrens cęlestia nunquam subituram sed mox ad Tartara, utpote rapacem
               ruituram. Obiciebat autem ei, cum nil <pb n="24v"/> aliud haberet (erat enim
               christianissima et satis religiosa fęmina) illam coronam, ut uocant, orariam sodali
               detinuisse. Ad quę ipsa: “Etsi”, inquiens “licite”, pro his scilicet <note xml:id="ftn81" place="foot" n="81"> scilicet] silicet <hi rend="italic">A</hi>
               </note> quę debebat, “nec sine domine uoluntate possiderem, ne tamen alicuius inique
               calumnię locus tibi aliquando pateret”, ancilla extemplo aduocata traditaque pretensa
               corona, iniunxit hanc domine citius restituendam. “Et quidnam ultra”, aduersario
               inquiens, “mihi opponas? Habebis certe nihil”, sicque omni oppositione semota
               tranquilla et pacata in Domino quieuit <note xml:id="ftn82" place="foot" n="82">
                  quieuit] obdormiuit <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> . </p>
            <pb n="25r"/>
         </div>
         <div n="23" type="div2">
            <head n="head1">De puero Marino a demone asportato</head>
            <head n="head2">Presagium neglectae religionis</head>
            <p n="p"> Quam pernitiem mala liberorum educatio horum saluti inducat, nuper cuiusdam Marini
               infantuli exemplum non obscurę admonitionis fuisse uidetur. Hic <note xml:id="ftn83" place="foot" n="83"> Hic] His <hi rend="italic">A</hi>
               </note> enim nimia parentum indulgentia uel potius impietate a teneris, ut dicitur,
               unguiculis iracundię derelictus, in quam ueluti quadam insita naturę procliuitate ita
               facilis esse deprehendebatur ut uel leuissima quaque occasione perustus <note xml:id="ftn84" place="foot" n="84"> perustus] peristus <hi rend="italic">A</hi>
               </note> ac si furore quodam exagitaretur, cacodemoni se asportandum exponens, hunc
               inclamare sępius exaudiebatur. Et stupenda quędam diuini iudicii <pb n="25v"/> res
               accidit et quę merito omnium mentes percellere posset. Necdum scilicet <note xml:id="ftn85" place="foot" n="85"> scilicet] silicet <hi rend="italic">A</hi>
               </note> septenis morbo, quo et decessit, correptus, sępius accersitum diabolum sibi
               adstare uidens, pręter modum exterritus ac prope nimio furore exanimatus, ipsum
               teterrimum draconem ad se asportandum adesse uociferatur <note xml:id="ftn86" place="foot" n="86"> uociferatur] inclamat <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> et ueluti presentem circumstantibus indicans ex hac uita miserime eripitur
                  <note xml:id="ftn87" place="foot" n="87"> eripitur] subtraitur <hi rend="italic">A
                     in marg.</hi>
               </note> . Finem quem ipse sibi male infelix preluserat nactus, nec his quid boni,
               nisi reliquis sua miseria monita melioris conuersationis dedit. </p>
            <pb n="26r"/>
         </div>
         <div n="24" type="div2">
            <head n="head1">De Marino Caboga 1411</head>
            <head n="head2">Quę cuique magnifico contigerunt</head>
            <p n="p">Huius uirtute illustrique filiorum ac nepotum numerosa sobole progeniem in hac
               antiqua et generosa familia augeri et satis exornari non immerito contigisse uidetur,
               quandoquidem omnibus hiis, quę in hominem cadere possunt, et animi et corporis
               dotibus ita ornatus est ut nulli in patria secundus habeatur. Vnde et cum cęteris ex
               ordine politicis functus esset honoribus, prętorem quoque urbis sępius cum dignitate
               gessit, quodque diuinę benignitatis est non obscurum inditium, non postremas diuitias
               honestis artibus adeptus est, quibus latissimos agros <pb n="26v"/> hędesque
               magnificas et dignas tanta successione parauit, quandoquidem felicitati suę non parum
               addidit elegans et preclara proles, in qua mares, quos tres habebat moribus
               compositissimos, generositate animi et illustrium factorum decore non solum in patria
               sed ad exteros quoque celebritatem protulere nominis et familiam genuere et illustri
               nepotum serie non parum excoluere.</p>
         </div>
         <div n="25" type="div2">
            <head n="head">De Micaele Caboga Marini filio</head>
            <p n="p2">Quę cuique magnifico contigerunt</p>
            <p n="p3"> Hic, quum animi sui pręstantiam patrię <pb n="27r"/> angustiis minime continere
               posset, huberiorem explicandę uirtutis materiam expetens Panoniam profectus est, ubi
               tunc Sigismundi Augusti generositas homines uirtutis undequaque alliciebat <note xml:id="ftn88" place="foot" n="88"> alliciebat] allicebat <hi rend="italic">A</hi>
               </note> . Existimabat enim reges et principes beatos esse, <note xml:id="ftn89" place="foot" n="89"> Quandoquidem reges et principes beatos esse existimatur <hi rend="italic">A in marg. add.</hi>
               </note> qui exclusis superbis uiros mansuetudinis et misericordię cultores in curia
               assesores et consiliarios haberent <note xml:id="ftn90" place="foot" n="90">
                  haberent] haberet <hi rend="italic">A</hi>
               </note> . Ibi quę Michaelis uirtus et prudentia in agendis fuerit, non uulgare de eo
               dicti cęsaris iuditium non pręsentibus tantum <note xml:id="ftn91" place="foot" n="91"> non ... tantum] ne ... tantum <hi rend="italic">A</hi>;<hi rend="italic"> </hi>non ... solum <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> sed futuris quoque ostendisse uidetur. Neque enim tantum magnis et intimis
               consiliis admissum detineri satis fuit, <pb n="27v"/> sed etiam eius fidei, quam in
               multis maximis et arduis rebus non semel expertus erat, tantum tribuere uisum est ut
               unum belicosissime et efferate Croatorum genti pręfecisse, prolato in totam
               inferiorem Dalmatiam imperio, nunquam pęniteret, unde et ipse cęsar tantum ornatum
                  <note xml:id="ftn92" place="foot" n="92"> ornatum] ornatu <hi rend="italic">A</hi>
               </note> uiri effecit, ut nunquam grati animi laudem in eo Michael requireret. </p>
         </div>
         <div n="26" type="div2">
            <head n="head1">De Nicolao Caboga Marini filio</head>
            <head n="head2">De pietate patriae</head>
            <p n="p3">Fortis Nicolai animus et robustę continentię pectus, quę, etsi intra patrię penates,
               tantum </p>
            <p n="p4"> enituere ut non postremam laudem mihi merere uidentur, <pb n="28r"/> unde et eius
               iustitia <note xml:id="ftn93" place="foot" n="93"> iustitia] constantia <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> summa cum prudentia coniuncta ea merito consecuta est quę in omni republica
                  <note xml:id="ftn94" place="foot" n="94"> republica] gente <hi rend="italic">A in
                     marg.</hi>
               </note> putantur esse amplissima. Virtuti quippe pro magnis rebus honoris insignia et
               pręclara monumenta merito debentur; et quidem eius uirtus et pręcipue charitas erga
               patriam quum in multis tum in eo maxime apparuit quod, quum urbis pręturam (quamuis
               iniquo illo tempore, quo Rhacusana res Cosacio bello excidio proxima periclitabat)
               maxima cum dignitate pręstaret, ad ciuium animos, quos patrię defensioni satis
               apposita oratione paratos dedit, non <note xml:id="ftn95" place="foot" n="95"> non]
                  ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum proprias opes, quas patrię incolumitati rara liberalitate <pb n="28v"/>
               primus obtulit, sed etiam filios, quos ornatissimos et manu promptos quatuor habebat
               iuuenes, singulari patrię charitatis documento minime deuouere <note xml:id="ftn96" place="foot" n="96"> deuouere] deuore <hi rend="italic">A</hi>
               </note> ueritus est. </p>
         </div>
         <div n="27" type="div2">
            <head n="head1">De Daniele Caboga Marini filio</head>
            <head n="head2">De indole</head>
            <p n="p"> Generosa huius adolescentis indoles magna quęque promittere nec clarissimorum
               fratrum uirtuti <note xml:id="ftn97" place="foot" n="97"> uirtuti] <hi rend="italic">A in marg. additum</hi>
               </note> degenerare satis uisa est, cuius gratiosus spectabilisque aspectus, mores
               ornatissimi et non insuauis sermo Matthię Coruini, regis quidem sua ętate facile
               omnium clarissimi, affectum et gratiam non uulgariter <pb n="29r"/> conciliarunt. Vbi
               enim magnanimus rex ornatissimum iuuenem sola sui nominis celebritate euocatum ultro
               cum gentis oratoribus suo conspectui, tot regionibus emensis, astare uidit
               uirtutesque et potentiam regiam admirari atque celebrare animaduertit, eius <note xml:id="ftn98" place="foot" n="98"> eius] indole <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> animi generositate plurimum delectatus inter cętera regię benignitatis
               simbola, quibus eum prosequi <note xml:id="ftn99" place="foot" n="99"> prosequi]
                  ornari <hi rend="italic">A in marg.</hi>
               </note> placuit, insignium Coruinę suę gentis clarissimę participatione ornatum cum
               posteritate excoluit. </p>
         </div>
         <div n="28" type="div2">
            <head n="head1">De Luciano Caboga</head>
            <head n="head2">De uarietate casuum et fortunae</head>
            <p n="p"> Domum etiamnum adolescens egressus oportuneque <pb n="29v"/> uinculis matrimonii
               (quibus impotens parentis imperium inuitum iretierat) solutus, otii impatientem
               generosa magnanimitas in mores et urbes multorum cognoscendas uirtutis ęmulatione
               indefessum toto uitę asportauit tempore; et quamuis fortunae leuitate et inconstantia
               sua diu exagitauit, non tamen pręclaris facinoribus multisque nec paruipendendis
               naturę dotibus suum decus eripere potuit. Superatis enim tandem arduis quibusque, ad
               multam illustrium uirorum consuetudinem admissus, hisque consilium, prudentiam <note xml:id="ftn100" place="foot" n="100"> prudentiam] prudentia <hi rend="italic">A</hi>
               </note> et singulare animi robur Christianę reipublicę fortissime <note xml:id="ftn101" place="foot" n="101"> et singulare animi robur Christianę
                  reipublicę fortissime <hi rend="italic">A add. in margine</hi>
               </note> et non sine aliquo uitę discrimine pręstitit. Ferdinandi et Maximiliani
               augustissimorum principum <pb n="30r"/> gratia minime defuit, quę et fortunis auctum
               et equestri dignitate satis illustrem et exornatum magnanimum merito dedit uirum.
            </p>
         </div>
         <div n="29" type="div2">
            <head n="head">De Marini simplicis innocentia et felici obitu</head>
            <p n="p"> Hic locum Marinus rusticus et simplex ille quidem homuncio non immerito sibi
               uendicare uidetur, qui agresti prosapia ortus, quum mitis, patiens et ne ulli unquam
               iniurius uel molestus Melitensibus monachis infima coquine seruitia multis annis
               humillime prestitisset (neque <pb n="30v"/> enim potioribus aliquibus utilis esse
               uidebatur), diuina tandem pietas et uiri merita et patientiam, coronam dignam piorum
               documentis, ut in diuinis occulis erant exhibere uolens, paucis ante diebus quam e
               caliginoso hoc adimeretur carcere, quum prius febris ita medulitus hominis artus
               depasta esset ut uix exilis spiritus ossibus herere uideretur, solum per se relicto
               cubili surgere dedit tenebrisque intempeste noctis Basilium Gradeum, non modico
               itineris spatio numerosisque gradibus conscensis, omnium admiratione adhire
               concessit, suorum illum confessionem criminum (ut qui extremum suę <pb n="31r"/> uitę
               adesse non ignoraret) audire petit et expiationem perpetratis sacramento pęnitentię
               indulgere rogauit. Ad quorum sane humillimam, ordinatam et exactissimam enarrationem
               multa pręclara ac plane diuina ita diserte prosecutus est, ut merito non <note xml:id="ftn102" place="foot" n="102"> non] ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum admirabilis sed maximo quoque stupori probatissimo et doctissimo illo
               patri esset. Quippe quum prius non <note xml:id="ftn103" place="foot" n="103"> non]
                  ne <hi rend="italic">A</hi>
               </note> solum balbum sed pene elinguem optime nosset, ut uix uerbum aliquod recte
               proferet, tanta sapientia et facundia de repente hominem inuadere non nisi diuino
               miraculo posse uidebatur. Idque quod (quamuis breuissimum) <pb n="31v"/> reliquum
               uitę erat tanta spiritus lętitia exegit, ut omne ualetudinis incomodum prorsus
               obliuisci uideretur totusque spiritu diuinis affixus beatissimam Mariam Magdalenem
                  <note xml:id="ftn104" place="foot" n="104"> Magdalenem] Magdalene <hi rend="italic">A</hi>
               </note> , illo quo et decessit die, lucidissimam et candidatam, utpote cęlestis lucis
               radiis micantem, pauperculum illum, ubi decumbebat, cubiculum in suum solatium
               ingressam uidere meruit, hancque adesse hilaris, uultu oreque decentissimum in risum
               composito ac ueluti gloriabundus ex amoris quodam affectu, ad ipsam suauissimis
               tenerrimoque animo prolatis uerbis, astantibus denuntians et ostendens. Cęteraque
               omnia sacramentorum misteria deuotissima perceptione ueneratus, spe plenus ac fide
               satis munitus ex hac euolauit luce, electis et post se plerisque sapientia et
               dignitate huius sęculi summis et celebratissimis uiris longe relictis. </p>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>