<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="ciriaco-natali-epistola-1443">
            <titleStmt>
                <title>Ad Natalem Boni filium Ragusinum negotiariae rei clarum ex Kyriaco Anconitano
                    (Dubrovnik, 1443), versio electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074">
                    <persName xml:lang="ita" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074"
                    >Ciriaco d'Ancona</persName> (<persName xml:lang="lat">Kyriacus
                        Anconitanus</persName>, <persName xml:lang="ita">Ceriaco
                            Pizzicolli</persName>), <date from="1391" to="1455">c. 1391 – c.
                                1455</date></author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q124026114" xml:id="Q124026114"><persName
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q124026114">Irena
                    Bratičević</persName></editor>
                <respStmt ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName xml:id="NJ">
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Znanstveno izdanje, <date>2022-04-17</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p xml:lang="hr">Elektronička verzija: Croatiae auctores Latini, znanstveni projekt na <orgName>
                    <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q3445232">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
                </orgName>, <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1435">Zagreb</placeName>, Hrvatska. <date when="2023-12">prosinca
                        2023</date>.</p>
                <p ana="licence" xml:lang="en">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
                    Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
                    was added on February 2, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Bratičević, I. (2022) ‘Pismo Ciriaca iz Ancone Dubrovčaninu Božu
                    Nalješkoviću’, Colloquia Maruliana XXXI, pp. 153–169. </bibl>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl xml:lang="hrv" resp="#Q124026114">
                <p>Napomena uz izdanje</p>
                <p>Izdanje pisma Ciriaca iz Ancone priređeno je prema digitalnom faksimilu rukopisa
                    Cappon. 3 u Vatikanskoj apostolskoj knjižnici. Faksimil je dostupan na mrežnoj
                    stranici knjižnice (<ptr target="https://digi.vatlib.it/view/MSS_Cappon.3"/>), a
                    pismo se u rukopisu nalazi na f. 110r-111r. Iako pismo nije u autografu, s
                    obzirom na to da je pisar vjerojatno prepisivao iz autografa i vjerno prenio
                    osobitosti vizualnog oblikovanja teksta, u izdanju se nije zadiralo u grafiju, a
                    radi lakšeg praćenja razriješene su kratice te je u najmanjoj mogućoj mjeri
                    osuvremenjena i interpunkcija. Riječi koje su istaknute majuskulom u rukopisu
                    prenesene su majuskulom i u transkripciji.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1443-12-15" period="14xx_2_third">15 Decembris 1443</date>
                <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1722">Dubrovnik</placeName>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>1401-1450</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            
                <change>
                    <date>2023-12-27</date>
                    <persName ref="#NJ">Neven Jovanović</persName>
                    Prva verzija.
                </change>    
                <change><date>2023-12-27T16:58:28Z</date><name>Microsoft Office User</name></change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text><body>
            <div type="prosa-epistula">
                <opener>Ad Natalem Boni filium Ragusinum negotiariae rei clarum ex Kyriaco
                    Anconitano</opener>
                <p>Quom ad <num>XIII.</num>
                    <abbr>K.</abbr> Decembris Ragusium nobilem Illyridis urbem, tuam et dulcem
                    patriam, uenissem, bone Natalis, eam libenti animo uidi et conspicuis auctam
                    ornamentis, aquarum fontibus, palaciisque publicis nuper accomodatissime
                    insignitam, ex quo perbellissime factis clarum superare nomen accepi.</p>
                <p>At et cum pridie tuos ad conspicuos lares me una tuo cum optimo fratre Thomaso in
                    simposio ducerem, vir humanissime, tametsi has antea domos ab extra precellere
                    eiusdem uici alias conspexissem, intus uero longe perlautas ac omni ex parte
                    pulcherrimis deambulatoriis et auleis, undique porticibus, aquicolis cisternis
                    et praeciosis denique thalamis accomodatas uidimus.</p>
                <p>Atque omnigenum supellectilium genere <sic xml:id="s1" resp="#Q124026114">orthestreis</sic><note target="#s1" place="foot" xml:id="ftn1"
                        n="1" resp="#Q124026114"> orthestreis] <hi rend="italic">forsan</hi>
                        ostreis</note> uelaminibus, pictique tapetis cortinis, coccineis auroque
                        <sic>permixistis</sic> peplis, purpureis e syrico uestibus niueisque
                    sindonis et mantilibus Sydonia quidem praeciosa arte elaboratis et potiori ex
                    parte, ut aiunt, tuae ipsius diligentissimae coniugis manu contextis quaeque
                    completa et exornata cognouimus.</p>
                <p>Sed et contemplatu nostro perdignius admirabar praeclaram ipsam et optimam
                    coniugem tuam Anucleam, quam et ab aliis ingenuis et pudicissimis extraneae
                    nacionis mulieribus perbelle ab Immolana enucleare patria maluisti.</p>
                <p>Quae postquam ad perlauciores mensas ingenti et auro argentoque perfusas illico
                    natas comunes illas ingenuas et decoras pueras coram perduxit, uidimus
                    Nicolettam, praeclarae indolis, alias omnes aetate nostra Dalmatum egregie
                    superasse puellas, nec modo nomine quinetiam re aliarum uictricem natarum
                    Natalis praeclari hominis late conspexi et aliarum forte Illyridum
                    praecellentem.</p>
                <p>Sorror sed enim sua illa pulcherrima Dechusca vere et ipsa decus sua aetate
                    puellarum apparuit.</p>
                <p>Sed ne his plura, ut et finem admodo faciamus, hoc praecipue dignum commemorare
                    et perbellissime nobis uisum, quod cum percepti <corr xml:id="c1" resp="#Q124026114">opipare</corr><note target="#c1" place="foot"
                        xml:id="ftn2" n="2" resp="#Q124026114"> opipare]
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">corr. ex </hi>opipere</note> coena
                    medio et in tam praeclaro symposio dapes nec dum secundas obesas ullo uel usque
                    bellariorum genere mensis delato, honestissima dignis de mundi spectaculis uerba
                    inuicem haberemus et praeciosos illos aeneos Venetum quadriiugales equos
                    memoriae utique uicissim recenseremus, equidem ut ex Phidia mirificum opus
                    necnon olim famae belligeri Iani specimen delubricos laudare equos, inter
                    clariores uetustatum reliquias perbelissime cepi. Quam ob rem egregiam CAPVT
                    interim equi eiusdem generis opus quod ex ere antiqua et egregia fabrefactum
                    arte ex colono pridie indigena Epidauris in campis compertum in medium adduci
                    iussisti. </p>
                <p>Quo equidem inspecto cum illico manu cepissem et opusculum ut antiquitate
                    uerendum, et mira politum arte spirantia item aera eximiis attollere laudibus
                    maluissem, statim idipsum auido mihi dono eximia tua liberalitate dedisti.</p>
                <p>Quod equidem amice suscepi, nec ut flocipendendum modici ut aeris praecium,
                    quinimmo auro gemmisue praeciosius exstimaui, ac ut dignum ceptae beniuolentiae
                    nostrae munus egregium uel pignus amoris nostra et inter eiusdem generis
                    supellectilia seruabo, ut et dignis quondam uiris principibusque in Latio uel
                    etiam per orbem, ut nobile quid Epidaure Illyricae ciuitatis monumenti nostra
                    aetate reliquia ALIA INTER MEMORATU DIGNA ostentare dignissime ualeamus ut et
                    uos diu ualere feliciores opto.</p>
                <closer>Ex Epidauris Raguseisue gratiosis et periucundissimis gymnasiorum    SCENIS
                        <num>XI.</num> FAVSTO Kyriaceoque sereno et laeto fausto celeberrimoque
                    humanati Iouis natalicio.</closer>
            </div>
    </body>
    </text>
</TEI>