<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="ciriaco-epistulae-iter-1535-1536">
            <titleStmt>
                <title>Excerpta e libro Inscriptionum seu epigrammatum... (1435–36), versio electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074"><persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074">Ciriaco d'Ancona</persName> (<name>Kyriacus Anconitanus</name>, <name>Ceriaco Pizzicolli</name>), <date from="1391" to="1455">c. 1391 – c. 1455</date></author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074" xml:id="Q558074">  
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204"><ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref></persName>
                </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
                    Hrvatska.  <date when="2010-02">veljače 2010</date></p>
                <p ana="licence">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
                    Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
                    was added on February 2, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><bibl>Cyriaque d'Ancône, <editor>Léon Renier</editor>: 
                    Inscriptiones seu epigrammata graeca et latina reperta per Illyricum a Cyriaco Anconitano apud Liburniam : designatis locis ubi quaeque inventa sunt cum descriptione itineris. 
                    <pubPlace>Romae</pubPlace>: 
                    <publisher>apud Gregorium Roiseccum</publisher> 
                    (1747) </bibl>.
                    <bibl>
                        Špoljarić, L. (2019) 
                        ‘Korespondencija prvih dalmatinskih humanista: Juraj Benja Zadranin’, 
                        Colloquia Maruliana XXVIII, pp. 73–105.
                        
                    </bibl>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date from="1435-08-12" to="1436-08-01" period="14xx_2_third">1435–1436</date>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>1401-1450</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                    <term>prosa oratio - iter epigraphicum</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2023-12-27</date>
                <name>Neven Jovanović</name>
                Povezao autora i priređivača s Wikidata.
                Razdvojio pisma u posebne datoteke.
                Provjerio, ispravio i pojednostavio označavanje.
                Ispravio tekst. Dodao dio uvodnog pisma 1436.
                Dodao natpis u pismo za Benju prema Špoljarić 2019.
                Označio kratice u pismima.
            </change>
            <change>
                <date>2010-02-04</date>
                <name>Neven Jovanović</name>
                Prva verzija.
            </change>
           
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="prosa">
        <body>
            <div type="prosa-epistula">
                <head>EPISTOLA II. </head>
                <opener>Ad Georgium Begnum Iadertinum, Virum doctum et amicum suum
                    primarios inter competundissimum ex proximo Corcyrae Insulae scopulo religioso. </opener>
                <argument>
                    <p>De itinere suo ex Corcyra ad Dalmatiae Promontorium.</p>
                </argument>
                <p>
                    <milestone unit="page" n="56"/> Scripsi ad te, vir optume Georgi, ex Corcyra
                    caerulea insula, et antiquissima cervorum sede eodem, quo ad eam venimus, die.
                    Sed continuo obsistente nobis adverso, et infestissimis fluctibus crebrescente
                    Euro, in ea per triduum <corr>inviti</corr> consedimus. Quarto sed enim die,
                        <sic>ad in</sic> conspectuque Insulae Promontorium Dalmatiae pauperrimum
                    Cerere, Baccho sed opulentissimum, remorum vi navigavimus. In quo et ad binum
                    morati diem taedio tandem fessi diuersa in salo saxa, et loca perinculta
                    lustrauimus. Demum pridie Kalendas Decembres scopulum meliorem adiuimus. Ibi
                    primum aedem Beatae Virgini sacram vidimus, in qua non pauci religiosissimi viri
                    castissimum Seraphici Ordinem seruant. <corr>Aquis</corr> quum ibidem ad primam
                    diei horam allaberemur, solemnem Andreae felicissimi Apostoli diem celebratam
                    audiuimus. Sed ut non me meis totum inexpertem curis uiderer, hoc ad porticum
                    aedis in angulo claustri atque rotundissimo lapide Epigramma<ref
                        target="#ciriaco-ep1-n1"/><note resp="editor" xml:id="ciriaco-ep1-n1">Extat in epistola
                        quae sequitur.</note> optumis insculptum litteris inueni; <corr>et</corr>
                    hoc amicitiae tuae loco rescribendum curaui. <quote n="30"> <q><abbr>D. M. S.</abbr> <lb/>VRSINVS. ET.
                        EVTYCIA. <lb/>PARENTES. INFELICES. <lb/>VRSINO. FILIO. PIEN<lb/>TISSIMO.
                            <abbr>POS.</abbr>
                        <abbr>AN.</abbr>
                        <num>XXV</num>.</q> </quote> Tu uale, et Barnabam nostrum <foreign
                        xml:lang="grc">φιλόθεον δι' ὅλου ἄνδρα</foreign> ac alios amicissimos, ut
                    mos, ex me salutatum ibis. </p>
                <closer>
                    <dateline>Ex praelibato religioso scopulo. <date when="1435-12-01">Kalendis
                            Decembribus 1435.</date></dateline>
                    <signed>Kyriacus ubique tuus.</signed>
                </closer>
            </div>
            <gap reason="irrelevant" resp="#Q558074"/>
            
            <div type="prorsaOratio-iter-epigraphicum">
                <milestone unit="page" n="xix"/>
                <opener>KARVLO inclito Epirotarum Regi Kyriacus Anconitanus.</opener>
                <p>
                     Hodie <num>XIII.</num> <abbr>K.</abbr> Iuniarum die
                    per nobiles, et vetustate collapsos Nicopolitanae Ciuitatis aquaeductus Dodoneum Orionatium venimus
                    iuuante Deo. Vbi Turnum <foreign xml:lang="grc">ἥρωα</foreign> filiae suae nuptias celebrantem inueni, bonoque pro nostri itineris
                    aue Turnus. <abbr>H.</abbr> ipse sibi postquam Maiestatis tuae litteras detuli, iucundo me vultu animoque
                    suscepit: praeterea, ut aliquid Celsitudini tuae nunc solatij loco dicam, ita me bonis auibus ad te, hac in tempestate contuli, ut omnia feliciora mihi, vel quae ad libitum, secundarent. Nam alias, ut
                    omittam, trifariam, te iuuante, Acherontem tranauimus amnem: et ut de nouissimis dicam, dum Georgium Pisaurensem egregium oratorem tuum ex Leucate nuper nauigaturum peterem, ad V. Idus Maij ex
                    Astacora, oceano submerso Phoebo nauim per Acherontis ripam conscendi, et ilico iusseram nautam
                    me quamprimum per flumen transuectare. Coeperat ille per undam medias inter siluas iter Luna
                    sub incerta; et ubi Iuppiter caelum nubibus obtexerat umbrosis, et atra iam nox terras fuscis
                    amplecteretur alis, omnemque omnibus colorem rebus astulerat; inde me sopor habuit, et Karoneus ille
                    squallentissimus nauta cauam trabem, qua me per amnem subuectabat, ad arborem alligauit; et nauigationem
                    ad diem traxerat, melioremque, et securiorem inuenimus. Igitur Leucatae adhuc morante
                    apud Actium nobilissimam Ciuitatem exoptatum Georgium nostrum, quo cum exacta re
                    foeliciter ad tuam Regiam statim, me remanente, vidisti. Te quain bene et meliorem valere desidero. Ex
                    Orionatio equo ad eum venimus supra iam dicto die 1436.
                </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#Q558074"/>
                <milestone unit="page" n="xxii"/>
                <p> Ad <abbr>K.</abbr> <abbr>Iul.</abbr> venimus Lisson antiquam, et inter maritimas ultimam
                    Dalmatiae Ciuitatem sitam apud Drilonem fluuium ab ostiis ad <num>III.</num>
                    <abbr>mil.</abbr> quam uulgus in hodiernum Alexium uocat. In qua primum uidimus
                    ingentia moenia, magnis condita lapidibus, et diuersa architectorum arte
                    conspicua, in quibus epigramma hoc magno in lapide consculptum inueni. </p>
                <note resp="editor">Deest icon.</note>
                <quote n="150"> <q><abbr>L.</abbr> <abbr>GAVIAR.</abbr> <abbr>NN.</abbr> <abbr>AVG.</abbr><lb/> <num>II</num> <abbr>VIR.</abbr> <abbr>QVINQ.</abbr> <abbr>DEC</abbr><lb/> <abbr>DECR.</abbr> <abbr>MVR.</abbr>
                    <abbr>REF.</abbr><lb/> IDEM <abbr>Q.</abbr> <abbr>PROB.</abbr> <abbr>CORQ</abbr></q> </quote>
                <p> Ad <num>III.</num>
                    <abbr>Non.</abbr> Iuliarum uenimus Scodram, mediterraneam Dalmatiae ciuitatem,
                    quam incolae Scutarim in hodiernum uocant. Sed ibi neque moenia nec aliud opus
                    ullum uidi et memoratu dignum. </p>
                <p> Ad pridie Idus <abbr>Iul.</abbr> uenimus Rhizanam, mediterraneum utique
                    Dalmatiae oppidum, quod uulgus hodie Antiuarim uocat, et pro Metropolitana nunc
                    loco Docleae uicinae Ciuitatis habetur, nec aliquid ibi memorabile uidetur. </p>
            </div>
            <div type="prorsaOratio-iter-epigraphicum">
                <head>Dalmatia</head>
                <p>Ad <num>XI.</num>
                    <abbr>K. Aug.</abbr> uenimus Phariam insulam Ciuitatemque Dalmatiae nobilem,
                    quae hodie uulgus <sic>Lesinanam</sic> uocat. <quote n="151">
                        <q>CLODIAE SEVERAE<lb/> CLODIVS GALLICANVS<lb/> ET VISPANA SVRILLA
                                <sic>FILA</sic><lb/>
                            <abbr>L. D. D. D.</abbr></q>
                    </quote>
                </p>
                <milestone unit="page" n="xxiii"/>
                <p> Ad <num>IX</num>
                    <abbr>K. Augu.</abbr> uenimus Issam Insulam et egregiam utique Dalmatiae
                    Ciuitatem. Vbi antiqua uidimus in circuitu magnis edita lapidibus moenia, sed
                    magna ex parte collapsa uetustate: habet in medio nobilissimi portus nobile
                    amphitheatrum; sed ipsum utique uetustate aliqua ex parte dirutum, in quo tale
                    consculptum erat epigramma. <quote n="152">
                        <q xml:lang="grc">ΔΙΟΝΥΣΙΟΣ<lb/> ΑΓΗΣΙΔΑΜΟΣ ΑΓΗΣΙΔΑΜΟΥ<lb/> ΑΓΗΣΙΔΑΜΟΣ
                            ΔΩΡΙΚΚΛΕΟΣ<lb/> ΑΓΗΣΙΔΑΜΟΣ ΦΙΛΗΣΙΟΥ</q>
                    </quote>
                    <quote n="153">
                        <bibl> Ad paruam basim lapideam.</bibl>
                        <q xml:lang="grc">ΑΡΤΕΜΙΔΙ <lb/> ΦΕΡΑΙΑΙ ΚΙΝ<lb/>ΤΟΣ ΔΡΩΝΟΝ</q>
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <quote n="154">
                        <bibl>In aere ad Imaginem Aug.</bibl>
                        <q>DIVVS AVGVSTVS PATER<lb/> PROVIDENT</q>
                    </quote>
                    <note resp="editor">Deest icon.</note>
                </p>
                <p>Ad <num>IIII.</num>
                    <abbr>K. Aug.</abbr> uenimus ad antiqua Salonarum Palatia, Diocletiani Caesaris
                    opus. Spalatum ab incolis in hodiernum dictum. Cuius egregiae architecturae
                    parietes promoenia Ciuitatis extant. Eius utique in medio conspicitur nobile
                    Iouis Templum, quod nomine Beati Doimi Pontificis hodie ciues incolunt. <quote
                        n="155">
                        <bibl>Epigramma ad antiquum in aula praefatae aedis sepulchrum.</bibl>
                        <q>AVR. GLYCON<lb/> ET VALENTIA<lb/> VIRGEI VIVI SIBI <lb/> POSVERVNT</q>
                    </quote>
                    <quote n="156">
                        <bibl>Ad lapidem prope litus.</bibl>
                        <q>AVRELIA PRIVATA<lb/> QVAE VIXIT ANNOS<lb/> PLVSMINVS
                            <num>XXXXXX</num><lb/> AVRELIVS DONATI<lb/>ANVS MATRI BENE<lb/> MERENTI
                            POSVIT</q>
                    </quote>
                    <quote n="157">
                        <bibl>Ad alium lapidem.</bibl>
                        <q>AVRELIAE FLAVIAE<lb/> CONIVGI INCOMPARABILI<lb/>
                            <abbr>NI.</abbr>
                            <abbr>L.</abbr> INNOCENTIVS<lb/> ET SIBI VIVVS POSVIT<lb/></q>
                    </quote>
                    <quote n="158">
                        <bibl>In alio lapide.</bibl>
                        <q><abbr>S. IVL.</abbr> PROCVLVS<lb/> IVLIA PRISCA MATER<lb/></q>
                    </quote>
                    <quote n="159">
                        <bibl>In alio lapide.</bibl>
                        <q>ANTONIO AGRIPPE<lb/> QVI <abbr>VIX.</abbr>
                            <abbr>ANN.</abbr>
                            <num>XXXVIII</num><lb/> ARRIA PRIMA MARITO INCOMPARABILI <lb/> POSVIT ET
                            SIBI</q>
                    </quote>
                    <quote n="160">
                        <bibl>In alio lapide.</bibl>
                        <q><abbr>L. T.</abbr> AEMILIO VRSINO<lb/> FRATRI EIVS POSVIT<lb/>
                            <abbr>T.</abbr> AEMILIVS PROTOGENES STERGIO<lb/> LIBERTO</q>
                    </quote>
                    <quote n="161">
                        <bibl>In alio lapide ornatissimo.</bibl>
                        <q><abbr>C.</abbr> CALENIO <abbr>P.</abbr>
                            <abbr>FIL</abbr><lb/> ET <abbr>C.</abbr> PATRONO<lb/>
                            <abbr>C.</abbr> CALENIVS DEMETRIVS<lb/> ET CALENIVS PRIMVS<lb/> ET
                            CALENIA FVSCA<lb/>
                            <abbr>B. M.</abbr> AMICI OPTIMI<lb/> AVE ET VALE. FELIX LAPIS</q>
                    </quote>
                    <quote n="162">
                        <bibl>In alio marmoreo lapide.</bibl>
                        <q><abbr>FL.</abbr> FIDENTIVS EX<lb/> COMITIBVS SIRMESIS<lb/> HIC EST
                            DEPOSITVS<lb/> VIXIT <abbr>AN</abbr>
                            <num>XX</num></q>
                    </quote>
                </p>
                <milestone unit="page" n="xxiV"/>
                <p> Ad <num>III.</num>
                    <abbr>K. Aug.</abbr> uenimus Salonas insignem Dalmatiae Ciuitatem. In qua primum
                    nobilissima uidimus moenia, sed undique iam solo antiquitate collapsa.
                    Vidimusque amphitheatrum in medio ciuitatis ingens, atque mirabiles aquaeductus
                    egregiae architecturae conspicuos, statuasque arte decoras, et immanes columnas
                    undique per agros dirutas, atque conuulsas immensis ruinis; quas inter
                    Epigrammata haec Graeca, Latinaque conspectantur. <quote n="163">
                        <bibl>Epigramma ad magnum et ornatum sepulchrum.</bibl>
                        <q xml:lang="grc">ΙΟΥΛΙΑ ΠΙΛΗ<lb/> ΕΙΡΗΝΗ ΣΕΜΝΟΤΑΤΗ<lb/></q>
                    </quote>
                    <quote n="164">
                        <bibl>Item apud Salonas ad alium tumulum.</bibl>
                        <q><abbr>D. M.</abbr><lb/>
                            <abbr>T.</abbr> ATTIAE LAEMONTINAE<lb/>
                            <abbr>DEF.</abbr>
                            <abbr>ANN.</abbr>
                            <num>XXIII</num> CAETENNIA AMVLLINA<lb/>
                            <abbr>D. B. M.</abbr></q>
                    </quote>
                    <quote n="165">
                        <bibl>Ad aliud ornatum monumentum.</bibl>
                        <q><abbr>C.</abbr> SEVIO TERTIO <abbr>C.</abbr> SEVIO TEMPESTIVO<lb/>
                            FILIO<lb/> CELANDVS</q>
                    </quote>
                    <quote n="166">
                        <bibl>Ad marmoreum lapidem in eodem loco.</bibl>
                        <q><abbr>P.</abbr> CETENVS VRSIO<lb/> MARCIAE VENERIAE<lb/> COIVGI ET
                            CETENIO<lb/> VRSINO <abbr>F.</abbr>
                            <abbr>P</abbr></q>
                    </quote>
                    <quote n="167">
                        <bibl>Ibidem in alio tumulo.</bibl>
                        <q><abbr>D. M.</abbr><lb/>
                            <abbr>C.</abbr> MANII MONIMVIANI<lb/> VIXIT <abbr>AN.</abbr>
                            <num>XV</num>
                            <abbr>D.</abbr>
                            <num>XVII</num><lb/> SEXARIA PRIMITIVA MATER<lb/> FILIO PIISSIMO</q>
                    </quote>
                    <quote n="168">
                        <bibl>Ad aliud ornatum monumentum.</bibl>
                        <q>AVIDIAE <abbr>T.</abbr>
                            <abbr>L.</abbr> INENVAE<lb/> MATRI ET CAECILIAE <abbr>C.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr><lb/> TERTVLLAE SORORI<lb/> AVIDIA <abbr>T.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr> LVCVLLA<lb/> POSVIT</q>
                    </quote>
                    <quote n="169">
                        <bibl>Apud Absorim.</bibl>
                        <q><abbr>L.</abbr> SVLPICIVS <abbr>P.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr> VARVS<lb/>
                            <abbr>V.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr>
                            <abbr>SI.</abbr> ET MEDEAE OPIAE<lb/> MATRI SVAE ET SVIS OMNIBVS</q>
                    </quote>
                </p>
                <p> Ad <abbr>K.</abbr> <abbr>Aug.</abbr> Tragurium uenimus, egregiam Dalmatiae Ciuitatem, quae
                    sita in mari intra sui nominis insulam et caeteram Dalmatiam per binos lapideos
                    pontes se ad utrorumque latus mediam inter decurrentes euripos continet. Vbi
                    lapides inter hinc inde Latina haec et uetusta uidentur Epigrammata. <quote
                        n="170">
                        <bibl>Ad aedem Mariae extra moenia ad sepulchrum ornatissimum, sub uiri et
                            coniugis imaginibus.</bibl>
                        <q><abbr>I.</abbr> CAESELLIVS <abbr>P.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr>
                            <abbr>TRO</abbr><lb/> MAXIMVS<lb/> CAESELLIA <abbr>P.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr> QVARTA</q>
                    </quote>
                    <quote n="171">
                        <bibl>Ibidem in alio tumulo.</bibl>
                        <q><abbr>B.</abbr> CENNIVS VXORI SVAE<lb/> CAESIAE OPTATAE FECIT<lb/> NON
                            LVBENS SED FACTVM FECIT</q>
                    </quote>
                    <quote n="172">
                        <bibl>Ad aedem Nicolai.</bibl>
                        <q>IVLIAE LASCIVAE<lb/> ET IVLIAE LVPAE<lb/>
                            <abbr>ANN.</abbr>
                            <num>XVIII</num> IVLIA<lb/> PANTHERA <abbr>POS.</abbr>
                            <abbr>SOR.</abbr> ET <abbr>MATR.</abbr></q>
                    </quote>
                    <milestone unit="page" n="xxV"/>
                    <quote n="173">
                        <bibl>Ad alium lapidem.</bibl>
                        <q>AELIAE VRSE QVAE ANNOS <num>XXII</num> MENSES <num>VII</num><lb/> DIES
                                <num>XVI</num> IVLIVS HERMES PATER <abbr>PET</abbr> STATIVS<lb/>
                            DIONYSOCLES MARTIVS INFELICISSIME</q>
                    </quote>
                    <quote n="174">
                        <bibl>Item apud Tragurium ad aedem Dominici in magno tumulo.</bibl>
                        <q><abbr>T.</abbr> RVBRIVS <abbr>T.</abbr>
                            <abbr>L.</abbr> PHILOMVS<lb/>
                            <num>IIIIII</num> VIR TESTAMENTO FIERI<lb/> IVSSIT SIBI ET BAVREAE<lb/>
                            <abbr xml:lang="grc">ΣΣ.</abbr>
                            <abbr>L.</abbr> RVFAE ET <abbr>T.</abbr> RVBRIO <abbr>T.</abbr>
                            <abbr>F.</abbr> ALBAE</q>
                    </quote>
                    <quote n="175">
                        <bibl>Ad aedem Ioannis Baptistae.</bibl>
                        <q><abbr>D. M.</abbr><lb/> FORTVNIO <abbr>DEF.</abbr>
                            <abbr>ANN.</abbr>
                            <num>III</num>
                            <abbr>MENS</abbr>
                            <num>XI</num><lb/> CAETENNIANVS ET VICTORINA<lb/> ALVMNO CARISSIMO</q>
                    </quote>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
    </TEI>
