<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="ciriaco-caesareae-laudis-princ-1436">
            <titleStmt>
                <title>Caesareae laudis principium (1436), versio electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074"><persName xml:lang="ita" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074"
                    >Ciriaco d'Ancona</persName> (<persName xml:lang="lat">Kyriacus
                        Anconitanus</persName>, <persName xml:lang="ita">Ceriaco
                            Pizzicolli</persName>), <date from="1391" to="1455">c. 1391 – c.
                                1455</date></author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q107736769" xml:id="MC">
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q107736769"><ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q107736769">Mariarosa Cortesi</ref></persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName xml:id="NJ">
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204"
                            >Neven Jovanović</ref>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
                    Hrvatska.  <date when="2010-01">siječnja 2010</date></p>
                <p ana="licence">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
                    Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
                    was added on February 2, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <bibl>Mariarosa Cortesi: La 'Caesarea Laus' di Ciriaco d'Ancona (textum eddidit <editor>Mariarosa Cortesi</editor>), in: Gli umanesimi medievali. <pubPlace>Firenze</pubPlace>  <publisher>SISMEL - Edizioni del Galuzzo</publisher>, 1998. Pp. 37–65.</bibl></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl xml:lang="hrv" resp="#NJ">
                <p></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1436-01-30" period="14xx_2_third">30. Jan. 1436</date>
                <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3370">Zadar</placeName>
                <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3370">Argos</placeName>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>1401-1450</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2024-02-03</date>
                <persName ref="#NJ">Neven Jovanović</persName>
                Adaptirano za CroALa.
            </change>
            <change>
                <date>2010-01-30</date>
                <persName>Neven Jovanović</persName>
                Prva verzija.
            </change>
           
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="prosa-epistula">
        <body>
            <div type="prosa-epistula">
                <milestone unit="page" n="53"/>
                <opener> Kyriacus Anconitanus ad Leonardum Arretinum </opener>

                <p> O quam hodie bellissime tuam illam sententiam probare cogor, Leonarde Latinorum
                    doctissime, qua dixisti nostra in hac aetate inertissima melius nobis quandoque
                    esse non tantum, id quod paucissimum est, sapere quantum sapimus; eo quod longe
                    minus de ea Poggii nostri, quae nova divinum nostrum in Caesarem audivimus,
                    insana nuper et iniquissima <sic resp="editor">oppinione</sic> torquerier, quamvis eum in te,
                    quem usque gerere non didici morem, commendem hominum scilicet errata ridere
                    magis, ut Democritus ille docet, quam flere, ego quidem saepius eruditorum
                    litteris barbaries permoleste ferebam. Dicam enim quid hac in re mihi contigerat
                    paulo altius <sic>amiciciae</sic> tuae repetens. </p>
                <p> Nam dum exactis diebus ex Ancone <sic>Peloponensiacas</sic> oras petens nostrum per
                    Adriacum navigarem, crebris obsistentibus euris flatibus et eois, tandem
                    Melidea, quaedam in Illyrico insula tuto placidissima portu, nos diutina acque
                    procellis aegra navigatione fessos <sic resp="editor">excoeperat</sic>. Ex qua denique per
                    cymbam, ut ego quod magis optabam Illyrica littora percurrerem, ad <num>V</num> Iduum
                    Novembris diem Iaderam, nobilissimam Liburnorum urbem, adivimus. In qua primum
                    mihi obviam occurrentem vidi Georgium Begnam, virum quidem humanae rei doctum et
                    quem semper claritati et benivolentiae tuae deditissimum cognovi; quo cum
                    suavissimo viro multa conserebamus verba vicissim honestissimis nostris
                    periocunda curis tuum et in his saepe recensendo excolendissimum nomen. </p>
                <p> Et enim eo duce alia inter civitatis egregia et memoratu dignissima vidi
                    maritima prope moenia insignem Meliae nobilissimae mulieris arcum, ubi tubicen
                    ille aequorei numinis <foreign xml:lang="grc">Τριτων</foreign> mira fabrefactoris
                    arte conspicitur, et consculptum quod habet <milestone unit="page" n="54"/>
                    epigramma ut nostrae dignum spectationis, quom nec vidisse semel satis esset,
                    sed et pluries utique lectitare iuvasset, primorum in conspectu Liburnorum
                    hominum de altissimis maiorum nostrorum meritis ad inextimabilem <sic>comparacionem</sic>
                    incidimus. Et quom ad summos Romuleae gentis viros verbis transvolaremur et
                    Georgius ipse noster multa de Caesare, alii vero de Scipione non pauca egregie
                    disseruissent, tandem Marinus quidam Soloneus palatinus vir haud inter vulgares,
                    quom ex Fluentina urbe, immo potius nova, ut ita loquar, achademia, nuper
                    advenisset, particulam quandam novi cuiusdam ex Poggio coepti libelli obtulit in
                    medium. Quoiusce postquam nefanda audivimus verba, ni potius morbo animi quam
                    iudicio ob coeptam nuper in Guarinum simultuariam contemptionem talia evomere
                    cognovissem, longe minus et peritiam hominis amiciciam ve karipendendam immo
                    penitus aspernendam esse censerem. <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>
                    <milestone unit="page" n="65"/>
                    <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>
                </p>
                <closer>
                    <salute>Vale.</salute>
                    <dateline>Ex Argo Amphilochia antiquissima Epiri et vetustate diruta apud
                        Acheloum amnem civitate. <num>III</num> <abbr>K.</abbr> <abbr>Febr.</abbr> 1436. </dateline>
                    <dateline>Ex Liburnea Iadera <num>XII</num> <abbr>K.</abbr> <abbr>Dec.</abbr> <num>MCCCCXXXV-o</num>.</dateline>
                </closer>
            </div>

        </body>
    </text>
    </TEI>
