<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="ciriaco-epistulae-excerpta-1435">
            <titleStmt>
                <title>Excerpta ex epistulis Kyriaci Anconitani (1435), versio
                    electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074"><persName
                        ref="http://www.wikidata.org/entity/Q558074">Ciriaco d'Ancona</persName>
                        (<name>Kyriacus Anconitanus</name>, <name>Ceriaco Pizzicolli</name>), <date
                        from="1391" to="1455">c. 1391 – c. 1455</date></author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q2247857">
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q2247857">
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q2247857"
                            >Giovanni Targioni Tozzetti</ref></persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName xml:id="NJ">
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204"
                            >Neven Jovanović</ref>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
                    Hrvatska.  <date when="2024-02">veljače 2024</date></p>
                <p ana="licence">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
                    Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
                    was added on February 2, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><bibl>
                    Targioni-Tozzetti, Giovanni. 1768. Relazioni d’alcuni viaggi fatti in diverse parti della Toscana per osservare le produzioni naturali, e gli antichi monumenti di essa (Firenze: Nella Stamperia granducale per Gaetano Cambiagi), v
                    
                    
                </bibl>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl xml:lang="hrv">
                <normalization>
                    <p>
                        Zadržan pravopis izvornog izdanja.
                        Proširene neke kratice (&amp;), druge označene.
                    </p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1435-11" period="14xx_2_third">1435</date>
                <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1722">Dubrovnik</placeName>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>1401-1450</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2024-02-02</date>
                <name>Neven Jovanović</name>
                Prva verzija za CroALa
            </change>
           
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="prosa">
        <body>
            <div type="prosa-epistula">
                <opener><abbr>Andr.</abbr> Iustiniano Viro Praestantissimo <expan resp="editor"
                        >et</expan> Amico suo Incomparabili.</opener>

                <p>In Civitate Iaderae, ad Aedem Donati, ad pedem vetustae Columnae. <quote
                        xml:id="q1">IVNONI AVGVSTAE <lb/> APVLEIA <abbr>M.</abbr>
                        <abbr>FIL.</abbr> QVINTA <lb/> SVO ET <abbr>L.</abbr> TVRPILII BROCHI <lb/>
                        <abbr>TEST.</abbr> PONI <abbr>IVSS.</abbr></quote></p>

                <note type="editor" resp="editor" target="#q1" xml:lang="ita"> (Iadera in oggi si chiama Zara,
                    sotto il Dominio Veneto. <bibl>Giacomo Spon, e Giorgio Wheler nel loro Voyage
                        d'Italie, de Dalmatie, de Grece, <expan resp="editor">et</expan> du Levant,
                        fait aux annees 1675. <expan resp="editor">et</expan> 1676. Tom. I. pag. 65.
                        e 366.</bibl> osservarono questa medesima Iscrizione nell' antica Chiesa di
                    S. Donato, e lo Spon la riporta, colla varietà che nell' ultimo verso, in vece
                    di <q>TEST. PONI IVSS.</q> legge <q>LICINIANI FILII NOMINE</q>, ed avverta:
                        <q>cette Pierre étoit écrite des deux côtez, car on lit en un endroit les
                        trois premieres lignés, <expan resp="editor">et</expan> en un autre la 3.
                            <expan resp="editor">et</expan> la 4. ligne, ce qui fait le Sens
                        complet</q>.)</note>

                <p xml:id="p2">Posteaquam ex Iadera, postero quo ad Te scripsimus die concessimus, Care <abbr>Andr.</abbr>
                    nudius tertius adversis sepe reluctantibus Euris, remorum vi perluctante,
                    Traguriae <note type="editor" resp="editor" target="#p2" xml:lang="ita">(in oggi Trau)</note> Phariaeque <note type="editor" resp="editor" target="#p2" xml:lang="ita">(in oggi Lesina, o Liesina, o Lezina)</note> demum
                    superatis, <expan resp="editor">et</expan> posthabitis Insulis, tandem in
                    Eunotrium illud Promontorium Cocyrae Insulae <note type="editor" resp="editor" target="#p2" xml:lang="ita">(forse quel che oggi si chiama Capo
                    di Sabioncello. Cucira poi non è Corfù, ma Curzola Isola de' Veneziani, distante
                    12. miglia da Lesina, e tre da Melita o Meleda. Ella si trova anche nominata
                    Corcora, Curcura, Corcyra Melena, e Melia, e Corcyra Nigra, e Cuer, in Schiavone
                    Karkar. V. Lucii de R. D. Lib. 1. cap. 2. <expan resp="editor">et</expan> 14.
                    Lib. 2. cap. 4. Iac. Spon, <expan resp="editor">et</expan> George Wheler Voyage
                    d'Italie, de Dalmatie, de Grece, <expan resp="editor">et</expan> du Levant, fait
                    aux an. 1675. <expan resp="editor">et</expan> 1676. Tom. I. p. 85.)</note> in conspectu
                    venimus ubi postquam incolumes conscendimus, vidimus ipsum undique desertum
                    Cerere, Libero, sed enim opulentissimum, Patre, magnamque die laetitiam
                    praeseferens uber, atque iucundissimi Dei; sed in nos Eolo crebrescente adverso,
                    dum per dies Promontorium incolare coacti, aediculas, quas Penatum Indigenae
                    pauperculas habent, vestigare de more coepissem, vetustum hoc in lapillo
                    comperimus Epigramma: <quote><abbr>D. M.</abbr>
                        <lb/> VORBIAE APHRODISIAE <lb/> FILIAE SANCTISSIMAE <lb/>
                        <abbr>L.</abbr> FORBIVS VERINVS PATER.</quote></p>

                <p>Hodie Ragusium terrestri itinere pergam – Ex eodem 17. <abbr>Kal.</abbr>
                    <abbr>Decemb.</abbr> Interim vero mutatis Eolis mutavimus <expan resp="editor"
                        >et</expan> consilium, vela ad sequentem diem itineri coepto dare – <expan
                        resp="editor">et</expan> sic per mare iter nostrum capiemus. Ego interea –
                    exigua devectus navicula, ad Cucyram ipsam exiguam Civiculam veni – Scopulum ad
                    quemdam proximum Civitati me contuli, ubi Aedem Divae Mariae Virgini sacram
                    vidimus, in qua Religiosi plerique Monachi, Optimum Seraphici Francisci Ordinem
                    severa quadam Religione servare videntur – ad Claustrum Monasterii, hoc mihi de
                    more scrutanti, Deus ipse noster obtulit Epigramma <quote xml:id="q3"><abbr>D.
                            M. S.</abbr>
                        <lb/> VRSINVS ET EVTYCIA <lb/> PARENTES INFELICES <lb/> VRSINO FILIO
                        PIENTISSIMO <lb/>
                        <abbr>POS.</abbr>
                        <lb/>
                        <abbr>AN.</abbr>
                        <num>XXV.</num></quote></p>

                <note type="editor" resp="editor" target="#q3" xml:lang="ita">(Di questa medesima Inscrizione,
                    mandò Ciriaco la copia anche ad altri. V. le Lettere 3. e 4. in data del 1. e
                    24. Dicembre 1435. pubblicate dal Chiariss. Sig. Ab. Lorenzo Mebus, a c. 58.
                    dell' Itinerario, dove Ciriaco chiama il luogo Scopulum Corcorae Dalmaticae
                    Insulae proximum. Ella è anche riportata nel medesimo Viaggio di Spon e Wheler
                    pag. 370., è vi è detto essere a Curzola, a la Madonna del Scoglietto.)</note>

                <p xml:id="p4">Apud Chrysogoneam Aedem <note type="editor" target="#p4"
                    resp="editor" xml:lang="ita">(cioè la Chiesa di S. Giovanni Grisogono)</note> Iadere
                        <abbr>Civ.</abbr> Maritimae, prope moenia. <quote xml:id="q4">MELIA ANNIANA
                        IN MEMOR <lb/>
                        <abbr>Q.</abbr> LAEPICI <abbr>Q.</abbr>
                        <abbr>F.</abbr> SERGII BASSİ <lb/> MARITI SVI EMPORIVM STERNI <lb/> ET ARCVM
                        FIERI ET STATVAS <lb/> SVPERPONI <abbr>TEST.</abbr> IVSSIT. <lb/>
                        <abbr>EX.</abbr>
                        <abbr>HS.</abbr>
                        <num>DCDXX.</num>
                        <abbr>P. R.</abbr></quote></p>

                <note type="editor" target="#q4" resp="editor" xml:lang="ita">(<abbr>Lo Spon, ed il Wheler Voy. T.
                        I. pag. 66.</abbr> trovarono questa stessa bella Iscrizione, incisa in tre
                    Versi, in un Magnifico Architrave di Marmo, di cui danno la figura in rame, che
                    trasportato d' un miglio lontano, erá stato adattato alla Porta della Chiesa di
                    S. Crisogono di Zara.)</note>

                <p>In Civitate None, <expan resp="editor">et</expan> prope Iaderam, in lapide
                        <quote>IANO AVG. <lb/> SACRVM <lb/> CINIVS GENAL <lb/>IS PRO SALVTE O
                        <lb/>RDINIS SVI ET CIVI <lb/>VM <abbr>SVOR.</abbr> SI <lb/>MVLACRVM TI<gap
                            reason="damnum"/>
                        <lb/> REFORMAVIT AD <lb/>QVE RESTITVID</quote></p>

                <p>Ad vivum extra Civitatis Moenia saxum <quote>LATRIDIA RECEPTA <lb/> CLARI IDI
                        CRISPI <lb/>
                        <abbr>COH.</abbr>
                        <num>VIII.</num>
                        <abbr>VOLVNT.</abbr>
                        <abbr>ANN.</abbr>
                        <lb/>
                        <num>XXVII.</num> PATRONVS POSVIT <lb/>
                        <abbr>H. S. E.</abbr></quote></p>

                <p>Ad aliud saxum vivum, <quote>TERTIA <lb/> ISMARNIENSIS <lb/>
                        <abbr>AN.</abbr>
                        <num>XL.</num>
                        <lb/>
                        <abbr>H. S. E.</abbr></quote></p>

                <p>At primum fatalem illam Dragonigenam Aesculapii Serpentis longaevi speluncam
                    videre cupientes, cum in medio deletae veternissimae Civitatis solio ad Antri
                    fauces veneramus, accensas taedas manibus ferentes, per revolutas graduum,
                    insinuatasque vivo sub ingenti saxo cavernas, ad imam baratri profunditatem
                    descendentes venimus, ubi alta sub testudine saxi, mirificum quippe Naturae
                    opus, aquam dulcem nitidamque in fundo comperimus, ex qua ut rem tantam certius
                    memoriae mandaremus <gap xml:id="g1" reason="deest"/>
                    <note target="#g1" type="editor" resp="editor" xml:lang="ita">(manca una carta nel mio
                        Esemplare)</note>.</p>


            </div>
        </body>
    </text>
    </TEI>
