<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    <fileDesc xml:id="conversini-i-ragusium-1384">
<titleStmt>
    <title>Excerpta e Historia Ragusii et litteris de Ragusio (1384–1400), versio electronica</title>
    <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q328150">
        <persName xml:lang="it" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q328150">Giovanni Conversini da Ravenna</persName>, 
        <date from="1343" notAfter="1408">1343 – 1408</date>
    </author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q516286">
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q516286" xml:id="FR"><ref
                            target="http://www.wikidata.org/entity/Q516286">Franjo
                        Rački</ref></persName>
                </editor>
        <respStmt>
        <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204" xml:id="NJ">Neven Jovanović</persName>
        
    </respStmt>
    
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date when="2010-01">mense Januario 2010</date>
</edition>
</editionStmt>
    <publicationStmt>
        <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
            Hrvatska.  <date when="2010-01">siječnja 2010</date></p>
        <p ana="licence">
            <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
            Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
            was added on January 21, 2024. </p>
    </publicationStmt>
<sourceDesc>
    <p>Excerpta e Historia Ragusii et litteris: 
        <bibl>Rački, Franjo: 
            Prilozi za poviest humanisma i renaissance u Dubrovniku, Dalmaciji i Hrvatskoj. I. Ivan Ravenjanin, učenik Petrarcin, dubrovački kancelar (1384–87), kano predteča humanisma u Dubrovniku. 
            In: Rad JAZU, 74 (1885), p. 135–191</bibl>.
    </p>
    
</sourceDesc>
</fileDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
        </langUsage>
        <creation>
            <date from="1384" to="1387" period="13xx_3_third">1384-87</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1722">Dubrovnik</placeName>
        </creation>
        <creation>
            <date to="1400" period="13xx_3_third">1400</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q617">Padova</placeName> 
        </creation>
        <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Medium aevum (700-1400)</term>
                <term>Saeculum 14 (1301-1400)</term>
                <term>1351-1400</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - tractatus</term>
                <term>prosa oratio - epistula</term>
                <term>laudatio urbis</term>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
<revisionDesc>
    <change>
        <persName ref="#NJ">
            <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                Jovanović</ref>
        </persName>
        <date when="2024-01-08">2024-01-08</date>. 
        Adaptirao izdanje za CroALa TEI.
        Dodao opis žanra.
        Dodao Wikidata ID.
    </change>
    <change>
        <name>Neven Jovanović</name>
        <date>2023-05-15</date>
        Uredio zaglavlje. Dodao nešto teksta prema rukopisu iz BnF, provjerio prijepis Račkog (koji često nije točan).
    </change>
<change>
<name>Neven Jovanović</name>
<date>2010-01-20</date>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Historia Ragusii</head>

                <milestone unit="page" n="164"/>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p>Cum munus haud litteris ineptum, aptum potius et homini libero conueniens
                    sortitum iri putarem, in sordidum indignumque incidi, adeo seruile, inordinatum,
                    inquietumue atque importunum, ut nichil supra omnia huiusce portionis incommoda
                    temeritatis et amplioris ocii seu ingenii foret attingere</p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p> Extimacionis satis ac nominis cancellarii titulus habet; rem si uero ipsam
                    metiare, autoritatis parum, plurimum seruitutis <gap reason="irrelevant"
                        resp="#FR"/> Primum haud uni cure mancipatur, uerum quot sunt
                        <corr>hominum</corr><note>(homines Kniewald)</note> urgente auaricia seu
                    uoluptate cogitationes uane; nec uni sed omni obtemperandum est plebi. Non
                    litteris, non professione, non titulo muneris prehabita maiestate, leui quisque
                    ac flocco impetu <unclear>quantinus</unclear> condicione sordescat, cancellarium
                    ciet, nulla temporis, nulla loci, actionis nulla ordinisue adhibita
                    consideracione <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/> Si in foro nundinetur,
                    amicum si consulat, si indulgeat sodalibus, si sibi ipsi, minime paratur et
                    insequatur actutum, inexplebiles questus, murmura, argucie, improbacio atque
                    exprobacio, deinde contumelie ac mine <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/> Quo
                    autem huius <corr resp="#NJ">opere</corr><note>(operis Kniewald)</note> moles
                    quanta sit, pateat, maleficia, testium depositiones, criminaciones, prede,
                    lamenta, citaciones, credita, testamentorum distribuciones, tutele, inuentaria,
                    sacramenta, publicanorum soluciones, creatorum nomina, criminum causarumque
                    sentencie, locaciones, empciones, uendiciones, pacta conuentaque,
                    presentaciones, sequestra, inhibiciones, precepta, edicta, decreta, ciuilitates,
                    proclamaciones, multaque, que pretereo, officine huius solicitudo sunt. Edicta
                    publica insuper ac uendicionum tituli cum precone triuiatim decantandi, quo quid
                    uiro litteras profitenti excogitari fedius potest? Viduarum quoque ac ceterorum,
                    quibus nefas est tribunal adire, quo rerum pro meritis accipiatur assensus,
                    domus obeunde; quod autem reorum supplicia cruciatusque presenciam huius
                    exigant, taceo. Ad ciuilia <corr resp="#NJ">uenio</corr>. Iudicibus ad causas,
                    uti mos peruetustus dictabat, in triuio sedentibus, cancelarium in subselliis
                    ordo collocat. In fronte igitur astantium atque pertranseuntium populorum
                    citaciones, edita quidem et sapiente indigna uoce singulatim, prout quemque
                    sortio <corr resp="#NJ">conciuerit</corr>, explicande; tum <unclear resp="#NJ"
                        >instrumenta</unclear>, testificata documentaque ab reo atque actore
                    producta materno cuncta clamore reuelanda. Audienda item <corr resp="#NJ"
                        >clamosi</corr> iurgia fori, ut ait <milestone unit="page" n="165"/> Seneca,
                    linguasque uenales, ut Lucanus, quorum peticiones, oppositiones, improbaciones,
                    inficie aggeratim ab actore et reo utrimque delatrate, corde sigillande ac
                    sigillate cum sententia, ita mos exigit, uolumini contexende. Cum semper sit
                    infidelis memoria depositi, quod incomposite ac turbulente credideris <add
                        resp="#NJ">Anneus ipse uel latro, viri non docti modo, uerum incredibili
                        memoria prediti seu Carneades cui fuisse memoria pro
                            <unclear>stncis</unclear> perhibetur, laboraret actencione</add> quo
                    tanta tamque dissipatim atque inconpaginate tradita, una exquisite instruere,
                    congestare queat, nulla est opus secordia, arrectis potius exertisque auriculis,
                    ne quid effluat e prolatis. Nec ab huiusmodi opera festi pacem dies habent, sed
                    quo <corr resp="#NJ">maxime</corr> sunt, hoc indulgentius instandum; quippe
                    confluentibus ut <unclear resp="#NJ">qui circumferientur</unclear> agrestibus
                    urbanis cuncta <unclear resp="#NJ">rixisque</unclear> fremoribus completa sunt.
                    Quid de iugi assistentia cancellarii cum regente? Hic ei reipublice lege
                    debetur, ut qui presit, ni nature necessitas extorqueat, a mane in vesperum in
                    porticu ad ora deambulantium perseueret, mos, quod iudicium magis est peruium
                    passis iniuriam, certe non improbandus. Hic igitur ad subsellia sedendum ut in
                    spectaculo, cuius frequentatione loci, Seneca teste, moribus bonis damnosius
                    nichil est. Ita enim hereat oportet huius obsequio, ut sedente magistratu
                    sedendum, deambulante deambulandum sit<corr resp="#NJ">, uix umquam</corr>
                    suapte <unclear resp="#NJ">appetu</unclear> refectionem diariam sumi contingat,
                    sicque illorum gregem <unclear resp="#NJ">tota licet</unclear> cedentem <sic
                        resp="#NJ">auxonia</sic> non euasi, qui ad alienum somnum dormiunt, ad
                    alienam famem comedunt, ad alienum gressum ambulant, quorum sorte miserius, ut
                    ait Seneca, et infortunatius nichil est. At uero dictata, quod sue maxime
                    uidetur esse professionis, non pro ingenii facundia seu fecunditate artisue
                    preceptione, sed pro aliene potius ruditatis aut inscitie conceptu, nec unius
                    quidem, cuius in sententiam haud foret perdifficile cedere uel eam ipsam ab
                    erroris caligine detergere, sed plurimorum fabricanda sunt. Sub tot itaque
                    uariorum doctrina ingeniorum ad ipsam dicendi rationem tam cecutientium quam
                    temere et casu <unclear resp="#NJ">proque</unclear> impetu uerba formantium, cum
                    alius crassam, attenuatam ille, hic scrupulosam exoptet orationem, quante sit
                    molis dictatorem esse censeat, qui bene dicendi non ambigit rationem.
                    Admirabere, vel magis rideas, ubi noris, <unclear resp="#NJ"
                        >disceptationem</unclear> ex oratiuncule differentia subortam, in qua nulla
                    vel delira anicula ponendum cauillam putet <add resp="#NJ">legacioni facturo
                        differret ipse nec ita cito referenda expromet scribebatur illa fuit
                        alternanda porcio uti p. nec ita cito non adhuc scriberetur. deinde cum item
                        exiret ederem ut sine mora quid foret exequendum pro sine mora, oportuit
                        statim poni quasi celeriorem actus executionem statim, q. sine mora
                        importet. o ingenii profunditas o penentrans intellectus non ita cito a non
                        adhuc et sine mora a statim adeo perspicue discriminans bene si non minus
                        quid honestum ab turpi quantum ab animo composito temeritas quod bene
                        instituti ciuis officium in quoue salus et rei sit publice tranquillitas
                        constituta. At more nonnulli suo alienis captiunculas edictiunculas aucupati
                        gloriam sibi <unclear>pere/coniertant</unclear> et ni quid contra ipsi
                        proferant imperitos se uti sunt ipsi haberi <unclear>acetis</unclear>
                        arbitrantur qui preter aliene inscitie notam sue ipsi quam extollunt
                        sapientie fulgorem non asciscant.</add>
                    <corr resp="#NJ">Adice</corr>, in obeundis quoque consiliis, quam multa vite
                    iactura et labor inest. Primum recensendi <unclear resp="#NJ"
                    >proceres</unclear>, an quinquagenarium expleant; deinde loco <corr resp="#NJ"
                        >ediciore</corr>, voce quidem preconia, quo multa plectantur absentes, <corr
                        resp="#NJ">singulatim</corr> nominandi. Circumferende item distributim,
                    quibus sortiendum est, pile; declarande <corr resp="#NJ">quoque</corr>, materno
                    sed eloquio, littere destinate <milestone unit="page" n="166"/> annalibus,
                    inscribenda decreta, suspensis item mutisque labiis audiende disceptationes,
                    conciones animose, <corr resp="#NJ">opiniones contentiose</corr>, clamores, ne
                    dicam furores, consulta quoque et ab ratione semotissima et ipsam plerumque
                    rempublicam maximas in calamitates precipitantia. <add>quod quanta animi
                        egritudine audiatur, facile intelligas, si bonam mentem aliene uirtutis
                        profectu gaudere, sicut uitio indignari attentas. vides alienam inopiam,
                        langorem, calamitatem, indignamque fortunam quo uir misericors spiritu
                        suscipiatur?</add>
                    <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/> Contemplare igitur, quante sit molis, si
                    bene, si docte, si composite, etiam si nequiter, si dolose, si fatue, si
                    dissolute peroretur, haurire auribus omnia <add> </add> Ex quibus omnibus potes
                    ipse colligere, quid hos me in questus impulerit </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p> Aduerte quam iniqua et aduersa fortuna mea, qui mitem dominum et principem, et
                    diligentem, quodque prestantius est, et prudentem, quo michi uacarem, declinaui,
                    proque uno uiro multis obtemperandum; menstruo <sic>(quippe)</sic> presidatu
                    reguntur, sicque quot mensibus alternandi sunt, si vanus, si furens, si fatuus,
                    tolerandus est </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p> Ita litterarum penitus ignota uis est, ut ipsi quoque sacerdotes nisi materna
                    dictione lectitare nichil norint; diuinorum officiorum codices usu ipso ac male
                    quidem legunt, soloecismis barbarismisque lectionem claudicare facientes, ut non
                    deuotionem audienti sed tedium pariant. Sexagenarius ferme abbas in festo
                    episcopi et martiris Blasii, qui quidem dies his festiuus populis et persolennis
                    est, pontificio ornatu missam egit (conditio namque abbatie annuatim solennibus
                    catedrali ecclesie missam debet); ita, me hercule, interrupte missam ac
                    laboriose proferebat, ac si litterarum nouitius puer nunc primum elementa
                    redderet; tandem, sicut potuit finita, populum uix sciuit crucis benedictione
                    dimittere. Tunc surridens ueteranis <milestone unit="page" n="167"/> quibusdam
                    ciuitatis primoribus, usque ne, inquam, alias homo iste, an nunc primum
                    celebrauit? immo quotannis istic, aiunt, celebrat; sed hebes adeo rudisque, ut
                    dediscere quotidie uideatur </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <milestone unit="page" n="168"/>
                <p> Istic et litterarum usus nullus et ingenia non elimata studiis, non
                    eruditionibus directa, sed qualia quisque secum nascens traxit </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <milestone unit="page" n="170"/>
                <p> Nulla hic ingenii subtilioris officina; quidquid reperias affabre factum, latine
                    manus fecere terre misere </p>
                <p> Urbis architectura egregia satis, nec qualem in barbaris putes </p>
                <p> In quas <note>(sc. domus)</note> igitur adii, ordo tantus, distinctionis
                    compositionisque tanta pulcritudo, quanta maior in Latii medio nulla esse posset </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p> Vita quanto inferior, tanto immundior, brutorumque simillima. Perpaucis demptis
                    stramentis cuncti lineis solo passim cubant, pallearum usum uel ignorant uel non
                    habent, pro quibus <unclear>succides(?)</unclear> a pecoribus decisas sub
                    filtris aut tapetibus sternunt, desuper dormitant ac vestiti quidem, linteorum
                    usus ignotus. Haud mollior uictus. Arietum, quorum abunde copia, unus et
                    quotidianus <milestone unit="page" n="171"/> usus. <corr>Sat</corr> piscium
                    ferax locus est. Conficiendi panis ars nulla. Proinde horum teterrimus odor,
                    hispidus cultus; habenda persona est, forma ipsa tantum a pecoribus distant;
                    preteriti nichil, futuri parum curantes. Ventri uiuunt, tegi et pasci summum
                    est. Corporis cultus hand ceteris discolor moribus, namque <sic>rudi(s)</sic> et
                    scabra uestis lana, nec varium, ut Maro ait, mentita colorem <gap
                        reason="irrelevant" resp="#FR"/> Neque hominum infimorum, sed eorum quoque,
                    qui mediocri sorte, qui suprema <unclear>fluunt(?)</unclear>, barbe comarumque
                    nutriendarum mos est <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/> At vero natio ista,
                    ut inferior ingenii prestantia, sic morum constantia superior </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <milestone unit="page" n="171"/>
                <p> Omnium cura, vigilantia, studium, solertia, ut habeat, intendit; egere nefas,
                    abundare prima laus </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p>nobilem esse atque locupletem, hic loci <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                    modice differt</p>
            </div>
            <div>
                <head>Litterarum excerpta</head>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <milestone unit="page" n="166a"/>
                <p>Qua uersus inspexeris arentia sata et procellosum mare patet; non dulcis aque
                    muscosis sempiterne lapillis scaturigines, non distincta floribus prata, nec
                    quibus insideat ueterem defletura querellam philomena rami frondentes</p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p>Tu preclaram feracemque urbem ex Latiis, ego litoris Epidaurii rupes colo</p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p>ab extremo Latii <note>(na ime Mletaka)</note> inter saxa atque montes detrusus
                    horendos</p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p>Primum illud non deest incommodi <note>— tako sam izpovieda —</note> quod ego
                    cunctis, omnes mihi sunt ydiote, per interpretem agenda omnia <gap
                        reason="irrelevant" resp="#FR"/> Id quoque tedium auget, quod ignaros latini
                    sermonis nescio michi barbari, quorum opus habes, admoneri</p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <milestone unit="page" n="168a"/>
                <p> Tu in deliciis Latinos inter, ego in puluere barbaros inter sum statutus </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <p> Saxosus enim, <corr resp="NJ">immo</corr> saxum est locus, saxei mores, ferea
                    precordia </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
                <milestone unit="page" n="172a"/>
                <p> Ragusio decedens <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/> Venetias accurri ratus ob
                    illius provinciam opportunitatemque honestiore me vita et tranquilliore
                    fruiturum </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="#FR"/>
            </div>
        </body>





    </text>
</TEI>
