<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    <fileDesc xml:id="conversini-i-rationarium-exc-ragusa-1400">
<titleStmt>
    <title>Excerpta e Rationario vite de Ragusio (1400), versio electronica</title>
    <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q328150">
        <persName xml:lang="it" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q328150">Giovanni Conversini da Ravenna</persName>, 
        <date from="1343" notAfter="1408">1343 – 1408</date>
    </author>
    <editor ref="https://viaf.org/viaf/38363743">
        <persName ref="https://viaf.org/viaf/38363743" xml:id="VN"><ref
            target="https://viaf.org/viaf/38363743">Vittore Nason</ref></persName>
                </editor>
        <respStmt>
        <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204" xml:id="NJ">Neven Jovanović</persName>
        
    </respStmt>
    
</titleStmt>
    <publicationStmt>
        <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
            Hrvatska.  <date when="2024-02">Veljače 2024</date></p>
        <p ana="licence">
            <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
            Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
            was added on February 4, 2024. </p>
    </publicationStmt>
<sourceDesc>
    <p>Excerpta e Historia Ragusii et litteris: 
        <bibl>Conversini da Ravenna, Giovanni. 1986. Rationarium Vite, ed. by Vittore Nason (Firenze: L. S. Olschki), pp. 160-163.
        </bibl>.
    </p>
    
</sourceDesc>
</fileDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
        </langUsage>
        <creation> 
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q617">Padova</placeName> 
            <date to="1400" period="13xx_3_third">1400</date>.
        </creation>
        <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Medium aevum (700-1400)</term>
                <term>Saeculum 14 (1301-1400)</term>
                <term>1351-1400</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - tractatus</term>
                <term>prosa oratio - vita</term>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
<revisionDesc>
    <change>
        <persName ref="#NJ">
            <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                Jovanović</ref>
        </persName>
        <date when="2024-02-04">2024-02-04</date>. 
        Odabrao, adaptirao izvadak za CroALa TEI.
    </change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-vita">
                <head>Rationarium vite Iohannis de Ravenna incipit</head>
                <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>
                <milestone unit="page" n="160"/>
                <div type="caput">
                    <head><add type="editor" resp="#VN">LI.</add></head>
                    <p>Nempe Nicolaus de Curtarolo, illatis sepe contumeliis, ut a principe
                        decederem causam prebuit. Quidni? Me exturbare ab aula potuit, qui facinorum
                        immanitate cives cuntos in odium dominantis accendit, quo factum est ut boni
                        omnes animum affectumque a Francisco averterent, et quem prius magnopere
                        coluissent, exitium eius ac perniciem ostiatim civitas glisceret, unde a
                        summo fastu Carrariensis ruere gloria coacta est. Quamquam autem improba
                        voluntate me fortunasque meas pessum ire <add type="editor" resp="#VN"
                            >pro</add>positum molitus esset, tua, Deus, misericordia, cessit in
                        melius.</p>

                    <p>Nam ptisi absumpta iam coniunx mortem obierat, tanto meo prorsus infortunio
                        ut domestica omnis tranquillitas cum ipasa fore successusve tumulati
                        viderentur. Ita deinceps in rei familaris dispensatione parum faustus ut
                        fidum nullum, fidem nullam seu de substantia meque solicitum amantemve
                        compererim; equissima, reor, ultone divina, ut, qui antecedentis morte
                        gavisus fuissem, post hanc semper occurreret quod mererem, cumque foris
                        inter felices extimarer, miser prorsus intra limen essem: quod mihi prope
                        cum Augusto convenit, cui cum omnia in orbe ad vota succederent, in suis
                        quod fleret invenit. Namque furax mihi dissipatrixque familia, adversi
                        preterea filii, contumaces irreverentes ingrati, contemptores patris. Duos
                        enim genui alumnavi educati, homines reddid; nullum habui, omnem prorsus
                        laborem, omne studium perdidi. Numquam affectibus meis pronos, numquam
                        audientes imperia, numquam domesticam rem curantes accepi. Infelicior
                        primus, infestior qui successit, de quo tamen et vota mea iustissima et
                        nescio quid probitatis futureque virtutis in indole radians, spem boni viri
                        pollicentur. At hec quidem infelicitas vel maximam paupertati mee occasionem
                        attulit. Nam iunior in labores genitoris inconsulte debacchatus sum: meos
                        autem nati, familia enixim infida rapaxque demolitur, vix unus in malum ac
                        lubricum pronis sufficio. Quare minime mirum quod pauper sum, potius vero
                        illud mirandum, quod inops mendicusque non sum.</p>

                    <p>Ergo, defuncta coniuge, contumelias Nicolai ferre non valens nec volens, iam
                        liberior, mihi impetrata a principe abeundi venia, Venetias demigro, ubi,
                        pari aut certe maiore rerum accessione extimationeque hominum haud minore,
                        integro semestri mansitavi. Inde honorato conductus emolumento Ragusium
                        cancellarius eo. In ora superi maris, prope Dalmatie finibus tenus, erat
                        olim tantummodo cinctus mari scopulus, piraticam gens agebat; urbs nunc
                        edibus speciosa, prevalidis superba menibus idque locorum imperiosa
                        finitimis late pelago dominatur, mercibus frequens et honore civium,
                        continenti iungitur. Ab Aquilone Sergii mons alte salum spectat, dextra
                        levaque prerupti fluctibus impendent scopuli, portum Euronotus inquietat,
                        emitti rates Auster impedit. Vita parci, splendidissimi cultu, moribus
                        compositi cives in plebem patresque discreti: rei publice patres intendunt,
                        suum plebs negotium agit. Quo profectus inter cetera quoque divinum
                        beneficium adverti; siquidem veterem ob familiaritatem respectumque memorati
                        ducis Euganei, plurimus cum Antonio Meneghini eram, homine prorsus ad
                        nequitiam et scelus omne instructissimo promptissimoque. Ipse tandem iustas
                            Veneti<add type="editor" resp="#VN">i</add>s penas dedit; quo tempore si
                        perstitissem, aut suspectus urbi in questionem agi aut alia occasione
                        inquietari potuissem.</p>

                    <p>Quamobrem, audito ad Dubraunie scopulos merito hominis supplicio, gratias
                        tibi, Deus meus, exolvi, qui huiusmodi me discriminibus tutiorem in sedem
                        collocatum subtraxisti. Sex ibi annos p<add type="editor" resp="#VN"
                            >er</add>egi, ubi quicquid publicis ab officiis supererat, studenti
                        opere tribuebam, cumque civibus percarus essem, que omnibus passim deessent
                        aliquid in me litterarum cernentibus, et loci condicio lucrum desponderet,
                        quod pauci effecissent, certum rerum incrementum, quatenus que didicissem
                        utilius exercerem, futurorum incertus dimis. Crebro quidem "Quo hic" mecum
                        argumentabar "auri argentique coactio? Tuumne bonum opes sunt et non potius
                        ab ignorantie nube intelligentia depurata? Itane decursam etatem litteris
                        contrivisti ut foras Italiam inglorius obires? Quid puer iste infans? Etate
                        quidem proficit, virtutum rudimentis deficit; num rudem ac cecum mentis
                        exolescere patiere?" E regione autem alliciebat lucelli dulcedo metusque
                        loculos minuendi, spes item futuri incerta.</p>

                    <p>Tandem avaritie causa succubuit et hinc, dehortantibus dolentibusque civibus,
                        Venetias summo cum vite discrimine integer reveni. Incommoditas rei
                        familiaris ursit puerique necessitas feminam, rerum natique custodem ac
                        ministram, e regione asciri, minime omnino specie fedam sed nec elegantem
                        quidem, acerrimi spiritus componique moribus nesciam. Leones ursos pardos
                        linces bubalos et quidquid ferarum est mansos vidi; feminam decennio amplius
                        moribus componere non potui, in hoc mihi amplissima quoque tue, Deus meus,
                        providentie miseratione. Nam si evasisset morigera affectibus queve diligi
                        meruisset, carnalis fragilitate languoris in ea te forsan plurimum
                        offendissem; verum cum illam mihi voluptas nulla meritave dilectio
                        confederet, domesticas ad opportunitates usumque dumtaxat habetur.</p>
                </div>
                <div type="caput">
                    <head>
                        <add resp="#VN" type="editor">LII.</add>
                    </head>
                    <p>Ergo igitur hanc natumque Ragusio vehens Venetias appuli conductaque domo
                        profiteri grammaticam cepi. <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>
                    </p>
                    <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>
                </div>
                <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
