<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="crijev-i-epist-1510">
         <titleStmt>
            <title>Epistula ad Marinum Bonum (1510), versio electronica</title>
            <author ref="crije02">
               <persName xml:lang="hr">Crijević, Ilija</persName>
               <date>1463-1520</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Irena Bratičević</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat modernog kritičkog izdanja (2012).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B 128 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>TEI XML verzija priređena u okviru znanstvenog projekta Digitalizacija hrvatskih latinista,
            (<orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska). <date>Lipanj
                2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Bratičević, Irena, "Knjiga i čitanje u pismima Ilije Crijevića Marinu Buniću", In: Colloquia Maruliana XXI. Knjige i čitatelji u hrvatskoj renesansi (I.). Split : Književni krug Split - Marulianum, 2012, s. 69--88 </bibl>
            <bibl>Izvornik: AMB 433/1, 20.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="crijevicbunic1510">
         <abstract>
            <p>Najkraće od triju Crijevićevih pisama, koje također postoji jedino u prijepisu
                         u Matijaševićevu Zibaldoneu, za razliku od prethodna dva neposredna je sličica o
                         životu knjige kao predmeta u dubrovačkom šesnaestom stoljeću; preciznije, riječ je
                         o razmjeni knjiga. Na početku, Crijević javlja da mu nedostaje prvi sveščić knjige
                         humanističkog pjesnika Piera Francesca Giustola (Desideratur primus quaternio
                         Justuli poetae de Croto). Crijević zapravo odgovara na Bunićevu molbu da mu
                         posudi početni sveščić: sjeća se, kako piše, da ga je nedavno bio posudio Nikoli
                         Menčetiću i ubrzo ga dobio natrag, ali ne pamti gdje ga je zametnuo, te će morati,
                         »ne bi li se vratila glava osakaćenom djelu«, pretražiti cijelu svoju biblioteku. To
                         pak, prema njegovim riječima, nije malen napor, budući da je riječ o velikoj šumi
                         (silva magna) knjiga.</p>
            <p>Nažalost, iz teksta Crijevićeva pisma nije posve jasno da li se Giustolova
                         poezija nalazila u rukopisnoj ili u tiskanoj knjizi. Moguće je da je posrijedi bio
                         rukopis, odnosno da je Giustolovo pjesništvo cirkuliralo u prijepisima u Italiji te
                         da je Crijević, kojega s Giustolom povezuje i krug oko Leta i krug oko Farnesea,
                         preko talijanskih veza do njega i došao.</p>
            <p>Tek ako je posrijedi bila tiskana knjiga, ali takva da su njezini sveščići bili
                         neuvezani, moglo bi se približno datirati pismo, odnosno postaviti godinu 1510.,
                         kad je Giustolovo djelo izišlo tiskom, kao granicu prije koje Crijević nije mogao
                         napisati pismo.</p>
            <p>U drugome dijelu pisma Crijević Bunića zauzvrat (pro mutuo amore) moli da
                         mu pošalje Herodota, jer bi radije, tvrdi, čitao grčkog povjesničara nego vrijeme
                         kratio popodnevnim snom.</p>
            <p>Irena Bratičević</p>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q1722">Dubrovnik</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="crije02">Ilija Crijević</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="bunic04">Marin Bunić</persName>
            </person>
            <person role="mentioned">
               <persName ref="250672950">Giustolo, Pier Francesco</persName>
            </person>
            <person role="mentioned">
               <persName>Menčetić, Nikola</persName>
            </person>
            <person role="mentioned">
               <persName ref="100225976">Herodotus</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date notBefore="1510" cert="medium" period="15xx_1_third">non ante 1510</date>
            <placeName>Dubrovnik</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-06-10</date>
                Početna verzija.
        </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <milestone unit="page" n="v"/>
         <titlePart>Excellenti viro Mario Bonae suo amico singulari</titlePart>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#crijevicbunic1510">
            <milestone unit="page" n="r"/>
            <opener>Aelius Mario salutem.</opener>
            <p>Desideratur primus quaternio <persName>Justuli</persName> poetae de Croto. Nam memini me illum <persName>Nicolino Mentio</persName> legendum praebuisse. Mox licet restitutus, non est suo loco repositus. Quare in tanta turba librorum meae bibliothecae velut in silva magna latet obrutus, nec est facilis inventu. Revoluam tamen omnes paginas et excutiam libros, quod sane non faciam sine magno labore, ut caput trunco operi reddatur. Alioquin tamen facilius fortasse: ut solet fieri, vel non quaesitus inter legendum libros reperietur. Te rogo pro mutuo amore <persName>Herodotum</persName> ad me mittas: sic malo enim illum nunc legere quam meridiari. Neque vero minus est futurus apud me tuus, ut reliqua omnis mea bibliotheca. Reliqua tibi non offero: quis enim tibi tua offerat?</p>
            <closer>
               <salute>Vale. Et me tuis contubernalibus commenda.</salute>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
