<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="crijev-i-gotius-1502">
            <!-- nepotpuno! -->
            <titleStmt>
                <title>Oratio funebris in Joannem Gotium (fragmenta), versio electronica</title>
                <author ref="crije02">
                    <persName xml:lang="hr">Crijević, Ilija</persName>
                    <date>1463-1520</date>
                </author>
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Darinka Nevenić Grabovac</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>

            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Digitalizat dijela kasnijeg znanstvenog izdanja (1974).
                </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 775, versus 2</extent>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
                    <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date when="2010-03">ožujka 2010</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>
                  <editor>
                  <persName>
                     <ref>Darinka Nevenić Grabovac</ref>
                  </persName>
               </editor>,
                     Oratio funebris humaniste Ilije Crijevića dubrovačkom pesniku Ivanu (Dživu) Gučetiću  In: Živa antika, Vol. 24 (<date>1974</date>) , s. 333–364.</bibl>
         </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
                <date notBefore="1502" period="15xx_1_third">1502</date>
                <placeName>Dubrovnik</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1451-1500</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - oratio</term>
                    <term>prosa oratio - oratio funebris</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                <date>2012-08-31</date>
                Verzija za CroALa.
            </change>
            <change>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                <date>2010-01-30</date>
               Prva verzija.
            </change>
            
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text type="prosa">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>[Aelius Lampridius Ceruinus poeta laureatus et canonicus. Oratio funebris
                    in Joannem Gotium]</titlePart>
            </docTitle>
        </front>
        <body>

            <div type="prosa-oratio-funebris">

                <pb n="349"/>



            <head>Idem Aelius in Ioannem Gotium</head>

                <p> Consideranti mihi duplicem hominis naturam:
                    alteram corporis, alteram animi, malum et bonum Pythagorae, <milestone unit="page" n="119v"/> lis et amicitia
                    Empedoclis, discors ex anthitetis concordia Crisyppi, natura ex bello <corr>genita</corr>
                    Heraclyti nec mendax nimium, nec omnino falsa, nec penitus absurda videri solet.
                    Sive enim mentem animumque recta cogitatione, sive corpus oculis metimur, mutuas
                    factiones, domesticas seditiones, immortalia invicem odia, intestinas
                    simultates, iurgia, rixas et bella plusquam civilia, plusquam fraterna et
                    domestica in nobis ipsis intuemur. Quid enim nobis non inuicem pugnat atque digladiatur? Primum ipsa elementorum copulatio seminis quaterni quasi temporaria pace per inducias quadam naturae confederatione mutuo, ac pari nexu promiscua teneatur. Semen dissidii causas et diuortii et foederis abrumpendi, et corporis dissoluendi occasionem quaerit; siue enim frigida calidis, siue humida siccis praeualent; iusta illa proportione ac <sic>symetria</sic> qua nos ad libellam et amusim ratio naturae formauit dissidenti atque confusa nostrum etiam corpus confundi <unclear>dissidere</unclear>, labefactari, fatiscere, ac penitus corrumpi necesse est. Vt enim cum nostra principia in amicitiam recipiuntur nascimur, uegetamur, sentimus, sic quondam intestino recrudescente dissidio, morimur decrescimus, et omnes corporeos sensus amittimus; quod Christi ueritatem docentis ille uersiculis omne innuit regnum in se diuisum desolabitur. Quousque enim <unclear>uitalis</unclear> 
               <milestone unit="page" n="120r"/> calor omnes sensus aequa lance concorditer pascit et temperat pacem sequestrat, pugnam suspendit, sibi quodam modo parcit, mutuo inter se dissimilimarum rerum conciliatu sustentamur; aliud multo <del resp="autor">malus</del> maius exoritur bellum; siquidem hic consensus omni dissensu grauior quadam intestina conspiratione mentemque animumque diuini oris inspiraculum et sui auctoris imaginem et uicarium et legatum quem terreno huic domicilio praefecit et rationis et orationis potentem ita <sic>plaerumque</sic> obaudit, ita deformat, ita penitus conculcat, <sic>detorque</sic>, deprauat, ut ab illa sua diuinitatis immortali regula forma in brutorum speciem et belluinam deformitatem degenerare uideatur; illa enim uegetandi ac sentiendi uis ac duplex corporis anima quarum alterutra plantis utraque uero brutis animalibus communicamus, quoties subiugata animi ratione quae nobis insita est a natura <sic>preposteris</sic> legibus in nobis dominatur, inops sui fit ratio, mens et animus obrutescit, seminarium omnium uirtutum conculcatur, nulla bona fruges nascitur aut adolescit, sed infoelix lolium et steriles dominantur hauenae, uenena affluunt, salutaris cibus desideratur; quod enim maius uenenum est quam uitia quibus altera deterioris notae anima pascitur, quis salubrior cibus quam uirtutes, quorum educatu alia longe natura ad opificis sui <sic>exemplarum</sic> conformatur? Sed cum duplicis animae mentio facta sit <milestone unit="page" n="120v"/>
                    <pb n="352"/>
                </p>
                <gap reason="irrelevant" resp="NJ"/>
                <p>
                    <milestone unit="page" n="124r"/> Cur igitur Joannis Gotii, viri clarissimi
                    atque integerrimi tristes atque luctuosi cives funus prosequimur? Quid complexa
                    tui corpus miserabile nati, atque deos atque astra vocas crudelia mater? Quid
                    superstitum fletus, quid uxorium clamorem et faemineos ululatus audio?
                    Conticescite querelae, lamenta supersedete et superstitiosae naeniae. Nec unicum
                    mater filium, nec coniunx maritum plangat! Suspendite lachrymas superstites!
                    Mors haec vitae reparatio est, summum bonum, summa foelicitas, ut merito
                    decantare possim: <q>
                        <l>Candidus insuetum miratur limen Olympi</l>
                        <l>Sub pedibusque videt nimbos et sydera Janus.</l>
                    </q>
                </p>
                <p> Quod si dolemus, nos magis quam illum diligimus, ut qui nostra, non illius
                    incommoda atque detrimenta, illius iucundissima consuetudine atque dulci
                    praesentia orbati, deploramus magisque nostram utilitatem quam illius
                    foelicitatem atque amicitiam respicimus. Sin vero tanquam illi aliquid mali
                    acciderit lugemus, divinae claementiae et ipsius foelicitatis ingrati atque
                    maligni interpretes sumus. Quo vero gradu itinere prioris vitae, quo ductu atque
                    auspicio virtutum ad hoc aeternum decus pervenerit, illum <milestone unit="page" n="124v"/> laudandi, nos consolandi, posteros erudiendi gratia paucis
                    percenseamus; neque ab re sit externa commoda et corporis dotes quasi pedisequas
                    et asseclas virtutum et quaedam animi mancipia pro tempore internumerare, ut
                    ostendamus non minus fortunam quam sapientiam de illo bene meritam. Et alteram
                    usui, alteram ornamento fuisse non mediocri. Quae duo cum saepius invicem
                    pugnent, in illo quadrasse. Et hanc comitem, ut par est, illam ducem fuisse non
                    solum laude, sed etiam admiratione dignum est. Quid magis contrarium quam virtus
                    et fortuna! In illo tamen, quod rarum et infrequens bonum est, sapientia foelix,
                    fortuna sapiens fuit. Sed licet utraque illum continuo cursu certatim ornauerit uirtus tamen fortunam, non fortuna uirtutem quodammodo praeuenit; nisi generis et patriae fortunam, quae illius industriam praecessisse necesse fuit, referre uelimus; quod illi neutrum indecorum fuit. Nam patria est caput Illuriae in sinu Adriatico secunda (Venetis enim
                    semper primas partes tribuo), Illuriam autem ab Illuro et suis posteris denominatam omnium provinciarum
                    <expan>amplissimam</expan> et numero gentium et dilluvio quondam populorum <expan>adfluentissimam</expan> esse,
                    nemo est qui nesciat. Nam quicumque Moscum interiacet ultimum Tethymque
                        <sic>Germanam</sic> et mare Ponticum et Dalmatarum australe littus, Illuriae
                    imperio superbit.<milestone unit="page" n="125r"/> Neque vero illa unquam
                    procreandis illustribus viris effoeta fuit; siquidem tot <expan>imperatores</expan>, tot reges,
                    tot excellentes in omni doctrina et sanctitate viros et quorum memoria numquam
                    interitura est <pb n="353"/> genuit. Quis Claudium, quis Diocletianum, quis
                    Aurelianum, Maximum improbum, Constantinum, et ex Triballis Justinum, Romanos
                    duces et imperatores maximos, Illuriciano sanguine procreatos non meminit? Quis
                    Orpheum, quis Zamolsidem, quis Anacharsim, quis sanctissimum uirum Hieronymum,
                    ut linguarum ita doctrinae et integritatis et omnium virtutum genere
                    cumulatissimum, non admiratur? Ut taceam Gothos nobis conterraneos qui rerum
                    potiti sunt, ut pontificem maximum Romanum Caium et Joannem. Quis sanctissimum
                    regem Wladislavum, cui caelitus corona delapsa est, quis illum, qui se victimam
                    pro re christiana devovit, nostri regis patruum, satis praedicare potest; ut
                    innumerabiles omittam; hunc nostrum regem Wladislavum cum bello tum pace clarum,
                    qui suis maioribus non tam nomine quam similitudine et cognatione virtutis
                    respondet, quis orbis imperio dignum non iudicet? Sed taceo nostri temporis
                    homines, ne cuius adulandi capere videar occasionem. </p>
                <p> Hunc etiam inter illustres viros referendum Illuria, ut imperii<milestone unit="page" n="125v"/> ita ingeniorum parens, genuit, Joannem Gotium, <sic>urbe</sic>
                    Dalmatarum urbe primaria, gente a conditis Rhacusiis, semper patritia et
                    familiarum adfluentissima, et cui maternum genus Gradiorum <corr resp="autor">sthemmate</corr> et tui
                    splendore nominis, excellentissime Rector, gloriatur; non tamen similitudine
                    nominis deceptus tam a Gothis illum quam a Romanis oriundum existimo, licet
                    imperii Romani permutatione et rerum ceu quodam diluvio aut conflagratione et
                    ultima strage et communi confusione humani generis secuta cuiusque gentis
                    originem singulatim indagari non tam necessarium quam difficile sit. Hoc tamen
                        <corr resp="editor">ex</corr> 
               <orig>(est)</orig> nostris annalibus et vetustatis memoria eruimus Epidauro a
                    Vandalis eversa huc illos cives migrasse; mox etiam Romanos ad Illuriam
                    recuperandam <corr>Bellum</corr> regem secutos. Mortuo rege ibidem consedisse et
                    nostram civitatem tamquam colonos suos olim in Epidaurum missos casu et fortuna
                    auxisse. Quare huius familiae princeps surculus, ut caeteri plures, omnes <orig>(omne) </orig>fere
                    patritiorum, huic provinciae insertus, uti ego existimo, Romano germine
                    sobolescit. </p>
                <p> Neque vero <corr resp="NJ">Gotium</corr> nomen huic rei <unclear resp="NJ">minis</unclear> refragatur. Hoc enim illis
                    cognomen a quadam machina, quae barbara lingua <mentioned>Goç</mentioned>
                    dicitur, quo instrumento primus quidam ex ea
                    progenie, cum esset Alexandriae, malum navis erexit, <milestone unit="page" n="126r"/> fuit impositum. Deinde ab
                    eo ingenioso inventu omnes caeteri congentiles coepti vocitari. Quo fit ut illud
                    vetus et antiquum nomen Pecuariorum (ita enim nuncupabantur) penitus exoleverit.
                    Quare novum ac recens hoc nomen et a virtute <corr resp="NJ">inditum</corr>, illos Gothos esse non
                    arguit. </p>
                <p>Vtcunque est, haec familia multos insignes uiros habuit, ut ueterme illum Marinum Pannoniae mortuum; qui omnes posteros, et nepotes suos diuitiis suo labore, et industria partos locpuletauit; ut Bartholum Gotium nostra tempestate et consilio et auctoritate in republica uirum primarium, et multos alios, quorum memoria ad nos peruenit, ut Georgium Marini patrem, et ipsum Marinum quem memini me puerum uidere et eloquentem habitum in sententiis dicendis in senatu et sapientem; <sic>quod</sic> dicam de Aloiso equite mei patris auunculo, quid de posteris illius, quos omnes libens praetereo ne aliquid gratiae et affinitati et amicitiae dare uideo; uenio ad domesticas laudes et proximas, quae uerae sunt laudes; nam recte tragicus poeta <q>Qui genus iactat suum, aliena laudat</q>: quamuis plaerique contendant suis primordiis et rerum causis uim certam seminum insitam a natura quo multa seu bona, seu mala sint referri necesse sit: <milestone unit="page" n="126v"/> quamobrem non fuit nimis alienum in hoc loco et patriae ipsius defuncti et generis meminisse, quae si uilia <unclear/>uis et obscura fuissent, uno tamen hoc uiro (absit inuidia) possent nobilitari; multum enim nominis, multum memoriae, multum dignitatis et gloriae maioribus suis adiecit, ut si nihil dedissent, multum acciperent ornamenti. Omnes etnim et posteros et maiores suis honestauit monimentis et uirtutis exemplar et nobilitatis incrementum reliquit. Primus enim in patriam quantum omnes meminisse possimus Atticas Veneres, et illud Isocratis <unclear>Mirothecion</unclear>, in <unclear>f..diam</unclear> uere utramque dicendi copiam, hoc est Graecam et Latinam aduexit. Bis orator creatus primo ad Wladislauum, secundo ad Federicum Regem, luculentissimas habuit orationes quibus et sibi et patriae non mediocri fuit honestamento; <unclear>quorum</unclear> hoc illi monimentum mei libelli in secundam orationem seruant:
                <quote>
                    <l>Non mage Dulichium procerem testatur Homerus</l>
                    <l>Blandaque miratos Nestoris ora Phrygas</l>
                    <l>Nec mage facundum regio Maurisia Syllam</l>
                    <l>Verbaque Romani Carneadoea patres</l>
                    <l>Aut Cyneam Aeacidae regis mandata ferentem</l>
                    <l>Quam stupuit ciuem terra Latina meum</l>
                    <l>
                     <sic>Fundententem</sic> Illurico Romanum a littore nectar</l>
                    <milestone unit="page" n="127r"/>
                    <l>Et Pandionio blandius ore melos.</l>
                    <l>
                     <unclear>Hoc proauos</unclear> Epidaure tuos sermone <unclear>fateris</unclear>
                  </l>
                    <l>Teque suum agnoscit Martia Roma genus</l>
                </quote>
                    Scripsit etiam libellum quem Delphinum appellauit soluta <corr resp="NJ">oratione</corr>, plures etiam libellos (<sic>ut</sic> nonnulla epigrammata) quae lusit omittam diuerso genere carminum lepidissime  concionnauit, quos Angelus Policianus uir undecumque doctissimus non solum laudat, sed etiam admiratur; cuius in eosdem libellos huiuscemodi extate epistula:
                    <quote>
                        Ang. Pol. Ioan. Got. Rag. S. D.  Quom per hos quadragesimę proximos dies enarrandis populo sacris litteris essem occupatus, perlegi tamen libros carminum tuorum, quos mihi tu pro singulari humanitate tua mutuoque inter nos amore dedicaueras. Ei me scilicet cum uoluptate maxima tum maiore prorsus admiratione affecerunt. Nam quem non obsecro suauitas illa tanta, lepor, elegantiaque uersiculorum, tot aculei sales argutiae, tanta eruditio, tanta uarietas, tantae ubique Veneres Gratiaeque delectent, quis non attonitus audiat hominem ab Illyrio mercimoniis (ut inquit Plautus) emundis uendundisque occupatum florentibus adhuc annis tantos in omni poeticae fecisse progressus ut non solum cum suae aetatis hominibus, sed cum ipsa plane antiquitate 
                        <milestone unit="page" n="127v"/>
                        conferri possit; persequerer nimirum singula, mi Ioanne, quae ego in tuis poematis audacter contra ueteres statura deprehenderim ni metuam ne aut plus paulo indulgere amori aut <corr resp="autor">assentatiuncula</corr> aliqua uidear te uelle demereri. Sed plane ita sentio esse hos libellos, ita ex amusim perfectos ad summum absolutos ut ne ab liuore quidem iure ualeant reprehendi. Debet autem tibi hoc nostrum (qualecumque est) saeculum, quod tu uidelicet par ueteribus in hoc saltem laudis genere redidisti. Equidem gratias ago immortaleis utpote quem <sic>tu</sic> tuis illustrando carminibus immortalitate donaueris; ita enim mihi persuadeo tam lepida illa poemata, tam uenusta, <sic>tam</sic> ornata et pulchra omnem esse iniuriam temporum superatura. 
                    </quote>
                    Sed quia linguas tris calluit tanquam Ennius poeta, propter quod tria corda habere dicebatur, nos illum tribus coronis dignum putauimus hoc epigrammate
                </p>
            </div>


        </body>
    </text>
</TEI>
