<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="didacus-p-slatarichio">
         <titleStmt>
            <title>Michaeli Mensio, senatori gravissimo et aerarii IIIviro S. D., versio electronica</title>
            <author ref="didak01">
               <persName xml:lang="hr">Pir, Didak</persName>
               <date from="1517" to="1599">1517 – 1599</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Đuro Körbler</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>editionem electronicam praeparavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Prema novijem znanstvenom radu (1917).</edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 230</extent>
         <publicationStmt>
            <p>
    Elektronska verzija: Croatica et Tyrolensia, znanstveni projekt na
    <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Svibanj 2014</date>.
  </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Körbler, Đuro: Život i rad humanista Didaka Pira Portugalca, napose u Dubrovniku. In: Rad JA, 216 (1917), 1-169</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="didakpirmense">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="didak01">Pir, Didak</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="305521345">Menčetić, Miho</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1583" period="15xx_3_third">post 1583</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2014-05-19</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
 Prva TEI XML verzija
</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#didakpirmense">
            <opener>Michaeli Mensio, senatori gravissimo et aerarii IIIviro S. D.</opener>
            <p>
      Tandem promissum carmen exhibeo, non invite quidem, sed laboriose
      a me compositum. Raro enim Musae et puellae et virgines singularem
      illam et a multis frustra expetitam canendi facilitatem provectioris
      aetati hominibus impertire solent ob senescentem, opinor, memoriam, qua illae plurimum delectantur et cuius, si poetis credimus, filiae
      esse dicantur. Est et alia causa, quae, ut verum fatear, iam pridem
      ab hoc scribendi genere totum me avertit. Nam cum ante aliquot
      annos D. Blasium, sanctissimum libertatis vestrae custodem atque
      vindicem, heroico carmine utcumque celebrassem, et recitatum est carmen illud in frequentissimo senatu et libentissimis omnium animis
      auditum, gratiae praeterea mihi actae et praemia de publico constituta, quae mox in expensi rationes relata sunt, iis vero praemiis
      tamdiu me defraudari et moleste fero et rei indignatione permotus et libros et carmina et me paene ipsum odio habeo. In hac
      vero animi perturbatione duae me res consolantur: una, quod ea, quae
      mihi fit iniuria, indignum me esse certe scio; altera, quod idem animus, idem studium, idem denique meus de hac florentissima republica
      et praeclare sentiendi et honorifice loquendi ardor in dies magis
      atque magis invalescit, tantum abest, ut refrixerit aut aliqua ex parte
      sit diminutus. Porro autem carmen ipsum, etsi inconcinnum atque parum suave, dulcis tamen Mauri memoria, in cuius gratiam
      scriptum est, vel tua potius commendet auctoritas atque ut suum tueatur. 
      
      
    </p>
            <closer>Bene vale.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
