<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="diversis-ph-situs-1440">
            <titleStmt>
                <title>Situs aedificiorum, politiae et laudabilium consuetudinum inclitae civitatis Ragusii (1440), versio electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16115086">
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16115086" xml:lang="la">Diversis de Quartigianis, Philippus de</persName>
                    <persName xml:lang="hr">Diversis, Filip de</persName> 
                    <persName xml:lang="it">Diversi, Filippo</persName>
                    <date from="1390" to="1455">c. 1390 — post 1455.</date>
                </author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q112508227">
                    <persName xml:id="Q112508227"><ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q112508227">Zdenka Janeković-Römer</ref></persName>
                </editor>
                <respStmt ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204" xml:id="NJ">
                    <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2010-01-05">2010-01-05</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p xml:lang="hr">Elektronička verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na <orgName>
                    <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q3445232">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
                </orgName>, <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1435">Zagreb</placeName>,
                    Hrvatska.  <date when="2010-01">siječnja 2010</date>.</p>
                <p ana="licence" xml:lang="en">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence was added on February 13, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Filip de Diversis: Opis slavnoga grada Dubrovnika : hrvatski - latinski Zagreb: Dom i svijet (2004).</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl xml:lang="hrv" resp="#Q112508227">
                <p><cit><quote>Ovo izdanje pripremljeno je prema rukopisu iz Državnog arhiva u Dubrovniku iz ostavštine Bizzaro, koji je time prvi puta objavljen. Novi prijevod slijedi taj rukopis, s time da sam nekoliko nejasnih mjesta razriješila uz pomoć zadarskoga rukopisa. Za takvo izdanje, koje ne uključuje ostale sačuvane prijepise, odlučila sam se zbog toga što je rukopis iz ostavštine Bizzaro najstariji i time najbliži originalu. Drugi rukopisi su novijeg datuma, tako da kritičko izdanje ne bi mnogo pridonijelo razumijevanju teksta. Rukopis je pisan kaligrafskom humanistikom, s malim brojem standardnih kratica i ligatura. Ortografija u mnogim elementima odražava srednjovjekovne utjecaje u pisanju. Zbog tih raznolikosti, nedosljednosti i grešaka, odlučila sam se za interpretativnu, odnosno kritičku transkripciju, uobičajenu za narativne izvore, s time da nisam ispravljala gramatičke i stilske pogreške pisara.</quote>
                    <bibl>Zdenka Janeković Römer, „GRAD TRGOVACA KOJI NOSE NASLOV PLEMIĆA: Filip de Diversis i njegova 'Pohvala Dubrovnika'”, u Filip de Diversis: Opis slavnoga grada Dubrovnika : hrvatski - latinski Zagreb: Dom i svijet (2004), s. 12.</bibl></cit></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1440-01" period="14xx_2_third">Mense Ianuario, a. 1440.</date>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>1401-1450</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - chorographia</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2024-02-13</date>
                <persName ref="#NJ">Neven Jovanović</persName>
                Adaptirano za CroALa 2.0.
            </change>
            <change>
                <persName>Neven Jovanović</persName>
                <date when="2023-12-25">2023-12-25</date>
                Revizija: poveži sadržaj s poglavljima, ukloni suvišne oznake.
                Suvišno: milestone, abbr, num, trailer, date, closer, 
                foreign, salute, byline, dateline
                Obriši: note (osim marginalija)
                Transform: list, item, sic, emph, gap
            </change>
            <change>
                <persName>Neven Jovanović</persName>
                <date when="2010-01-05">2010-01-05</date>
                Početno TEI označavanje.
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="prosa-chorographia" xml:lang="lat">
        <body>
            <div>
                <head>Philippi de Diversis de Quartigianis Lucensis artium doctoris eximii et 
                    oratoris situs aedificiorum, politiae et laudabilium consuetudinum inclitae
                    civitatis Ragusii </head>
                <milestone unit="page" n="III"/>
                <div type="prosa-tabula">

                    <list>
                        <head>Tabula</head>
                        <head>Descriptio Ragusina partitur in prohemium; et tractatum qui in quatuor
                            partes divisus est.</head>
                        <item corresp="#situs.prohemium">Prohemium habetur carta prima.</item>
                        <item corresp="#situs.l1">Pars prima tractat de bono situ Ragusii in qua <sic resp="#Q112508227">continetur</sic> duo
                            capitula, videlicet:</item>
                        <item corresp="#situs.l1.c1">De bono situ ratione maritimae et terrestris commoditatis. <abbr>Cap.</abbr> <num>I</num>. -
                            p. 10</item>
                        <item corresp="#situs.l1.c2">De bono situ ratione aeris et affluentiae aquarum. <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num>. - p. 13</item>
                        <item corresp="#situs.l2">Secunda pars est de hedificiis, et continet capitula novem.</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c1">De partitione duplici ędificiorum. <abbr>Cap.</abbr> <num>I</num>. - p. 17</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c2">De templis sacris extra Ragusium. <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num>. - p. 18</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c3">De pulchritudine et ornatu murorum et turrium, et numero <sic resp="#Q112508227">iannuarum</sic>
                            Ragusii et stratis soleatis. <abbr>C.</abbr> <num>III</num>. - p. 22</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c4">De ecclesiis Ragusii, et primo de templo Sanctae Mariae. <abbr>C.</abbr> <num>IV</num> - P. 23</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c5">De templo sancti Blasii et ecclesiis sanctorum Petri, Laurentii et
                            Andreae, sancti Stephani protomartiris, sancti Dominici et sancti
                            Francisci et aliis pluribus templis sacris. <abbr>C.</abbr> <num>V</num>. – p. 28</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c6">De edificiis communibus secularibus et primo de Palatio et quibusdam
                            aliis edificiis communibus illi annexis. <abbr>C.</abbr> <num>VI</num>. – p. 33</item>
                        <milestone unit="page" n="IV"/>
                        <item corresp="#situs.l2.c7">De scolis grammaticae. <abbr>Cap.</abbr> <num>VII</num>. – pag. 37</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c8">De logia seu teatro communi. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIII</num>. – pag. 40</item>
                        <item corresp="#situs.l2.c9">Quibus auctoribus et magistris fuit conducta aqua fontalis et de
                            magnificentia fontis et molendinis fiendis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIIII</num>. – pag. 41</item>
                        <item corresp="#situs.l3">Tertia pars est de politia Ragusina continens capitula <num>XVII</num> – pag. 47</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c1">Distinctio pulchra principatuum et incolarum Ragusinorum. <abbr>Cap.</abbr> <num>I</num>. –
                            pag. 47</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c2">De triplici consilio et quomodo congregatur unumquodque et libertate
                            cuiusque et nomine regiminis Ragusini et servitoribus domini rectoris.
                            <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num>. – p. 53</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c3">De auctoritate generalis consilii et iudicibus criminalium et
                            civilium. <abbr>Cap.</abbr> <num>III</num>. – p. 58</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c4">De modo appelandi a sententiis consulum et de advocatis et latina
                            locutione Ragusinorum. <abbr>Cap.</abbr> <num>IV</num>. - p. 63</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c5">Distinctio principatuum specialium in perpetuos et temporales, et
                            primo de primo principatu servante iustum inter vendentes et ementes.
                            <abbr>Cap.</abbr> <num>V</num>. – p. 69</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c6">De principatu secundo praesidentium dispositioni urbis. p. 69</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c7">De tertio principatu gerentium curam extrinsecorum. p. 70</item>
                        <milestone unit="page" n="V"/>
                        <item corresp="#situs.l3.c8">De quarto principatu, scilicet de camerariis et thesaurariis. <abbr>Cap.</abbr>
                            <num>VIII</num>. p. 70</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c9">De quinto principatu de scribanis scilicet conservatoribus librorum.
                            <abbr>Cap.</abbr> <num>VIIII</num>. – p. 72</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c10">De sexto principatu scilicet de auctoritate condemnandi proscribendi
                            etc. <abbr>Cap.</abbr> <num>X</num>. p. 75</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c11">De septimo principatu scilicet de curantibus custodiam urbis. <abbr>Cap.</abbr> <num>XI</num>.
                            – p. 76</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c12">De octavo principatu scilicet de officialibus quinque rationum. <num>XII</num>. –
                            p. 82</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c13">De nono principatu scilicet de providentibus ut civitas abundet
                            frugibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>XIII</num>. – p. 84</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c14">De decimo principatu scilicet de officialibus cazamortae. <abbr>C.</abbr> <num>XIIII</num>. –
                            p. 89</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c15">De undecimo principatu, scilicet de contemplantibus quo pacto civitas
                            in pace servetur. <abbr>Cap.</abbr> <num>XV</num>. – p. 89</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c16">De duodecimo principatu omnium perfectissimo, scilicet divino. <abbr>Cap.</abbr>
                            <num>XVI</num>. – p. 90</item>
                        <item corresp="#situs.l3.c17">De principatibus temporalibus utilibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVII</num>. – p. 97</item>
                        <item corresp="#situs.l4">QUARTA pars est de laudabilibus consuetudinibus Ragusinis, continens
                            capitula <num>XXII</num> – p. 102</item>
                        <milestone unit="page" n="VI"/>
                        <item corresp="#situs.l4.c1">De consuetudinibus utriusque sexus quo ad Dei cultum. <abbr>Cap.</abbr> <num>I</num>. p. 102</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c2">De processione quae fit tertia die Februarii in festo sancti Blasii;
                            et aliquibus aliis processionibus usque ad Corpus Domini. <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num>. – p.
                            104</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c3">De processione quae fit ad honorem Corporis Christi et aliis quibusdam
                            processionibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>III</num>. – p. 111</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c4">De more largiendi religiosis praedicantibus, et auxiliandi fratribus
                            studentibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>IIII</num>. p. 114</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c5">De fidelitate Ragusinorum illustrissimo regi Ungariae. <abbr>Cap.</abbr> <num>V</num>. – p.
                            116</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c6">De salutari more armandi subito triremes et biremes contra piratas cum
                            tribus memorandis exemplis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VI</num>. p. 117</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c7">De consuetudine salariandi quatuor medicos. <abbr>Cap.</abbr> <num>VII</num>. – p. 127</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c8">De magistris scolarum salariatis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIII</num>. – p. 130</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c9">De arte lanificii fundata Ragusii per Petrum Pantelam. <num>VIIII</num>. – p. 132</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c10">De hiis quae communitas servat pro morte serenissimi regis Ungariae et
                            novi regis coronatione. <abbr>Cap.</abbr> <num>X</num>. – p. 137</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c11">De munificentia communi in forenses transeuntes. <num>XI</num>. – p. 142</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c12">De tutoribus quae fiunt pupillis et conservatoribus rerum forensium
                            decedentium Ragusii. <abbr>Cap.</abbr> <num>XII</num>. – p. 144</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c13">De laudabili provisione, quae fit tempore pestis invalescentis, et
                            fuga celeri fere omnium. <abbr>Cap.</abbr> <num>XIII</num>. – p. 146</item>
                        <milestone unit="page" n="VII"/>
                        <item corresp="#situs.l4.c14">De modestia Minoris consilii et rectoris solius cum ab ipsorum altero
                            auditur vir gravis. <abbr>Cap.</abbr> <num>XIIII</num>. – p. 150</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c15">De conservatione pacis et augmento dominii. <abbr>Cap.</abbr> <num>XV</num>. – p. 151</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c16">De laudabili more nobilium qui nec assumunt uxores plebeas nec nobiles
                            dominas viris plebeis tradunt. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVI</num>. – p. 156</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c17">De cerimoniis, que servantur cum traducitur uxor. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVII</num>. – p. 160</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c18">De opere pietatis sepeliendi corpora defuncotrum. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVIII</num>. – p. 167</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c19">De reverentia quam exhibent certis temporibus iuniores senioribus sibi
                            sanguine coniunctis. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVIIII</num>. – p. 169</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c20">De ancillis pręcedentibus matronas in via. <abbr>Cap.</abbr> <num>XX</num>. – p. 170</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c21">De triplici moneta Ragusina, et modo vendendi comestibilia minutim,
                            omnibus commodissimo sed maxime inopibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>XXI</num>. – p. 171</item>
                        <item corresp="#situs.l4.c22">Brevis epilogus operis ad inclitum Senatum Ragusinum. <abbr>Cap.</abbr> <num>XXII</num>. – p.
                            178</item>
                        <trailer>Explicit tabula omnium capitulorum descriptionis Ragusine postquam
                            scripte sunt orationes regales.</trailer>
                    </list>
                    <list>
                        <item>Oratio prima pro exequiis illustrissimi imperatoris Sigismundi – p.
                            180</item>
                        <item>Oratio secunda pro creatione illustrissimi regis Alberti – p. 202</item>
                        <item>Oratio tertia pro obitu eiusdem illustrissimi regis Alberti. – p. 233</item>
                        <item>Copia supplicationis Philippi de Diversis ad Lucenses.<note xml:lang="hr" resp="#Q112508227">(dodano
                            naknadno drugim rukopisom)</note> p. 260</item>
                        <milestone unit="page" n="VIII"/>
                        <item>Carmina per clarissimum poetam Nicolaum de Laziria nobilem Cremonensem
                            edita super hoc opere dum inclitae communitatis Ragusii foret
                            cancellarius, <date when="1440">annis domini <num>MCCCCXL</num></date>.</item>
                    </list>
                    <milestone unit="page" n="1"/>
                </div>
            </div>
            <div type="prosa-prooemium" xml:id="situs.prohemium">
                <head>Philippi de Diversis de Quartigianis Lucensis artium doctoris eximii et
                    oratoris Situs aedificiorum, politiae et laudabilium consuetudinum inclitae
                    civitatis Ragusii ad ipsius Senatum <note type="editorial" place="foot" n="1" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Diversi zove Vijeće
                        umoljenih Senatom, kako je bilo i uobičajeno jer se Dubrovačka Republika
                        pozivala na tradicije rimske republike.</note> descriptio incipit.</head>
                <p>Cogitans ego sepenumero Senatus inclite Ragusine quęque a nobis praeter tempus
                    aliena existere, quod quidem tantummodo nostrum sapientum sanctione, vel
                    ignavie, vel desidie, seu etiam huius seculi inanibus gaudiis impendere, hominis
                    acre et duriter reprehensibilis est, ac more belluarum viventis, quae totę
                    moriuntur nil de futuris considerantes, quoniam tantum presęntia, ut appetitu
                    moventur, sentiunt; causis quas infra enumerabo, iam diu mecum ipse statueram
                    quoddam opusculum edere, in quo litteris et posteritati mandarem tuae
                    ornatissimae urbis Ragusii, quam antiqui vel Epidaurum vel Lausum dixerunt,
                    commodum situm, aedifitiorum amplitudinem, et ornatum principatum politicum
                    recte a legislatoribus institutum, et laudabiles <milestone unit="page" n="2"/>
                    ac memoria sempiterna dignas consuetudines vel otio marcescerem, aut litterarum
                    studium vel dicendi rationem postergarem. Sed maxime ut eorum omnium veritatis
                    descriptione civitas tua Ragusina pacis et quietis amatrix per orbem profecto
                    famosissima eius laudum digna etiam ab iis, qui eam nullo tempore viderunt, aut
                    coluerunt, seu nunquam transfretarunt, haberetur, et iudicaretur; et linguis
                    multorum praesertim Latinorum, qui forte aliter credere videntur (quoniam in
                    Illirico quod Sclavoniam appellavit collocata est) ipsius laudes et nomen bonum
                    celebrarentur, ac mea opera qui advena sum ipsius situs optimus, ędifitia
                    pulchra, politia recte disposita, et commendandi mores item apud remotisssimas
                    nationes cognosceretur. Arbitrabar enim, hac ipsa mea descriptione ipsius famam,
                    et laudabile nomen multis seculis perpetuari, ac in plerosque gratias habituros,
                    quoniam eiusmodi negotium, et rem ab aliis hucusque postergatam memoriae
                    litterarum tradere curassem non quidem pretio, non pręcibus, non tui favoris
                    causa, non pompa, non inani gloria, non adulatione meae menti inimica, nec
                    alicuius aut <milestone unit="page" n="3"/> aliquorum complacentia, sed solum
                    tum meo exercitio, tum harum rerum veritate, pulchritudine, et ornatu caeteris
                    scriptura manifestandis, tum denique temporis gratia mihi <sic resp="#Q112508227">vendicandi</sic>,
                    quod noctu tantum modo superest vel diebus festivis, qui tamen in audiendis
                    divinis officiis, et amicorum conversatione, quibus cum caeteris temporibus esse
                    nequeo, magna ex parte ac libentius mihi vel labuntur vel consummuntur illud
                    vero logicae et philosophiae studio expendere delectat, cuius bonam portionem
                    hoc tempore hac in re consumpsi. Ut igitur <sic resp="#Q112508227">proponitum</sic> meum ausim
                    dicere commendabile, exequerer, pluribus mensibus elapsis hanc descriptionem
                    quietus et animo iucundo scribere diligentius coeperam, ei paulisper et
                    pedetentim quo rem ipsam mihi vel sui natura, vel meo exili ingenio gravem
                    plenius commodiusque conficerem, studendo. Et ecce fortuna <sic resp="#Q112508227">fallare</sic>
                    suę mutabilitatis moribus in me usa, quibus quietos turbat, et anxios saepe
                    consolatur, innocentes opprimit, et protervos extollit, me magno furore et
                    indiscreto ictu acriter invasit, et angustiis ac damno circumdedit, quae cum
                    accidissent non potui non <milestone unit="page" n="4"/> turbari. Non enim
                    stoycorum unus existo, qui turbare aut turbari nesciunt. Sed communium hominum
                    viam sequens, in quibus iram cadere scimus, et tristitiam, cum non existant
                    lapidei, illo turbine motus ab incepto opere tunc destiti, a quo pene animum
                    alienaram. Videbatur equidem fortuna ipsa huic honori et famae Ragusinae urbis
                    meo studio perpetuandae plurimum invidere, vel forsan me a somno voluit
                    excitare, cum meam vitam Ragusii finire statuissem. Nec mea velim animi
                    turbatione quis digne ammiretur. Nam etiam ipse Deus nostris peccatis homo
                    factus cum praevidisset ipsius passionis acerbitatem, quam ei illaturi erant,
                    qui plurima ab ipso benefitia et pietatis opera ac saluberrimam doctrinam
                    receperant, ait: “Tristis est anima mea usque ad mortem.” At posteaquam eam
                    fallacem fortunam mihi minatam et damna inferentem vel virtutem superavi, vel in
                    bonum vici, quoquo modo res se habuerit, omnibus postergatis vel iniuriis vel
                    damno, auxiliante ipso glorioso Domino nostro Jesu Christo, qui pro ipsum
                    crucifigentibus ad patrem in cruce oravit dicens: “Pater, ignosce illis, quia
                    nesciunt quid faciunt."; animum meum ad institutionem describendi Ragusii
                    revocavi, procedensque <milestone unit="page" n="5"/> opusculum hoc ad finem
                    decretum conduxi. In quo quidem ea tantum inserui, quae vera scio, et palpavi
                    sine alicuius mendacii admixtione, nec rem earum aliquam, plusquam vel sit, vel
                    sua natura exigeret, excollere verbis aut sententiis laboravi, ne quis
                    falsidicus iure queat asserere, hanc rem a me perfectam, ut tuo magnifico
                    regimini adularer. Dominus enim Jesus et mea conscientia testes verissimi sunt,
                    eorum nullo me movisse ad scribendum; sed solum iis quas superius dixi, causis
                    et rationibus. Quis namque, vel Raguseus vel advena verbo simplici narrans omnia
                    haec, a me diligentius scripta et multis temporibus una congregata cuiquam
                    nationi, vel homini singulari narrare sufficeret, vel recordaretur? Quis etiam
                    tot et tanta simul audire pateretur? Quae tamen legendo nulli taedium afferunt.
                    Nec advertunt omnes hęc cuncta, quoniam quae quotidie et continuis temporibus
                    fiunt, mentibus singulorum ammirationem non inducunt, nec firmibus radicibus
                    inprimuntur. Sicut non miramur solem super terram, aut sydera polo oriri, et
                    lumen effundere, aut imbres, seu nives ac grandines coelitus descendere, aut
                        <milestone unit="page" n="6"/> mare ventis commoveri ob scilicet ipsorum
                    talia consueta opera. Sed bene ammirantur praesertim homines indocti solis et
                    lunae eclipses, quoniam raro eveniunt. Quia vero verisimili quadam credulitate
                    videor videre nonnullos et Raguseos tuos et advenas humano errore, cuius est
                    plerumque bona in malum interpretari et convertere, clam et publice asserturos,
                    me huic rei attentius studiosiusque invigilasse, quo gratius aut promptius seu
                    etiam utilius a te et tuis nobilibus accepter aut confirmer, seu temporibus
                    futuris approber cum ballottis. Sciant aperte omnes velim, teste Deo, qui solus
                    cordium secreta novit, hoc propositum nunquam mihi in mentem venisse. Dicant hii
                    tales, aut praesumant, quidquid eis libuerit, id fiet eorum morbo non autem meis
                    meritis. Rei veritas suis verbis aut falsis praesumptionibus mutari non poterit;
                    unde perpulchre inquit Boetius: “Imprudentia sibi semper mentiens rerum
                    veritatis mutare non potest.” Scripsi autem stilo dicendi claro et aperto
                    consuetis usus et domesticis vocibus, quo facilius unusquisque rem hanc
                    intelligere valeat. Hoc me <milestone unit="page" n="7"/> docuit Cicero Arpinas
                    eloquendi regula, fons et forma, qui, cum in plerisque locis mandet nobis
                    posteris, ut verbis apertis iuxta agendorum merita utamur, id in eius
                    orationibus, epistolis, ac aliis operibus <sic resp="#Q112508227">perpulere</sic> et copiose summo
                    studio exercuit. Summe igitur, quaeso, inclite Senatus, et aequo animo suscipe
                    hoc meum opusculum, quod descriptionem situs, edifitiorum, politiae et omnium
                    fere laudabilium consuetudinum urbis Ragusinae appellavi, in quo si quid boni,
                    recti atque laudabilis vel legendo vel audiendo compereris, quod tibi gratum
                    existat, vel tua magnificentia dignum, optimo rerum conditori, a quo omne bonum
                    fluit, et donum perfectum tribuas, praecor. Sin autem quid non limatum, indecens
                    aut etiam incompositum fuerit, id vel meae ignorantiae, vel debili ingenio aut
                    quotidianis negotiis ascribendum fateor, cum quicquid tale fuerit meum procul
                    dubio censendum <milestone unit="page" n="8"/> iudicem. Amplius forte quis
                    mirabitur, cur omnia huic operi inserta tantum modo bona sint? Et omni laude
                    celebranda? Cum non sit urbs, communitas, principatus quisquam et homo
                    particularis in hoc seculo, cuius non reperiatur aliqua labes vel morum aut
                    iuris corruptela, unde forsan adulationis vitio me arguere videretur. Fatebor
                    verum esse nemine sine culpa vivere, cum dicat psalmista: “Omnis homo mendax.”
                    et apostolus Jacobus: “Si dixerimus quod peccatum non habemus, nos ipsos
                    seducimus.” etc. Sed adulandi ratio cessabit. Cum enim male loqui pravitate
                    naturae lapsae maior hominum cetus paratus promptusque sit, et ad obloquendum
                    natura sagacissima inclinetur alteri cuivis obiurgandi, aut si qua Ragusii
                    indirecta sunt aut fiunt, scribendi locum reliqui, cum pro meo dicendi officio
                    ad id natura me inclinante, bona et vera dicere, et literis mandare instituerim,
                    de quibus et pro eorum descriptione <milestone unit="page" n="9"/> laus omnis,
                    gloria et honor tribuatur piissimo domino Jesu, qui excogitare, operari, mediare
                    et denique perficere eius largitate concessit. Sed ad rem iam veniamus et
                    dicamus, quod cum urbs Ragusina, quae Epidaurum seu Lavusium antiquitus
                    dicebatur, sit commodissimo loco sita, edifitiis communibus et privatis ornata,
                    legum ordinibus recte disposita, et consuetudinum laudabilium numero magno
                    referta, neminem merito debet pudere vel Ragusii oriundum fuisse, aut aliunde a
                    se, vel a maioribus ultro deductum, constitutum et incolam ac civem effectum,
                    cum digne eam felicitatis partem adeptus sit, quam confert commodo sita et recte
                    disposita divisio dicendorum et edifitiis ac consuetudinibus ornata civitas.
                    Quae omnia, ut clare pateant, primo de situ, tum de edifitiis, tum de principatu
                    seu universa politia, demum de laudabilibus consuetudinibus urbis Ragusii sermo
                    fiet et loquar.</p>
                <closer>Explicit prohemium et divisio operis.</closer>
                <milestone unit="page" n="10"/>
            </div>
            <div type="prosa-liber" n="1" xml:id="situs.l1">
                <head>Incipit prima pars, videlicet de situ et hoc terrestri et maritimo.</head>
                <div type="caput" n="1" xml:id="situs.l1.c1">
                    <head><abbr>Cap.</abbr> <num>I</num></head>
                    <p>Volunt optimarum civitatum situs institutores fundatoresque urbem situ
                        terrestri, et maritima commoditate gaudere, quorum altero urbs carens multis
                        incommoditatibus affligitur. Eis enim duobus facile auxilia consequitur et
                        fructus ac merces, nec non et edifitiorum materia, qua plurimum urbs quaeque
                        indiget, tam ex propria quam externa regione, seu remotis nationibus omni
                        cum facilitate ad eam feruntur et animalibus aut navibus conducuntur. Hiis
                        commodis exuberat Ragusium. Nam est terrae particeps, unde quotidie propriae
                        regionis incolae adventitiique quadam fere incredibili copia concurrunt,
                        equis et aliis animalium speciebus conducentes et humeris propriis
                        bayulantes, quae usui hominum tum ad vivendum, tum ad mercandum commoda sunt
                        et utilia. Nam urbis propinqui sive Ragusinis, sive aliis magnatibus subditi
                        ferunt et conducunt olera, flores, fructus suis temporibus recentissimos,
                        pullos, ova, <milestone unit="page" n="11"/> sues, lepores, et cętera
                        huiusmodi victui animantium debita. Remotiores vero mel, piscem, tabulas,
                        carbones exustos, rassias rudes, pelles, barcarum cohopertoria, quae celegas
                        apellant, lignea instrumenta pro pane pinsando, pro pannis lineis lavandis,
                        pro <sic resp="#Q112508227">tesetoribus</sic> et denique multa animalia quorum carnibus homines
                        vescuntur. Caeteri vero terra venientes, qui ut plurimum mercatores
                        existunt, aurum, argentum, plumbum, cremexinum<note type="editorial" place="foot" n="2" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Grimizna boja s istočnog Mediterana zove se
                                    <emph>cremexinum, cremex</emph> – to je najviša
                            kvaliteta.</note> et piper, ceram et alia multa maximi valoris ex
                        <sic resp="#Q112508227">Andrenopolis</sic> urbe, ex Rassia, ex Novo Monte praesertim et ex
                        Bosna. Habet etiam commodum maritimum civitas Ragusii, quo plurima bona
                        adipiscitur. Nam, cum sit multarum gentium copiosa, nequeatque incolas
                        propriae regionis terrae nascentibus, aut iis quę itinere terrestri
                        conducuntur, alere aut edifitiorum materiam nacisci, navibus dietim
                        advehuntur frumenta, mileum, ordeum et legumina, oleum, carnes salsae et
                        pisces, olivae, nuces, poma, castaneae, caseus, zucharum, aromata,
                        confectiones, medicinae, lanae, panni, linum, <milestone unit="page" n="12"/> vasa ramea, vitrea et terrea, coralia, sal et demum innumerę fere merces,
                        ac plurimi ducati aurei. Ex Italia florentissima et omnium bonorum
                        fecundissima, puta ex Venetiis, Marchia, Apulea, Abrutio, ut ex Fermo,
                        Pensauro, Rechanato, Anchona, Arimino, ad quae loca ex Tuscia et maxime
                        Florentia multae merces vehuntur, quę Ragusii expeditionem habent. Ex
                        Manfredonia, Ortona, Licio, Guasto, Aymonis<note resp="#Q112508227">(?)</note>, Baro, Barulo, Trano et
                        etiam Neapoli. Ex Sicilia, ut Palermo seu Panormo, ex Siracusis et cęteris
                        urbibus Siciliae. Ex regno Aragonum, ut ex Barcelona, et Valentia et aliis
                        locis eius regni. Ex Graecia, ut ex Arta, et Patrasso, Aulona, et multis
                        aliis regionibus; afferuntur etiam ligna, trabes, lapides, lateres, clavi,
                        ferrum cementum, tegulae, et reliqua quae sunt edifitiorum materia. Qui a
                        parte terrestri bona et mercaturas conducunt, ex Ragusio trahunt sal
                        copiosissime, pannos laneos, bombicinos et siricos, vasa vitrea et alia
                        multa pro victu et lucro perutilia. Qui vero mari aurum, argentum, plumbum,
                        ceram, pelles, piper, telas, coralia secum deferunt et ducatos aureos,
                        unusquisque videlicet <milestone unit="page" n="13"/> prout eidem utilius et
                        salubrius seu commodius videtur. Hoc igitur primo optime sita est urbs
                        Ragusii, nunc ad alia transeamus.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="2" xml:id="situs.l1.c2">
                    <head>De bono situ, ratione aeris et affluentiae aquarum, <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num></head>
                    <p>Sancitum est deinde, ut urbs eo loco situetur, ubi aeris sit dispositio bona
                        et sanitati congrua et aquae potabilis copia. Cum enim his duobus summe
                        necessariis elementis cuncta animantia et pręsertim homines maxime et
                        frequentius utantur, ut vitam conservent uno quidem inspirandi et respirandi
                        gratia, altero vero potu et cibo quibus sine <sic resp="#Q112508227">animati</sic> vita
                        constare nequit. Quid prodesset terrae vel maris congruitas, si aere
                        indisposito et aquae carentia ibidem animalia homines vivere aut habitare
                        non possent? Si ergo recte et aequamente cernatur, dicendum est, Ragusii
                        aerem bene dispositum et aquae affluentiam haberi, quorum primum, ut
                        clareat, cum per effectus in notitiam causarum ducamur, consideretur raritas
                        morbi pestiferi, et virorum ac mulierum nobilium et plebeiorum sospes et
                        fortis antiquitas et sensata. Nam antiquorum sententia, et scripturarum
                            <milestone unit="page" n="14"/> laudabili et vera memoria urbs ipsa
                        sexdecim communiter et interdum viginti annis continuo pestifera labe
                        salubris et intacta servatur, inveniturque. Existunt et in ea viri
                        mulieresque plures sexagenarii, septuagenarii, octuagenarii et aliqui ad
                        nonagesimum, aliquis ad centum annos sua aetate vivit. Et mirum sani mente
                        et, ut aetas ipsa confert, robusti corpore, et vultu rubicundi, quae quoniam
                        evenire aut esse sine aeris bona dispositione minime possunt, verissime
                        dicere licet Ragusii bonam fore aeris temperiem. Sed quia ventorum flatibus
                        etiam consideranda est aeris conditio, ubi enim recentior regnaret ventus,
                        illa regio salubrior dicitur, idcirco sciendum est, Ragusii praesertim duos
                        ventos opponitos invicem regnare, Austrum scilicet et Boream, primus calidus
                        est et sanitati contrarius, alter vero recentissimus et sospitati conformis.
                        Hic Boreas Austri inimicus et expulsor potentissimus ibi regnat, et tanta vi
                        flat furitque, ut vectibus ferreis claudi et duplicatis tabulis
                        spectaculorum ianuas fieri oporteat; huius igitur flatu etiam aer Ragusinus
                        bene disponitur. Consideretur pręterea pestis post cursum plurium annorum
                        accidentis <milestone unit="page" n="15"/> vel celitus demisse subitus et
                        ammirabilis finis. Solet namque in aliis urbibus et locis pestiferis saltim
                        sex mensibus morbus perseverare et paulatim cessare. Ragusii autem duobus
                        tantum vel ad magis tribus mensibus vires suas exercet. Mirandumque profecto
                        est, quod tunc desinit, cum regnare crederetur. Consuevit enim morbus eius
                        modi multos prosternere mensibus Julii et Augusti. At his mensibus sanatur
                        peste Ragusium et ita sanatur ut omnibus qui furorem effugerant, ad urbem
                        redeuntibus nullum deinceps appareat in ea morbiferum signum. O rem mirandam
                        et commendatione dignam, quae aeris bene dispositi rationem confirmat. Hoc
                        cum prius ab antiquis urbis audissem, quod mihi creditu dificilimum erat,
                        <date when="1437-04-02">currentibus annis Domini <num>MCCCCXXXVII</num>, die secundo Aprilis</date> publice aparuit
                        pestis, quae ita invalescebat, ut omnes communi fide crederent per annum
                        curari non posse. Sic enim furiosa advenit ut regimen urbis decem viris
                        nobilibus pecunia communi multa salariatis relinqui, et committi oportuerit,
                        quorum quidem novem in paucis diebus periere, horum eventu considera lector,
                        quid in aliis, qui remanserant agi debuerit, in quibus maxima quidem
                            <milestone unit="page" n="16"/> strages fiebat. Nam ut fertur ab his
                        paucis qui supervixerunt, saepius corpora unius diei eorum sepulchris non
                        sufficeret. Non videbatur pestis, sed exterminium. Et tamen pietate Dei,
                        quae magna est, et aere bene disposito <date when="1437-06-24">in festo Johannis Baptistae
                        praecursoris Domini, die videlicet <num>xxiiii</num> Junii</date>, urbs morbo caruit et sic
                        desinuit pestis, ut deinceps ex ęgrotis nemo obierit et ex sanis nullus
                        infirmatus sit. Cumque omnes reversi fuissemus, nemine aggressa fuit ea
                        lues. Haec omnia si quis aequo animo considerarit, praedicet, necesse est
                        aeris bonam Ragusii dispositionem, et temperiem existere.<note type="editorial" place="foot" n="3" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>De aqua affluentia</emph>.</note> Alterum elementum saluberrimum fuit aquae bibilis afluentia, qua sine
                        urbs bene sita esse nequit. <sic resp="#Q112508227">Jhoannes</sic> Ravennas hystoriam Ragusinam
                        scribens, cum in multis conditiones Ragusii damnaret, praesertim de huius
                        clementi copia, seu, ut verius loquar, penuria et parsimonia ingenti non
                        tantum urbem, verum invitam acquae exibicionem civium longo processu
                        damnavit. Ergo vero sua pace dixerim suo etiam tempore urbis situm damnandum
                        non fuisse huius ratione. De dantium tamen voluntate aut opera taceo,
                        veritatem enim scripsit de hoc. Nam tum temporis etsi urbs ipsa fonte seu
                        aqueductu dulcissimi liquoris et copiosissimi non esset <milestone unit="page" n="17"/> affluens et ornata, ac meo tempore, tamen multis in
                        locis urbis etiam tunc foret aqua viva resurgens ex medullis terrae non
                        tamen summe dulcis, sed tempore necessitatis et obsidionis populo
                        satisfactura. Haberenturque multa aquarum imbralium receptacula, quae
                        cisternas appellamus, verissime affirmare potuissem Ragusii situm aquarum
                        copia gaudere. Nunc vero firmiter dixerim aquam potabilem copiosissime
                        Ragusii haberi fonte scilicet ipso seu aqua ex ipso, que fluit octo milibus
                        passuum, pie, magnifice et liberaliter vecta, de qua seriosius dicam, cum de
                        aedificationibus vel aedifitiis communibus fiet sermo receptaculis pluviarum
                        et aquis resurgentibus. Quare concludere licet fundatores Ragusii eam urbem
                        optimo loco situasse, sive terram, sive mare, seu aeris temperiem, sive
                        aquarum denique copiam consideremus. De situ igitur satis dictum sit, nunc
                        ad aedifitia eundum est.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="prosa-liber" n="2" xml:id="situs.l2">
                <head>Secunda pars operis incipit, quae est de ornatu et amplitudine aedifitiorum.</head>
                <div type="caput" n="1" xml:id="situs.l2.c1">
                    <head><abbr>C.</abbr> <num>I</num></head>
                    <p>Dicturus de ornatu aedifitiorum quibus decorata est urbs Ragusina, sciendum
                        est ipsorum duo esse genera, unum extra urbis moenia, alterum intra.
                        Utrumque autem in privata et communia partitur. De privatis vel nobilium vel
                        plebeyorum<note type="editorial" place="foot" n="4" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Diversi koristi pojam <emph>plebei </emph>koji
                                u suvremenim dokumentima ima pomalo pogrdno značenje. Običniji je
                                naziv za pučane <emph>populani</emph> ili samo <emph>cives,</emph> s
                                time da je potonji naziv pridržan za bogatije pučane, zvane još i
                                    <emph>popolo grosso</emph>. U izvorima se pojavljuju i nazivi
                                    <emph>infima plebs</emph>, <emph>uomini de bassa mane </emph>za
                                niži sloj puka.</note> palatiis et domibus, quae tam extra quam intus existunt, singularem
                            <milestone unit="page" n="18"/> ullam mentionem nemo a me moretur, nam
                        de eis tacere institui tum propter longum dicendi ordinem, qui fiendus esset
                        tum ne quisque de me iure queratur, quod forte rem eius suatim non
                        descripsissem, longam enim et duram provintiam summerem, si eius modi rei
                        animum applicarem. Tantum dicere queo, in urbe et extra multa fore palatia
                        et domus perpulchras, diceres eadem materia et eodem uno deformicatore et
                        uno fere tempore omnia structa fuisse et aedificata. Et multae domus foris
                        speciales mirae pulchritudinis, valoris magni et ample magnificentiae, quae
                        merito quamque bonam urbem etiam Italiae et presertim Tusciae plurimum
                        decerent et decenter ornarent, de quibus haec sufficient. De communibus ergo
                        loquendum est, ex quibus quaedam divino cultui, quaedam autem commodis
                        communitatis deputantur. Quae divina dicuntur <sic resp="#Q112508227">dupliera</sic> sint, haec
                        quidem foris, illa vero intus existunt. Illa primum ista deinde describam et
                        non omnia, sed quae digniora videntur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="2" xml:id="situs.l2.c2">
                    <head>De templis sacris, quae sunt extra Ragusium. <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num></head>
                    <p>Cum Senatus Ragusinus augendi sui imperii cupidus, et amator fidei catolicae
                        de bonis aerarii emisset a quibusdam dominis convicinis quandam regionem,
                        quam Canalis vocant ut imperio suo aucto augeretur et fedes catolica,
                        quoniam ea gens scismatica, vel infidelis erat, eo loci aedificatum est
                        Senatus <milestone unit="page" n="19"/> sanctione quoddam fratrum minorum
                        monasterium, quorum opera, ut fertur, gentes illae antea scismaticae fidem
                        veram et catholicam receperunt. Est deinde quoddam monasterium monachorum
                        Sancti Benedicti, quod Sanctus Jacobus dicitur, quo saepius itur per terram
                        deambulandi<note type="editorial" place="foot" n="5" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>Sanctus
                            Jacobus</emph>.</note> causa; distat enim ab urbe fere mille passibus. Est autem abbatia
                        ecclesia parva devota et locus amenus et delectabilis, ubi dietim oratur ab
                        abbate et monacis. Juxta locum hunc in quadam insula, quae appellatur
                        Lacroma<note type="editorial" place="foot" n="6" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>Lacroma</emph>.</note> aliud extat monasterium et abbatia monacorum nigrorum vestes sancti
                        Benedicti, quae quidem amplissimos habet introytus. Sunt ibi templa
                        beatissimae Virginis Mariae et Sancti Benedicti, ac habitatio monacorum, qui
                        plures sunt et quoddam hospitali pauperum laycorum, qui ex introytibus
                        abbatiae nutriuntur. Ea tota insula monasterio subest, in qua sunt multae
                        vineae, boni vini, fertiles orti et viridaria pulchra. Nemo eam colit seu
                        habitat exceptis abbate, monacis et illis pauperibus; nec est in ea aliqua
                        domus alia a contentis cum monasterio. Illuc cum tranquillum est mare,
                        interdum eunt cives et advenae, tum devotionis, tum recreationis animorum et
                        corporum causa. Sunt et aliae ecclesiolae, ut Sanctae Ursulae et Sanctae
                        Barbarae et aliorum Sanctorum in Breno<note type="editorial" place="foot" n="7" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">
                                <emph>Brenum</emph> – romanski naziv za Župu Dubrovačku.</note> et aliis locis quae orientaliem plagam respiciunt <milestone unit="page" n="20"/> de quibus plura minime apparuerunt dicenda propter
                        earum parvitatem. Alia insula est occidentalem regionem aspiciens, quae Daxa
                        dicitur,<note type="editorial" place="foot" n="8" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>Daxa</emph>.</note> ubi tantae devotionis et ornatus mirandi est quidam conventus ordinis
                        minorum de observantia, quod cum devotissimis locis seu etiam conventibus
                        ornatis Italiae aequa ratione potest comparari. Ad eum locum <sic resp="#Q112508227">se</sic>
                        fratres, qui in eo morantur devotissimi sereno mari itur aliquando, ut cum
                        illis servis Dei homines aflictionum et turbationum suorum remedia divina
                        consequantur et animorum tristium medellam suscipiant. Habitat autem nullus
                        ibi, nisi ipsi fratres pauperes, qui regulam seraphici Francisci servantes
                        victum et vestitum mendicant. Extat alia insula, cui Sanctus Andreas de
                        Pelago nomen est,<note type="editorial" place="foot" n="9" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: Sanctus Andreas de
                            Pelago.</note> quoniam in ea ecclesia est sancti Andreae devota, quam colunt monaci
                        nigri sub priore, ubi solitus erat viros honestissimae vitae residere.. Hanc
                        describere aliter nequeo, quoniam illuc nunquam perexi. Possem et conventum
                        fratrum minorum in Slano<note type="editorial" place="foot" n="10" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>Slano</emph>.</note> consensu Senatus Ragusini aedificatum pro salute animarum personarum
                        eius regionis quae etiam scismaticae erant, huic loco inserere. Sed iam
                        insulas relinquere statui et partes ab urbe multum remotas, ut aliquibus
                        ecclesiis nominatis, quae foris sunt, civis efficiar.</p>
                    <milestone unit="page" n="21"/>
                    <p>Est quaedam ora, quae dicitur Umbla,<note type="editorial" place="foot" n="11" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>Umbla</emph>. Umbla,
                                Ombla – romanski naziv za Rijeku Dubrovačku.</note> per terram tribus milliaribus, per mare vero octo distans ab urbe.
                        Hanc distinguit quoddam canale amplum abundans piscibus et latum ac canale
                        magnum Venetiarum. Ab utroque latere pulchre sunt vinee et domus private cum
                        viridariis. Sunt et domunculę rusticorum, qui ibi morantur vineas colentes
                        et pisces capientes. Ibi est quidam pulcher et ornatus conventus fratrum
                        minorum vicariatus Bosnae et ecclesia devota, ubi degunt complures fratres
                        pauperis vitae. Est etiam ibidem quaedam ecclesia sancti Stefani, cuius
                        curam gerit unus sacerdos. Huic contratae contigua est regio quaedam
                        Gravosia<note type="editorial" place="foot" n="12" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>Gravosa</emph>.</note> nomine ubi tutissimus et amplissimus portus cernitur adductus in modum
                        archus, multis vineis fertilibus, palatiis magnificis et viridariis
                        pulcherrimis circum ornatus, ibi est quaedam devotissima ecclesiola Sancti
                        Blasii, ad quam concurrunt fere omnes Ragusini vel iter ituri aut alicunde
                        venientes, ubi devote missam audiunt, se sibi committentes, vel gratias de
                        se salvis agentes. Nam magna subsidia mari et terra suscipiunt a Deo ex
                        devotione vel votis factis ei cappellae ad honorem Sancti Blasii. Sunt et
                        Gravosiae <milestone unit="page" n="22"/> Sancti Martini, Sancti Michaelis,
                        Sanctae Fuscae ecclesiae et plurium alium sanctorum quas transeo. Fuit etiam
                        eo loci aedificata quaedam nova ecclesia Sanctae Cruci et beato Nicolao
                        dedicata meo tempore cum conventu seu monasterio, in quo Deo servire
                        aedificantium sententia debebunt fratres praedicatores, qui observantiam
                        profitentur et servant, sed cum haec scripsi, nondum colebatur, quoniam non
                        erat perfectus. Sunt et aliae plures ecclesiae parvę a Gravosia, quae ab
                        urbe distat terra uno milliari et medio, aqua vero quatuor vel circa ad
                        civitatis moenia, quas omnes tacite pretereo, quoniam de aedifitiis
                        civilibus iam verba fienda sunt. Satis enim honoris et commendationis locis,
                        insulis et ecclesiis, quae foris sint et circum circa meo iudicio tributum
                        est.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="3" xml:id="situs.l2.c3">
                    <head>De pulchritudine murorum et turrium et numero iannuarum et stratis
                        soleatis. <abbr>Cap.</abbr> <num>III</num></head>
                    <p>Urbs Ragusii montibus et mari circundata, quo ab inimicis tutor fieret,
                        murorum grossorum et alte levatorum fortissimo vallo est munita. Turres
                        frequentes et caetera pro fortitudine civiumque securitate <milestone unit="page" n="23"/> opportuna ordine summo statuerunt, et aedificarunt
                        ipsius possessores. Habet portum chatenis ferreis grossis clausum, quem
                        intrare nulli licet, nisi prius obtineatur a dominis licentia. Qui in eo
                        portu intra scilicet chatenas fuerint, piratas aut violentiam non timent.
                        Quatuor eius sunt ianuae fortissime, quarum duarum exitur et intratur per
                        terram, duabus vero aliis per mare. Platea vero urbis lata decenter iuxta
                        amplitudinem civitatis existentis ad modum chonchae longae lateribus tota
                        soleata est. Sicque omnes viae principales, quo pacto Venetiarum calles et
                        viae soleati cernuntur. Hanc urbem cum multum ornent aedificia privata
                        pulchra et magnifica, maxime tamen honore et commendatione dignam efficiunt
                        aedifitia communia, de quibus dicendum est. Eorum quaedam, ut prius
                        distinctum est divinis cultibus, quaedam autem communitatis operibus decreta
                        sunt. Prima initio, secunda deinde scribam.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="4" xml:id="situs.l2.c4">
                    <head>De ecclesiis Ragusii et primo de templo S. Mariae. <abbr>Cap.</abbr> <num>IIII</num></head>
                    <p>Quoniam omnis bona civitas quandam principalissimam <milestone unit="page" n="24"/> pro cultu divinio domum habere consuevit, quae aliorum urbis
                        templorum caput extiteret, ut quondam Hierusalem templo Salomonis
                        gloriabatur, et nunc quaeque civitas principale prelati et catedrale templum
                        habet. Ne urbs Ragusii eo honore privaretur, magnificam, pulchram et ornatam
                        aedificarunt ecclesiam catedralem sub honore beatissimae virginis Mariae
                        sanctissimae matris domini Jesu, redemptoris nostri. Volueruntque et firmo
                        decreto instituerunt antiqui patres, ut, quemadmodum Beatissima Virgo omnium
                        fidelium mater et refugium est, sic haec ecclesia suo honori et nomini
                        dulcissimo dedicata omnium ecclesiarum urbis et districtus Ragusii mater et
                        caput haberetur. Placuit et Summis pontificibus sacrosanctae Romanae
                        ecclesiae, ut haec foret metropolitana ecclesiarum seu episcopatuum Catarii,
                        Tribunii, Stagni et Curculae. Et ipsius pastor et rector archiepiscopus
                        diceretur, ut episcoporum princeps uno nomine intelligeretur. Erat autem
                        Ragusii archepiscopus tempore suae edificationis dominus Andreas de Luca.
                        Ipsius <milestone unit="page" n="25"/> pulchritudinem et ornatum brevibus
                        verbis complectar, longitudinem aut latitudinem omnino preteriens. Parietes
                        lapidibus non terreis, sed, ut communi nomine utar, vivis diligenti cura
                        mensuratis et multo studio perpolitis aedificati sunt, exterius habentes
                        columnulas circum unde facilis est gressus et deambulatio circa templum.
                        Transcendit autem locus iste in modum deambulatorii medium altitudinis
                        murorum, cum multis diversorum animalium simulachris muris insertis,
                        cohopertura ipsius plumbea. Tres habet iannuas, unam magnam et principalem,
                        qua ut plurimum ingrediuntur et exeunt matronae et praesertim iuvenes et
                        sponsae et continuo processiones, alteram ab uno latere ea paulo minorem,
                        qua solent in maiori parte ingredi et egradi viri, cuiusvis conditionis
                        existant; altera ab alio latere statuta est secunda paulo minor, per quam
                        intrant et exeunt plerumque dominus archiepiscopus et quidam canonici, ac
                        antiquae matronae quae apud eam ianuam intro divina audiunt officia. Navem
                        habet et latera, quae columnis magnis et grossis a navi ecclesiae
                        dividuntur. In lateribus sedet <milestone unit="page" n="26"/> sexus
                        foemineus. Navis autem divisa est in locum qui antiquitus dicebatur Sancta
                        Sanctorum et nunc chorus et locum populo et universitati secularium
                        concessum, ut ibi stantes et orantes divinis vocibus intendant. Hic est
                        sedes domino rectori urbis deputata et quaedam subsellia pro caeteris
                        masculis. In choro vero sunt loca canonicis et sacerdotibus assignata, in
                        quibus tamen interdum aliqui seculares praesertim nobiles divina audiunt. In
                        summitate est altare maius choopertum pulchro ciborio super quatuor columnis
                        ornatumque est ditissima pala seu anchona argentea. Iuxta hoc extat catedra
                        lapidea quaedam, ubi dominus archiepiscopus vel missam audiens vel eam
                        celebraturus audit, sedet et moratur. Ab alio altaris latere est quaedam
                        bancha lignea lapide circundata, ubi sedet sacerdos cum diacono et
                        subdiacono. Extra seu infra chorum scilicet in loco populi est quoddam
                        pulpitum amplum super columnis miro artifitio formatum, sub quo est quoddam
                        altare parvum lapideum quidem ubi cantantur epistolae et Evangelia, ac
                        populo festa nuntiantur et indicuntur ieiunia. Estque fons baptismalis.
                        Solum enim <milestone unit="page" n="27"/> in ea datur baptisma, cum nulla
                        altera sit Racusii ecclesia parochialis. Tota est soleata seu pavimentata
                        vivis lapidibus diversorum colorum. In parietibus utriusque alae testamenti
                        veteris hystorias et novi figuras aspicimus. Fenestre omnes et parvae et
                        magnae vitreae cum sanctorum imaginibus <sic resp="#Q112508227">colorati</sic> sunt, universa
                        est architectis pulcherrimis et altis ornata. Nam navis architecti magni et
                        alti usque ad velamen ecclesiae videntur. Sed super alarum columnis
                        aedificati cernuntur architechti, super quorum altero structa
                        <sic resp="#Q112508227">strecta</sic> est quaedam non tam pulchra quam devota capella, in qua
                        multorum sanctorum reliquiae argento ornatae servantur, et praesertim pannus
                        albissimus, in quo involutus fuit dominus dominus noster Jesus infans, cum
                        ipsum in ulnas recepit Simeon propheta dicens: “Nunc dimittis servum tuum
                        domine.” Hic pannus sanctissimus in quoddam tabernaculo cristalino tenetur,
                        qui proiectus in igne comburitur et combustus inde tractatus albior et
                        mundior et integerimmus invenitur. Habentur etiam ibi et inter caeteras
                        reliquias devotissimas diligentissime custodiuntur brachia duo sancti
                        Blasii, in quorum uno clare vulnus recens pectinum ferri miranda res
                            <milestone unit="page" n="28"/> cernitur, diceres heri factum fuisse.
                        Super hac capella structi sunt alii et superiores architecti usque fere ad
                        operturam inferiorem templi. Sunt et in hoc templo organa quae diebus
                        solemnibus in missa et vesperis pulsantur a quodam huius rei causa premiato.
                        Est domini nostri Jesu Christi pendentis in cruce forma argentea staturae
                        communis, in cuius lateribus est scilicet in uno Sancti <sic resp="#Q112508227">Jhoannis</sic>
                        in altro matris domini figura argentea inaurata. Nunc non est sacristia sed
                        loco post altare utuntur vice sacristiae, qua tamen usque ad paucum tempus
                        canonicorum et procuratorum ordine aedificari debet. Sunt in ea praeter
                        altare primum, ad quod ascenditur quatuor gradibus tribus lapideis et uno
                        ligneo, quinque alia altaria super quibus dietim complures missae a
                        sacerdotibus et capelanis celebrantur. Quibus omnibus prestantissimam
                        dixerim esse et pulcherrimam istam principalem et metropolitanam ecclesiam,
                        de cuius principatu in tertia parte operis mihi dicendum reservo, nunc de
                        aliis dicam ecclesiis, quae Sanctam Mariam respiciunt.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="5" xml:id="situs.l2.c5">
                    <head>Descriptio templi Sancti Blasii. <abbr>Cap.</abbr> <num>V</num></head>
                    <p>Cum Racusii protector divinus et libertatis ac suae pacis custos <milestone unit="page" n="29"/> post Dei clementiam sit gloriosus episcopus et
                        martir Sanctus Blasius, in eius honore et nominis titulo de bonis errarii
                        communitatis apud eorum logiam (quoniam nullus in urbe locus aptior, aut
                        pulchrior habebatur) ornatissime fabricatum fuit quoddam templum amplum,
                        quam potuit fieri eo loci, lapidibus non lateribus valde limatis, et debita
                        mensura coniunctis, choopertum plumbo soleatum lapidibus vivis quadris
                        diversicoloribus, distinctum in navem et alas cum columnis grossis et altis,
                        super quibus architecti videntur, cum deambulatorio extrinsecus columnulis
                        decorato et multis lapideis animalium imaginibus, quae foris circum circa
                        muris sunt insertae. Navis in chorum sacerdotum, ubi est altare maius cum
                        anchona argentea pulcherrima et ciborio, distinguitur et locum inferiorem
                        pro populo, ubi sedes habentur lapideae tabulis choopertae domini rectoris
                        et caeterorum virorum, quoniam mulieres, quando accedunt, in aliis morantur.
                        Finestre vitreae omnes. Simulacrum Christi crucifixi argento fabricatum
                        aspicitur et ut unico verbo dicam, ammove multitudinem altarium,
                        magnitudinem aedifitii et capelas, seu capelam reliquiarum et videas hanc
                        ecclesiam Sancti <milestone unit="page" n="30"/> Blasii, forma et ornatu
                        similem ecclesiae principali. Est praeterea quaedam altera ecclesia pecuniis
                        communibus aedificata ad honorem sanctorum martirum Petri, Laurentii et
                        Andreae, quorum corpora referentibus ipsis et ipsorum divina revelatione
                        apud Catarum per Ragusinos inventa et accepta Ragusium summa cum devotione
                        delata fuere et eis id templum fabricatum. Haec duo templa diversis
                        temporibus fuerunt aedificata ob gratias agendas, quoniam cessavit tunc
                        pestis duplex, una scilicet quinto Julii, altera die septimo. Habetur et
                        aliud templum Sancti Stephani prothomartiris valde devotum, ubi servatur
                        sanctarum Petronillae filiae Sancti Petri et <sic resp="#Q112508227">Domitelae</sic> corpora et
                        aliorum sanctorum copia grandis reliquiarum argento inaurato ornatum. In
                        capela conservationis earum saepius morbo caduco aegroti et spiritibus
                        malignis vexati illorum sanctorum et sanctarum meritis et intercessionibus
                        liberantur et aliis diversis languoribus interdum multi sanantur ut mihi a
                        fide dignis nobilibus et antiquis ac doctis canonicis multotiens dictum
                        extitit. Duo habentur conventus mendicantium, unus Sancti Dominici, alter
                        Sancti Francisci, quorum pulchritudo et ornatus longe dispar est. Praecellit
                        enim minorum locus, qui <milestone unit="page" n="31"/> pulchrum et amplum
                        dormitorium habens orto magno decoratur, est cisterna et aqua fontis
                        architectis delectabilibus fundatis super claustro inferiori in cuius medio
                        crescunt olera in quodam ortulo, ubi sunt lauri et aranciorum arbores.
                        Ecclesia vero sacristiam magnam possidens est prestanti altari magno, cum
                        anchona seu pala argentea plurimi valoris. Ascenditur ad altare aliquibus
                        gradibus lapideis. Chorus magnificus est superior et inferior. Plura altaria
                        et campanile pulchrum cum optimis campanis id templum decorant. Soleatum est
                        cadaverum sepulchris. Conventus vero sancti Dominici orto carens aeque
                        ornatum aut amplum cubicularium habet, nec architectos, nec illi aequam
                        sacristiam nec chorum illi comparandum, nec simile altare maius, quamvis
                        pulchrum existat, nec tantam aquae abundantiam. Nunc palam non habet, sed
                        iam pene facta est, quam cum habuerit, non invidebit minorum anchone.
                        Campanile nondum completum in dies crescit, quo perfecto sententia fratrum,
                        ut plures et binae habeantur campane. Soleata est ecclesia sepulchris
                        mortuorum. Altaribus aequatur illi et <milestone unit="page" n="32"/>
                        longitudine ecclesiae magnitudine et amplitudine. Pulsantur organa quae apud
                        minores tacent. Pluribus et pulchrioribus vestibus divinis et calicibus
                        exundat, hic Sancti Dominici conventus, ad quem magna populi multitudo
                        concurrit dietim, ut missas audiat. Comparatione quadam haec duo loca
                        descripsi, non quidem ut alterum extollerem, aut alteri derogarem, sed ut
                        rei veritatem describerem potius. Plura de ipsis potuissem dicere, sed quo
                        brevis sim, haec sufficient. Multae sunt Ragusii item ecclesiae et capelę,
                        ut ecclesia Sancti Petri architectis et in cruce ad morem antiquorum
                        fidelium graecorum aedificata, inferius in medio et super altaria et capelas
                        devotas habens. Et binae sancti Nicolai ecclesiolę, Sancti Marci et aliorum
                        multorum sanctorum, quas ne legentibus tedium afferant, tacitus dimitto. Cum
                        autem in his omnibus ecclesiis vivant sacerdotes et viri religiosi. Sunt
                        praeter haec septem dominarum <sic resp="#Q112508227">monalium</sic> loca seu monasteria.
                        Quinque scilicet ordinis beati Benedicti, unum ordinis patriarcae Dominici
                        et unum aliorum omnium pulcherrimum et amplissimum devotissime virginis
                        sanctae Clarae, discipula quae fuit sancti Francisci <milestone unit="page" n="33"/> ubi solum nobiles Ragusinae virgines Deo dedicantur ut
                        plurimum. De his Dei templis, et orationum locis communibus, quibus
                        decoratur Ragusium, satis dixisse videor, a quibus transeundum est ad
                        descriptionem communium aedifitiorum, quae communitatis offitiis secularibus
                        debentur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="6" xml:id="situs.l2.c6">
                    <head>De aedificiis communibus secularibus, et primo de palatio. <abbr>Cap.</abbr> <num>VI</num></head>
                    <p>Sicut in urbe una principalis domus divinorum requiritur, a qua caetera
                        Sanctorum templa dependeant, ita inter aedifitia communitatis unum est
                        necesse, ut habeatur principale palatium, ubi presidentis urbi sit mansio,
                        et conveniat regentium multitudo, et iura reddantur, ac deliberationis
                        consciliatione fiant. Cum igitur in <date when="1435-08-10"><num>MCCCCXXXV</num>, nocte qua immediate festum
                        sancti Laurentii martiris sequitur</date>, Ragusii palatium latum et amplum, quod
                        antiquitus castrum fuerat, cum aliquibus turribus, ignis consumpsisset, et
                        omnes fere munitiones et arma cuncta, quae pro <sic resp="#Q112508227">defessione</sic> urbis
                        et armamento galearum ibidem conservabatur, omnibus illis impedimentis
                        defensivis armativisque in paucissimis mensibus liberalissime pulcherrime,
                        ac magnificentissime <milestone unit="page" n="34"/> renovatis et
                        abundantius reformatis, statuit regimen Ragusinum palatium id magnificentior
                        structura reaedificari expensis non parcendo, ac maiorem partem prioris
                        castri, quam ignea flamma non consumpserat, usque ad solum planum prosterni
                        prothomagistro quodam magistro Onofrio Jordani de Lacava regionis
                        Neapolitanae. Muri fiunt lapidibus vivis egregie laboratis, et sculptis
                        ornatissimi, cum architectis magnis fundatis super columnis altis et
                        grossis, quae ex Curcula per mare vectae fuerunt. Sunt illarum columnarum
                        capita seu summitates magno studio sculpta. Sunt quinque columnę grossae
                        integrae, duae autem alterae medietates, una uni turri affixa, altera
                        alteri; in prima sculptus est Aesculapius artis medicinae reparator, id
                        persuadente singulari pöeta et litterrarum doctissimo Nicolao de Laziria
                        nobili cremonensi viro procul dubio magni ponderis, et inter doctos dignis
                        eius meritis approbato, qui, ut suae patriae dissensionibus paululum
                        cederet, cancelariatus Ragusii onus gerere, et pati disposuit, ac nunc
                        patitur. Hic enim cum scivisset, et suis litterarum studiis didicisset,
                        Aesculapium Epidauri <milestone unit="page" n="35"/> quod nunc Ragusium
                        dicitur, oriundum fuisse, summo studio ellaboravit, ut insculperetur illius
                        symulacrum, cui epitaphium metricum muro infixum edidit. In quadam columna
                        introytus palatii sculptum videtur primum aequum iuditium Salomonis. In
                        quodam angulo ianuae principalis habetur rectoris iniurias audientis
                        similitudo. In introitu Minoris consilii, de quo postea fiet sermo, est
                        quaedam iustitiae sculptura tenens breve, ubi sic <sic resp="#Q112508227">segitur</sic>. “Iussi
                        summa mei sua vos cuicumque tueri”. Erit in eo palatio aula magna quaedam
                        pro consessu omnium nobilium Ragusii in Senatu generali, ubi consciliativae
                        futurorum deliberationes capiuntur. Erit locus pro Consilio rogatorum, et
                        pro Minori consilio, habitatio perpulchra domini rectoris, sedes pro
                        consulibus, qui iura civilia decernunt, et pro iudicibus dantibus poenas
                        scelestis. Habebunt et locum proprium scribani qui notarii dicuntur, et ii,
                        qui cancelarii nuncupati sunt, et quidam scriba Sclavus. Erunt loca pro
                        littoribus, pro fascibus,<note type="editorial" place="foot" n="13" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Diversi, po humanističkoj modi, koristi
                                anakrone termine iz antike. Liktori su očito zduri, no nije sigurno
                                što je podrazumijevao pod <emph>fascibus</emph>. <emph>Fascis, m</emph>. – snop šiblja sa sjekirom u sredini koji su litkori
                                nosili pred konzulima kao znak vrhovne vlasti. Fašisti su
                                    <emph>fasces</emph> uzeli za svoj simbol i po njima se nazvali;
                                simbol časti i dostojanstva koji se u antičkom Rimu nosio ispred
                                visokih civilnih službenika ili svećenika; sastoji se od svežnja
                                brezovog ili brijestovog pruća vezanog remenom sa sjekirom u
                            sredini</note> pro captivis recludendis, et vitiosis torquendis, pro armis,
                        impedimentis, et caeteris tutativis et armativis munitionibus conservandis.
                        Et <milestone unit="page" n="36"/> multa alia in ipso erunt, quae describere
                        non valui, quia dum scripsi, actu fiebant, et solum quidam architecti super
                        columnis fundati cernebantur, sed quae fienda fuerant, a prothomagistro
                        collegi. Huic palatio adheret domus quaedam communis, quam bladorum
                        fonticum<note type="editorial" place="foot" n="14" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji:
                            <emph>fonticum</emph>.</note> appellant, divisum quidem per solaria et cameras inferiores, ubi
                        locatur, et venduntur et blada et legumina. Ei autem contiguus est
                        arsenatus<note type="editorial" place="foot" n="15" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji:
                            <emph>Arsenatus</emph>.</note> galearum domus, in qua triremes pulchre et biremes resident, quibus
                        armatis, cum opus fuerit, utuntur Ragusienses, vel ad honorandum aliquem
                        magnum principem, vel ad piratas libentius Ragusiensium navigia ditissima
                        depredantes capiendos, vel expellendos aut demum in metu et timore tenendos.
                        Ipsi arsenatui seu domui custodis ipsius, qui admiratus dicitur, proximus
                        est locus gabellae ponderis<note type="editorial" place="foot" n="16" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>gabella
                                ponderis</emph>.</note> omnium mercantiarum, quae cumulatim aequi libris venduntur. Hinc ad
                        locum, qui dicitur gabella seu doana grandis, est quaedam via lata, sed
                        unitur architecto, qui quandam ianuam olim urbis cooperit. Est et alter
                        locus ibi prope, qui spongia vel potius mercantiarum extimatio, quae in
                        ballis extra feruntur, communi nomine <milestone unit="page" n="37"/> ab
                        omnibus nuncupatur. Hanc domum antiqui struxerant amplam cum cisterna et
                        cameris et porticibus semotam quidem a vicinia, ut advenarum hospitium
                        existere. Haec sunt aedifitia communia coniuncta quodam modo principali
                        palatio, de quibus satis dictum sit, cum ad alia communia aedifitia deinceps
                        pergendum iudicarim.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="7" xml:id="situs.l2.c7">
                    <head>Descriptio loci disciplina scolarum, videlicet grammaticae. <abbr>Cap.</abbr> <num>VII</num>.</head>
                    <p>Quoniam quaeque civitas duobus praesertim crescit, servatur, et defenditur,
                        armis scilicet et prudentia, qua sine nullum regnum, nulla civitas, nulla
                        denique domus perstare potest, et servari; post loca principatus,
                        reipublicae et armorum visum fuit mihi dignum fore, ut locum disciplinę
                        describerem, quem in hunc locum servavi, non ut quis credat me arbitratum
                        fuisse pluris arma extimanda, quam rerum et ingenii prudentiam, quoniam
                            <emph>parvi sunt foris arma, nisi fuerit consilium domi</emph>. Vincimus
                        enim potius ingenio, quam armis. Nam communi omnium philosophorum sententia,
                        PRUDENTIA vires superat. At cum palatium ut caput urbis existat, cui
                        aedifitia nominata coniunguntur per unius alteri adhesionem id cum hiis
                        praescripsi. Et nunc scolas doctrinae et discipline <milestone unit="page" n="38"/> describam, quoniam pulchrum est aedifitium et ornatum eo loci.
                        Ego Ragusium veniens in <date when="1433-06"><num>MCCCCXXXIII</num> de mense Junii</date>, ut iuvenes et
                        adolescentulos erudirem in scientia et urbanis moribus, quibus satis atque
                        etiam satis indigebant, et utinam multi nunc non indigerent, nullum locum
                        disciplinae et eruditionis proprium inveni, quo quippe non potui non
                        ammirari ob famam urbis istius, quae per orbem amplissima est. Tuncque
                        ratione honoris et fame Ragusinorum, qui eius loci carentia scientiarum
                        parvipensores videbantur, nec non et mei ac post me futurorum magistrorum
                        scientiae et scolarium commoditate dominis Ragusinis, diligenti cura
                        persuasi, quo constituerent proprium aliquem locum decentem. Ex quo cum eo
                        tempore exaudiendum me duxissent, eorum consiliis approbantibus decretum
                        fuit, ut quaedam domus quondam armorum sedes doctrinae cederet, et
                        disciplinae eruditionis, ac prudentia habitaculum efficeretur. Sicut autem
                        olim Athenis Ariopagus locus disciplinarum, et nunc in almis literarum
                        studiis Italiae scolae docentium remotae sunt a strepitu, qui studio
                        inimicatur, ita ista ipsa domus circumquaque vicinis caret. Bina ibidem sunt
                        solaria, seu pavimenta, unum infra, ubi quaedam camera <milestone unit="page" n="39"/> cum ornatissimo scabello provectis aetate audituris
                        deputata. Alterum super, ubi cuiusvis aetatis adolescentuli docetur. Extat
                        eo loci chatedra magistralis alta et magna laboratisque lignis ornata, circa
                        quam reponuntur libri in quibusdam videlicet quatuor bancis cum clavibus
                        aptis. Sunt deinde sedilia scolaribus apta et scamna super quibus legitur et
                        scribitur. Capax est id solarium, quod desuper tabulis pavimentatum est
                        discentium <num>CLX</num>, apte sedentium, fenestris magnis tribus super gaudet, quibus
                        lucet et illuminatur domus. Si flaverit Auster difformis sospitati
                        defenduntur scolae a moenibus civitatis. Sin vero Boreas frigidissimus,
                        adversum eius frigiditatem clipeus est extimatio mercaturarum superius
                        nominata, et bonae fenestrarum ianuae. Ambo solaria sunt lateribus
                        pavimentata. Studetur autem in superiori, ne quovis pacto impediantur vel
                        docentes aut adiscentes strepitu, qui interdum fit a Morlachis ementibus sal
                        quod sub scolis venditur, et portitoribus onerum in platea morantibus.
                        Huiuscemodi rumor paulisper derogat mea sententia eius loci aptitudini.</p>
                    <milestone unit="page" n="40"/>
                </div>
                <div type="caput" n="8" xml:id="situs.l2.c8">
                    <head>Descriptio logiae seu teatri communis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIII</num></head>
                    <p>Quoniam vero unicuique urbi convenit aliquem locum communem habere, qui sit
                        curarum quotidianarum remedium, et quo simul apte conveniant viri graves et
                        nobiles. Ideo struxerunt antiqui nobiles Ragusini quandam logiam seu teatrum
                        in medio plateae satis latam et longam fere quadram, quae circundata murilo
                        quodam introytum et exitum duplicem habet. Intro circumcirca sunt sedilia
                        lapidea tabulis cooperta illi murilo adherentia. In hac cum esset aperta
                        coelo, est quaedam alia logiola tegulis velata cum alio murilo circum, cui
                        in orbe extant similiter lapidea subsellia cum tabulis, haec quae
                        cooperturam habet, quadris lapidibus albis et rubeis est soleata, in
                        summitate videlicet in muro et trabibus figunt magnates tabulas cum eorum
                        armis, et praesertim Francigenae, et Anglici ac Teotonici principes Ragusio
                        transeuntes ad sepulcrum sanctum domini. Altera non tecta lateribus quadris
                        soleata est, mediantibus quibusdam lineis lapidum vivorum latis unum palmum.
                        Circum istam exterius communiter venduntur olera. Deambulant <milestone unit="page" n="41"/> et sedent, et invicem ratiocinantur in ea de more
                        et antiqua consuetudine nobiles Ragusini et advenae. Reliqui vero raro eam
                        adeunt. Quare quidam ulterius non considerantes eam consuetudinem, vitio
                        arrogantiae saepius damnant. Hi tales, si meas confutationes aut
                        responsiones, quibus in hac re usus fui viva voce, cum Venetias ivi tempore
                        pestis, aliquando audirent, aliter dicendum iudicarent. Nolui vero eas hic
                        annotare, cum eo pacto res laude digna sit comendando, ne qua latera pars
                        vituperetur. Quoniam igitur huiusmodi confutationes plenę fieri nequeunt
                        sine forte aliquorum indignatione, potius tacere institui. Coruptione enim
                        naturae res ita in angustum, seu, ut verius loquar, in tantam insolentiam
                        adducta est, ut in vestibus credatur nobilitas, dignitas, et honor, non
                        autem in virtute, aut bonis moribus, aut meritis parentum, quod reprobant
                        omnes de vita humana et nobilitate rectis sermonibus sancientes. Dictum
                        igitur sit de logia, in qua etiam luditur ad schachos, et aleas praesertim
                        in minori. Deinceps et ultimo huius partis loco de aquęductu, et fonte
                        dicendum est.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="9" xml:id="situs.l2.c9">
                    <head>Quibus auctoribus et magistris fuit conducta aqua fontalis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIIII</num></head>
                    <milestone unit="page" n="42"/>
                    <p>Dixi superius civitati peropus esse, ut salutari elemento aquę potabili
                        abundet. Volens autem aquae affluentiam Ragusinam designare, diligenter
                        notavi, tribus afluere aquarum generibus Ragusium, scaturientis scilicet,
                        cisternarum, et fontis communis, de quo nunc agere decerem. Cum fere singulo
                        anno sicitate et pluviarum carentia accideret, in cisternis aquam bibilem
                        Ragusii haberi non posse, et aqua scaturiens potui esset inimica, quia parum
                        salsa, providebat Senatus Ragusinus, ut mari <sic resp="#Q112508227">im</sic> barcis aqua
                        dulcis ex molendinis ab urbe distantibus sex miliaria vel circa veheretur
                        singulis diebus, quam et pauperes et divites, et advenae pecunia emebant et
                        bibebant. Habebat praeter hoc barcarum quaelibet a communitate certam
                        provisionem, in qua ducati plures communitatis quolibet anno expendebantur,
                        et tamen populo plene aut abundanter non satisfiebat, quinimmo vel
                        tempestate maris, aut conducentium malignitate, vel inertia saepius aqua
                        haberi propriis pecuniis non poterat. Unde languebant omnes. Voluit autem
                        optimus Deus sua infinita clementia huic indigentiae subvenire, nam cum
                        forent fienda palatii iam descripti architecta assentientibus Ragusinis, qui
                        palatio aedificando <milestone unit="page" n="43"/> praeerant quidam
                        Andreutius de Bulbito Apulus ministrator negotiorum Jacobi de Cotrullo
                        Ragusiensis plebei olim tenentis zecham Neapolitanam ab tunc serenissima
                        regina <sic resp="#Q112508227">Jhoanna</sic>, ordinante videlicet ipso Jacobo viro utique magni
                        ponderis et prętii, quanquam foret plebeius, conduxit quendam magistrum
                        Onofrium Jordani de Lacava optimum architectorem, prius a Jacobo ut veniret
                        oratum. Cum vero ipse Jacobus ante eorum adventum mortem obiisset, hocque
                        compertum fuisset, ambo ad lucra et damna facti socii Ragusium venere, ubi
                        ipsis tunc de architecti convenire non potentibus, asserentque ipso Onofrio
                        se faciliter conducturum quandam aquam scaturientem Zoncheti<note type="editorial" place="foot" n="17" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">
                                <emph>Zonchetum, Jonchetum</emph> – romanski naziv za Šumet.</note> distantem ab urbe octo millibus passuum, vel circa, tum necessitate
                        cogente, tum urbis ornatu, Senatus consulto ellecti fuerunt huic rei
                        scilicet aquaeductu compositores viri nobiles, Paladinus Jacobi de Gondola,
                        et Marinus Michaelis de Restis, quo cum Onofrio et Andreutio de pecuniarum
                        quantitate convenirent, et pacta cotraherent, pro commodo et honore urbis,
                        postea per Senatum examinanda, et pro ipsius libito vel confirmanda vel
                        renuenda. Illi igitur nobiles cauti et prudentes cum audirent quosdam hanc
                        rem pene impossibilem extimare, unde metuebant <milestone unit="page" n="44"/> errarium passurum esse inanes expensas ea prudentia cum illis
                        convenerunt, ut tuto fieret et sine quoquam pecuniarum communium periculo.
                        Illi enim advenae tantum damna ex pacto substinuissent, si aquaeductus ad
                        vota non successisset. Pro hoc tamen excellenti bono urbi suae conferendo
                        nullis expensis pepercerunt Ragusii nobiles, qui illis pro aquaeductu eorum
                        sumptibus usque intra urbis media fiendo liberalissime dare convenerunt
                        ducatos auri <num>M/VIII CCL.</num> domum unam in urbe affictus <num>XXX</num> aut <num>XL</num>.
                        iperperorum, aliquas tabulas aut celegas, ac etiam licentiam vina prohibita
                        conducendi, scilicet singulo mense mensuras <num>CC</num>. quas quinqua appellant.
                        Feceruntque eos cives, quo ad solutionem datiorum pro eorum mercantiis, vel
                        intro vel extra mittendis, dantes eis primo ducatos auri mille cum fidei
                        iussione tamen, ut asserebatur in pactis, et ut brevi dicam eis actum fuit,
                        quicquid postularunt, ne tanto bono et honore careret civitas. Domino igitur
                        annuente feliciter perfectus est aqueductus, pro cuius receptaculo et
                        emissione pie, liberaliter, et magnifice apud monasterium Sanctae Clarae
                        (quia ibi amplius fuit spatium) situs, fundatus et perpulchre fabricatus est
                        fons,<note type="editorial" place="foot" n="18" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Na margini stoji: <emph>magnificentia
                                fontis</emph>.</note> volvens in circuitu passus <num>XVIII</num> altitudine quinque, latitudine vero
                        sex, lapides extrinsecus vivi politi <milestone unit="page" n="45"/> et
                        mensurati sunt, diversa affixa videntur super quibusdam columnis parvis
                        animalium simulacra. Scaturit aqua <num>XVI</num> foraminibus, unde <num>XVI</num> personae simul
                        lympham auriunt. Brachio distat a fonte circumquaque murilus quidam, amplis
                        lapidibus montanis diligentissime laboratis connexus. In cuius medio cadit
                        aqua ex foraminibus continuo prosiliens. In summitate esse debet quaedam
                        concha lapidea voluens palmos viginti unum, in quam fluet aqua ex octo
                        capitibus drachonum sculptorum in lapide quodam, qui erit altior illa conca,
                        et in summitate illius lapidis erit alius lapis ex quo saliens rorabit
                        liquor aqueus. Ibi erit locus vellatus, ut mulieres clam aquam accipiant, et
                        aquae receptaculum pro equis potandis. Ascenditur ad fontem tribus gradibus
                        lapideis in toto circuitu. Fiet et alter fonticulus apud doanam ponderis,
                        ubi est aliquale spatium. Dantur autem dicto Onofrio pro lapidibus et eis
                        poliendis et caeteris necessariis huic fonti yperperorum tria millia. Nam
                        priori conventione opera murandi fontem et fonticulum Andreutii et Onofrii
                        sumptibus fieri debuerant. Hic fons seu aqueductus super omnia aedifitia
                        communia et privata urbem mirifice ornans, et multos in ammirationem ducens
                        fuit opus piissimum populi subventione, liberalissimum tot pecuniarum
                            <milestone unit="page" n="46"/> expensis, et magnificum extat ornatu, et
                        eccellentia aedifitii. Sed cum haec aqua Dei piissima nutu sic feliciter in
                        urbo haberetur, ad alia super ipsam aedificanda impulerunt eorum animos
                        domini Ragusini. Nam diligenter animadversi, tempore siccitatis blada ad
                        molendina farinam fieri non posse, unde universa multitudo maximo incommoda
                        patitur et graves expensas, docente Onofrio et se offerente rem perficere,
                        decreverunt intra vel iuxta urbis moenia plura fabricare molendina, et si
                        visum postea fuerit, item fullones pro pannis laneis fullandis, quae ut
                        divinis auxiliis exequi possent, aliam quandam aquam scaturentem in eo
                        aquaeductu pluribus expensis reduxerunt, altiores etiam fieri debent muri
                        canalis aquaeductus, qua in re communiter creditur expendi debere ducatorum
                        auri quatuor aut sex millia. Qui Senatus consulto ex deposito uno accipietur
                        quod congregatur et cumulatum est pro expensis fiendis tempore bellorum, si
                        quando emergerent, ne cives sui per id tempus quovis modo privatis pecuniis
                        gravarentur; o salutare depositum patriae defensium, o rem hanc et expensas
                        perpetua commendandas saeculorum memoria. Quid enim eo salubrius? aut hiis
                        memorabilius fieri potuit? Possem etiam domus communitatis, quae utraque
                        parte platea existunt et domum lanifitii extra portam Pillarum positam
                        describere. Sed quia ille ad publicum incantum <milestone unit="page" n="47"/> de quinquennio in quinquennium privatis personis, videlicet mercatoribus
                        et artificibus mechanicis praetio locantur, de ipsis mentionem ulteriorem
                        facere postposui. In eis enim non fiunt publica opera, quin immo potius
                        conducentium privata negotia. Potuissem et memoriae tradere quaedam
                        hospitalia, et praesertim id, in quo educantur pueri, ex adulteriis nati,
                        quod hospitale pietatis dicitur. Pium namque est eos sic pie nutriri, et
                        colligi, ne iniquae matres verecundia motae illos innocentes suffocarent,
                        quod in multis urbibus fit, in quibus eius modi locus pietatis non
                        invenitur. Sed quoniam nimis longus foret meus dicendi processus, ideo haec
                        dicta sufficient de aedifitiorum ornatu. </p>
                    <closer>Explicit pars secunda.</closer>
                </div>
            </div>
            <div type="prosa-liber" n="3" xml:id="situs.l3">
                <head>Incipit tertia pars de politia Ragusina.</head>
                <div type="caput" n="1" xml:id="situs.l3.c1">
                    <head><abbr>Cap.</abbr> <num>I</num></head>
                    <p>Dicendi ordo postulat ut de politia Ragusina recte a legislatoribus instituta
                        iam loquar, quod cum plene a me fieri non confidam (est profecto res
                        gravissima) id dum mediocriter fecerim, sat fecisse me omnes velim
                        intelligant. Ut igitur prosequar, primo videndum censeo, quo nomine
                        apellandum sit regimen Ragusinum in communi deinde de principatibus
                        spiritualibus, qui civitatem oportent <milestone unit="page" n="48"/>
                        singularis fienda erit mentio, pro quorum primo diligenter est advertendum,
                        quod omnis civitas regitur aut ab uno, aut a pluribus. Si ab uno, aut ille
                        est rex, aut tyrannus, primus dicitur principatus regalis, habens liberam et
                        plenariam potestatem, et curat continuo communem subditorum utilitatem, si
                        virtuosus fuerit rex, qualem decet esse regem. Secundus vocatur tyrannis,
                        omnia ad eius commoditatem retorquens, spreta omnino subditorum utilitate.
                        Si vero regitur a pluribus, aut illi sunt pauci, aut multi. Si pauci aut
                        elliguntur virtute, aut divitiis et potentia. Primus virtuosorum, seu
                        optimorum principatus aut potestas dicitur. Hii multitudinis bonum omni cura
                        solicitant. Secundus paucorum tyrannis est, qui communia multitudini eis
                        propria diversis modis efficiunt. Si autem regnant multi virtuosi, communi
                        nomine politia dicitur. Et est politia eorum principatus, qui natura sunt
                        liberi, et fere equales, ubi principantium, et subiectorum commutatio fit
                        eorum equalitate, pluresque in uno aut diversis offitiis regentes
                        instituuntur habentes potestatem choartatam legibus et statutis civitatis.
                        Si vero tota populi multitudo principetur, dicitur <milestone unit="page" n="49"/> democratia, id est populi potestas. De hinc est intelligendum,
                        omnes qui Ragusium incolunt, partiri in advenas et cives summendo civem
                        largo modo, cum proprie is solus civis dicatur, cui inest potestas
                        communicandi in principatu consiliativo et iudicativo; de advenis cum non
                        sint pars urbis praetereo. Lucro enim tantum Ragusii morantur. Civium autem
                        quidam exteriores, quidam interiores sunt. Primi agricolae, et navigantes
                        colentes agros, vineas, ortos, et caetera huiusmodi ex quibus vitae
                        fornimenta parantur. Hi recte sunt quales esse debent agricolae, qui et
                        navigant, oportet enim eos esse robustos corpores et debiles ingenio et
                        pusillanimes, ne queant adversum civitatem insidias, aut seditiones
                        excogitare, aut exequi. Sunt tamen prompti vitam effundere, et periculis se
                        submittere ad iussum regentium, ut patriam defensent, quod quidem satis
                        mirandum videtur. Interiorum vero alii clerici, alii mercatores, alii
                        artifices. Primi et ultimi regimini civitatis non presunt. Clerici in
                            <milestone unit="page" n="50"/> divinis cultibus vacant, quorum,
                        sanciente apostolo Paulo, non interest secularibus negotiis misceri.
                        Artifices vero, ut lanifices, sutores, fabricatores domorum, aurifices,
                        lapicidae, fabri, cerdones, et caeteri mechanici eorum artibus intendunt.
                        Mercatorum alii plebei, alii nobiles appellantur. Primorum quidem sunt
                        infimi dicti perlabuchii<note type="editorial" place="foot" n="19" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">
                                <emph>Perlabuchus, perlabuchius</emph>, m. dijal. parlabuć –
                                sitničar, kramar, brbljavac.</note> infima vendentes, et ementes, ut ova, galinas et huiusmodi. Quidam
                        mediocres appellantur comardarii<note type="editorial" place="foot" n="20" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">
                                <emph>Comardarius, m</emph>. od bizantskog <emph>kamárda</emph> –
                                mesar, prekupac, trgovac na malo.</note>, vendunt et emunt caseum, carnes salsas, et recentes, et talia. Quidam
                        suppremi aurum, argentum, plumbum, caeram, triticum, coralia, piper, pannos,
                        lanae, sirici, et auri, ac bombicis cremexinum, et huiusmodi multi valoris
                        mercaturas operantur emendo, et vendendo. Quae omnia agunt etiam nobiles,
                        quos mercatores suppremos appello, tamet si aliqui ex redditibus tantum
                        vivant, qui tamen pauci sunt. Horum nobilium cura et offitium est praeter
                        mercantias urbem regere, augere, et conservare, ac loca reipublicae
                        Ragusinae subiecta, cuiusmodi sunt Stagnum, cum omni eius districtu, qui
                        usque ad caput Cumanum extenditur. Insulęque Lagustae, Melitae, Zupanae,
                        Mediae et Calamotę<note type="editorial" place="foot" n="21" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Romanski nazivi otoka. <emph>Insula de medio,
                                    insula media</emph> je Lopud, zvan još i Dalafoda, Dalafota, od
                                grč. <emph>élaphos</emph> - jelen.</note>
                        <milestone unit="page" n="51"/> nec non et Canalia, quorum pertinentiae cum
                        Cataro confines existunt. Mirabitur forte quispiam, quo pacto nobiles
                        dixerim mercatores, quoniam nobilitas mercaturae contradixit. Is velim
                        sciat, territorium Ragusii tum sua sterilitate, tum gentium grandi copia
                        parvi admodum introitus existere, ut nemo nisi aliis perdives fuerit, ex
                        possessionibus cum re familiari vivere posit, quare peropus est mercantiis
                        invigilare, in quibus ut Graecos sermones immitari videar, a primis
                        unguiculis educant filios patres familias, qui, si dicere licet, in divitiis
                        felicitatem et omnem virtutem in earum aquisitione, et avara cumulatione
                        sitam credere videntur, et iudicare, quod si sic esset, omnes sancti nostre
                        fidei, et omnes prisci philosophi et sapientes (quoniam opes spreverunt)
                        infortunati, infelicesque fuissent, cui nec antiqui gentiles, nec nostri
                        fideles unquam ascenserunt. His premissis, ut sciatur quo communi nomine
                        dicendus sit Ragusii principatus. Scire interest, urbem Ragusii tributum
                        certum annuatim exhibere sacrae maiestati regali Ungariae, cum elevatione
                        ipsius vexilli certis temporibus serenissimum regem Ungariae dominum
                        confitendo.</p>
                    <milestone unit="page" n="52"/>
                    <p>Si igitur hoc precise consideretur, non dubium est, quin principatus Ragusii
                        regalis sit nuncupandus qui omnibus prestat, dum virtuosus rex existat. Sed
                        quoniam ea sacra regalis maiestas vel gratia, vel pactis neminem suo nomine
                        rectum mixit, regalis proprie dici non debet, nisi reductive. Nam hi
                        mercatores, qui nobilitatis titulo gaudent, urbis omnimodam gerunt
                        potestatem. Consciliantur quidem de futuris suis ballotis, praesentia
                        disponunt et ordinant; praeterea vero iuditiorum suorum ordine, et propriis
                        statutis discernunt, et iudicant. Quare potius quin immo vere dici debet
                        principatus politicus, qui, ut in prioribus dixi, est liberorum potestas, et
                        equalium principantes in subditos, et subditos in principantes convertens
                        equalitate, pluribus unum offitium cum potestate artata prohibens iuxta
                        ordinum, et statutorum urbis, et patruum sanctiones. Que quidem omnia huius
                        descriptionis membra in regimine seu principatu Ragusino liquido patent.
                        Omnes siquidem Ragusini patres aequo iure liberi sunt. Quodque offitium sive
                            <milestone unit="page" n="53"/> parvum, sive magnum, ut in pluribus
                        tribus saltim committitur legibus et ordinibus limitatum. Quae omnia quo
                        apertius intelligantur, ad particularia devenire oportet.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="2" xml:id="situs.l3.c2">
                    <head>De Consiliis Maiori, et Minori, et Rogatorum <note type="editorial" place="foot" n="22" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Diversijevi nazivi za vijeća nisu ustaljeni. Veliko vijeće zove:
                                <emph>Consilium magnum, maior, principale, generale, magnum et
                                generale, universale, Senatus generalis</emph>. Malo vijeće je
                                <emph>Consilium minus, parvus, minor, Senatus minor, consilium
                                domini rectoris</emph>. Veliko vijeće zove <emph>Consilium
                                rogatorum, Rogati, Senatus</emph>. U prijevodu sam ostavljala te
                            nazive.</note> , et quo pacto uniuntur, et eorum libertate. <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num>.</head>
                    <p>Universa nobilium multitudo annum <num>XVIII</num> eius aetatis transgressa Consilium
                        Maius perficit. Hoc ad pulsum ternum campanae unius magnae congregatur. Hoc
                        leges statuit, expensas disponit, et concedit; hoc gratias et dona largitur.
                        Hoc cunctos officiales et in urbe et in districtu ac locis ei subditis
                        elligit, mutat, et revocat, et qui in illo non fiunt, ab inferioribus sua
                        auctoritate instituntur. Huius breviter est omnis reipublicae potestas. Hoc
                        meo tempore solum <num>XXXIII</num> progenies, seu domus, aut stirpes nobiles habentur,
                        videlicet Babalea, Baseglea, Benessia, Binzolea, Bonea, Bondea, Bucignolea,
                        Buchia, Chaboghea, Calichia, Crucea, Gradea, Gondolea, Gozea, Ghetaldea,
                        Gorgea, Lucharea, Luchea, Martinusia, Menzea, Mlascagna, Palmotea, Procula,
                        Prodanela, Pozzea, <milestone unit="page" n="54"/> Raynea, Restea, Sarachea,
                        Sorghea, Tudisea, Volzea, Zamagnea, et Zervia. Nati legiptime ex his
                        stirpibus nobiles appellantur, et non alii, sed revertamur ad proprium
                        nostrum. Id Consilium magnum et generale locum tenet, ut figuraliter loquar,
                        fontis de quo emanant rivuli, qui parvi, qui magni, vel arboris cuius rami
                        quidam tenues quidam autem grossi reperiuntur. Nam ab hoc Consilio
                        principali caeteri omnes urbis principatus offitiis presidentes fluunt,
                        manant, fiunt et dependent. Eligitur enim singulo mense in eo unus ex
                        nobilibus, qui comes, seu rector civitatis appellatur. Qui illis <num>XXX</num> diebus
                        exactis alteri cedit, nec ad id offitium nisi post biennium reassummi
                        potest. Huic aduntur <num>XI</num> nobiles, quorum quinque iudices, sex autem
                        consiliarii nuncupantur. Hi cum rectore Consilium minus constituunt, quod ad
                        sonum unius campanulae, quae ter pulsatur, quin subordinata campanae Maioris
                        consilii convocatur saltim tribus diebus in ebdomada, scilicet Martis, Jovis
                        et <milestone unit="page" n="55"/> Sabati. His <num>XII</num> adiunguntur nobiles
                        <num>XXXII</num>, quibus omnibus statuitur Consilium rogatorum cuius congregatio sedat
                        ad unicum sonum campanae mediocris. Sunt ergo tria consiliorum genera ad
                        formam lineae predicamentalis, secundum sub et super ordinata. Nam quae
                        agenda videntur, primum ad Minus consilium afferuntur, quod cum habeat
                        aliquorum parvorum tamen plenariam a Maiori potestatem, quae sui fori
                        fuerint, expedit. Alia autem proponit vel in Rogatis vel in Principali
                        consilio. Potest enim et debet Minus consilium superiora convocare, cum opus
                        videtur. Rogati res arduas discutiunt, quarum cum habeantur caeteris
                        prudentiores, auctoritas ipsis est a principali commissa; non tamen queunt
                        offitiales nisi aliquos, ut capitaneum, vel supercomitos, seu patronos
                        galearum armandarum contra piratas elligere. Est enim eorum etiam potestas
                        multis legibus astricta. Qui iudices vel consiliarii uno anno fuerint (est
                        quippe offitium annuarium) sequenti anno ea auctoritate aut offitio potiri
                        non valent. Fere autem in omnibus equivalentes <milestone unit="page" n="56"/> sunt iuvenum virorum et senuum ballotae. Dixi autem fere quoniam cum quis
                        eorum salariatus in Maiori consilio approbandus aut reprobandus per Minus
                        proponitur iniqui vel odientis aut indiscreti reprobantis ballota duarum
                        approbantium vis obtinet, et potestatem. Et cum alicui salariato per Minus
                        consilium proponitur aliqua salarii benemerita auctio, reprobantis ballota
                        trium laudantium ponderis est. Quae quam honesta sit institutio, non est mea
                        declarare. Sapientioribus enim id iudicare relinquo. Adde, quod recto
                        consilio nemini in vita seu per tutam vitam suam aliquod offitium
                        committitur, nisi tribus, qui thesaurarii appellantur, quorum onus est, bona
                        quaedam defunctorum pauperibus elargiri, et procuratoribus Sanctae Mariae et
                        Sancti Blasii, et aliquibus aliis ecclesiarum ministris, quorum offitia
                        tamen non gubernant rempublicam, his omnibus est offitium vitale, dum non
                        transierint limites subditos Ragusinis. Adde, quod in quolibet offitio
                        plures instituntur offitiales, uno excepto videlicet vicariatu domini
                        rectoris, cui unus annuatim tantum presidet, cuius auctoritas <milestone unit="page" n="57"/> est, iustitiam ministrare usque ad summam <num>X</num>
                        yperperorum, ultra quam nequit item discernere dominus rector. Adde, quod
                        cum sit quaedam curia civilis, cui sex president nobiles, unus eorum singula
                        ebdomada consul dicitur. Caeteri iudices et illa ebdomada caeteris videtur
                        dignior, sequenti vero fit inferior, et sic proceditur, dum fiat circulus.
                        Si igitur consideretur ballotarum equalitas, commutatio principantium in
                        subiectos, et e converso constitutio plurium simul in offitio, vel offitiis,
                        et potestas legibus artata. Concludere licet et firmissime asserere regimini
                        Ragusino singulas descriptionis politici principatus particulas inesse.
                        Quare politicus regimen et principatum secure dicendum censeo. Quoniam autem
                        servientibus famulis quos Romani littores seu fasces appellabant, quousque
                        regimen indiget, qui vocent, et citent vocandos, campanas consiliorum
                        pulsent, et malefactores vi adducant, et iussu dominantium torqueant, et
                        carceribus recludant. Idcirco stipendio communi tenentur eiusmodi decem octo
                        famuli vel littores, et unus carcerum custos, et magister. Illorum quidam
                        praecones dicuntur, scilicet decem quos nominant vulgari nomine <milestone unit="page" n="58"/>
                        <sic resp="#Q112508227">bsduros</sic>, alii famuli octo ducentes, qui ducendi sunt violenter;
                        hi vulgariter chenesaghi ab omnibus dicuntur, quin rectoris servi. Chenes
                        enim sclave, latine comes vel rector dicitur: hi omnes praesertim domino
                        rectori serviunt et obediunt, nec aliquo ire debent, vel de iure possunt
                        sine domini rectoris licentia vel mandato. Hi domino rectori sedenti
                        assistunt parati obedire, eundem vero precedunt bini, inter quos, et ipsi
                        nemo medius ire potest, nisi foret ipsius filius ad modum parvus; id quidem
                        et Romani servabant, ut inter consulem, et proximum littorem ex institutis
                        antiquis nullus excepto filio parvo se interponeret. Ad consules enim per id
                        tempus omnis delata erat potestas. Multa alia possem inserere, quae domino
                        rectori incumbunt. Sed quia nunc solum offitia nominatim describo, in his
                        amplius morari non statui. Cum tam dicere instituerim de offitiis sive
                        principatibus spiritualibus, quibus recte disponitur civitas, conservatur,
                        decoraturque; nam in urbe Ragusina profecto ordine reperiunutur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="3" xml:id="situs.l3.c3">
                    <head>De auctoritate, et potestate Universalis Consilii Ragusini. <abbr>Cap.</abbr> <num>III</num></head>
                    <milestone unit="page" n="59"/>
                    <p>Cum nulli potestas ulla dari possit a quoquam, nisi auctoritatem habuerit,
                        priusquam principatus singulares describam, videndum est quae sit
                        principatus Ragusii, seu Maioris eius consilii auctoritas vel potestas, pro
                        cuius rei aperta notitia sciendum est, potestatem Ragusinis regiminis meram
                        esse liberam ac mixtam. Scelestos enim et vitiosos quocumque penarum genere
                        etiam sanguinem effundendo usque ad interitum legibus ipsius urbis
                        sancientibus corrigunt, et castigant. In exilium ad tempus et perpetuo plena
                        auctoritate proscribunt, et damnant domini Ragusini, quorum et potestas est,
                        bonos et virtuosos re vel oppinione extollendi et honoribus ac premiis ad
                        opera virtuosa, et reipublicae utilia incitandi, advenas cives efficiendi,
                        damnatos liberandi, et leges ac statuta, pro ut salubrius reipublicae visum
                        fuerit, faciendi, condendi, mutandi, glosandi, corrigendi pariter et
                        declarandi. Hac ampla auctoritate principatus politicus Ragusinus ad sui
                        conservationem invigilans, ut sui subditi incolae ac cives indemnes ac
                        quieti vivere possint, et iniuria lacessitus vindictam et punitionem
                        iniuriae consequi possit, et in rebus damna passus iustitiae rigore, quae
                        sua sunt, consequi valeat, plura <milestone unit="page" n="60"/> offitia in
                        urbe constituit, quorum auctoritatibus omnis iniuria aut damnum reficiatur.
                        Cum enim omnis iniuria sit rerum vel personarum, primo civile forum, altera
                        criminale iuditium aspicit, quam iuxta distinctionem duo sunt in urbe
                        Ragusina summe necessarii constituti principatus, unus quidem pro
                        personarum, et violentiae damnis cognoscendis, et malefactoribus torquendis,
                        et puniendis, alter pro iure civili reddendo, ut unicuique ius suum
                        tribuatur, primus criminalium curia, alter rerum civilium, et causarum
                        appellatur. Criminalium iniurias, violentias, furta, rapinas, pulsationes et
                        omnia scelerum genera de quibus fit querela, audiunt, examinant, discernunt,
                        corrigunt, puniunt, et suis sententiis terminant dominus rector, et quinque
                        ex <sic resp="#Q112508227">Minorio</sic> consilio, qui iudices appellantur. Horum potestas
                        legibus est artata, praesertim circa fures puniendos. Sunt enim apud Bosnam,
                        per quam continuis temporibus a Ragusinis iter cum multis mercibus,
                        existantque Bosnenses gentes barbarae immites vindicativi; et maximi
                        latrones, ne quo illorum morte mulctato suis demeritis quisquam Raguseus
                        illuc transiens ab affinibus mortui intercipiatur, vel spolietur, aut
                        acriter <milestone unit="page" n="61"/> morti tradatur, illius vindicta lex
                        est, ne quis fur morte puniatur, sed cum constiterit de furto vel testibus,
                        vel inventione rei ablatae, aut confessione furis, qui tamen torqueri non
                        potest, nisi prius fiat fides de latrocinio, is condemnatur in quadruplo vel
                        <sic resp="#Q112508227">quinculplo</sic> furti. Pena autem errario communi inscribitur.
                        Assignatur tamen condemnato terminus competens, quo saltim per urbem
                        mendicans sortem, et penam valeat intuitu Dei recuperare. Sed si eius
                        infortunio acri pecuniam non recuperaverit, tum privatur oculis, si
                        amplissimum fuerit furtum. Si autem parvum vel mediocre privatur cuspide
                        nasi, aut aure, aut fustigatus, seu scuticis cesus, aut frontem et genas
                        ferro igneo insignitus abit, etiam aliqui interdum ad tempus exulant. Hac
                        mitissima lege puniuntur latrones, quorum tamen pauci capiuntur, nec fiunt
                        in his partibus furta notabilia, qualia fiunt alibi, quod quidem evenire
                        credo aut pusillanimitate, aut timore perdendi nobilissimum sensus visus,
                        <sic resp="#Q112508227">quottidie</sic> ante se vident alios orbatos panem hinc inde
                        mendicantes, nam sunt astuti, et calidi fures. Si enim furcis
                        suspenderentur, nullus eorum <milestone unit="page" n="62"/> penae et
                        tribulationis recordaretur. Hanc legem commemoravi, quoniam alibi, precipue
                        in Italia consimile statutum nunquam vidi vel audivi. Si quis cupierit eius
                        principatus leges alias discere, statuta urbis quaerat. Nam non fuit nec est
                        meae mentis statutorum copiam transcribere. Sufficit mihi descripsisse
                        principatum criminalium institutum ad iniurias personales violentias
                        expiandas. Causarum civilium quaedam ab rectore solo, aut vicario suo
                        terminantur, hae non transcendunt numeri decem yperperorum, nisi creditor
                        contra reum habuerit unam scripturam, quae dicitur <sic resp="#Q112508227">apaty</sic> de
                        misericordia renuntiando, et de praesenti viagio. Nam tunc pro quacunque
                        quantitate et summa dominus rector debitorem cogit. Illa enim scriptura est
                        sententia irrefragabilis. Aliae vero super <num>X</num> yperperos aguntur examinantur
                        et deciduntur, pro sex cives nobiles, qui ipsorum officio consules dicuntur,
                        vel eorum maiorem partem. Annuarium officium extat, multasque habet
                        consuetudines, et statuta, quae secundum omnibus tam advenes quam civibus,
                        tam nobilis quam plebeis ius et iustitiam recte ministrare iurati <milestone unit="page" n="63"/> sunt. Sed hoc interest inter cives et advenas. Nam
                        si civis civem citarit, reus potest primo dierum octo terminum exposcere et
                        habere, et post duorum mensium, iterum postea et octo dierum. Sed si advena
                        civem, vel e converso conveniat, solum trium dierum civi, vel advenae
                        terminus advocati tradi potest. Fuit namque legislatorum laudabilis
                        intentio, ut forenses videlicet festino cursu ius suum consequerentur, et
                        cuius cum advena pariter, pro quibus expendiendis feriatis, et non feriatis
                        diebus sedetur. Expeditione profecto advenarum crescit amministrandi iuris
                        per orbem optima fama, alias leges require lector, si cupis in eorum
                        ordinibus. Sat est curiam civilem a me descriptam videre. </p>
                </div>
                <div type="caput" n="4" xml:id="situs.l3.c4">
                    <head>De ordine appellandi a sententiis latis per consules Ragusii. <abbr>Cap.</abbr> <num>IIII</num></head>
                    <p>Solet, quoniam vero humana conditio ad modum fragilis, vel errore, vel
                        astutia, vel odio, vel amore, vel timore aut praetio, rectum iuditium
                        interdum pervertere ius reo concedendo, et iustum condemnando. Idcirco
                        laudabilissime iustissimeque sancitum est, ut qui se praeter rectum gravatum
                        a consulibus credit <milestone unit="page" n="64"/> possit libere ab eorum
                        terminationibus, et sententiis se appellare apud Minorem senatum, deponendo
                        tamen secundo vice caratos, in quibus fuerit condemnatus. Ea appellatio vero
                        per Minus consilium Rogatorum consessui proponitur audienda, examinanda, et
                        recto iuiditio decidenda, et approbando, vel reprobando terminanda. Si
                        confirmatur seu approbatur consulum sententia, perduntur carati depositi, et
                        sententia firma est in eternum. Sed si reprobatur, depositos carato lucratur
                        et eos in quibus fuerat condemnatus. Si autem actor item voluerit ius petere
                        coram eisdem iudicibus seu consulibus, denuo causam tractat illi autem
                        videor videre cautius, de hinc causam illam terminant, habent vero pro
                        caratis duo pro centenario. Jura litigantium civiliter et criminaliter
                        dicunt, proponunt, petunt, accusant et defendunt tam coram Senatu, quam
                        coram domino rectore, iudicibus, et consulibus sex cives nobiles, qui
                        advocati curiarum sunt seu litigantium. Hi diligenti studio ex potioribus
                        elliguntur, et prudentioribus antiquioribusque quo ignaras legum et
                        consuetudinum persones commodius et rectius informent, et eis consulant.</p>
                    <milestone unit="page" n="65"/>
                    <p>Partiuntur in duas partes, quarum tres unam, tres aliam perficiunt. Cum quis
                        vult ipsorum aliquem pro eo loqui, tres grossos monetae Ragusinae valoris
                        novem solidorum Venetorum sibi elargitur, et tunc danti tres illius partis
                        facti sunt eius advocati in illa tantummodo causa. Si enim aliam causam
                        denuo aggressus fuerit, tres item grossos exbursabit. Sanxerunt autem ut
                        arbitror, legislatores eiusmodi parvam immo minimam advocatis solutionem, ne
                        quis inopia desistat a iure suo petendo. Nam tametsi Ragusini nobiles, et
                        multi plebei mercatores copia grandi divitiarum exuberent, caetera tamen
                        gentium multitudo copiosa ingenti paupertate afligitur. Sunt et quidam alii
                        tres, videlicet his vel superiores aut sibi pares aetate prudentia et iurium
                        communitatis peritia, qui communis advocati dicuntur. Horum offitium est,
                        utilitatem et honorem urbis, ac iustitiam contra sceleratos puniendos nomine
                        reipublicae proponere, defensare, et Senatui studiosius persuadere. Hi omnes
                        annuarium habent offitium, nisi terminos Ragusinae ditionis exiverunt, aut
                            <milestone unit="page" n="66"/> rectores locorum quae foris sunt, ut
                        Stagnum est, assumantur, et eorum quisquam sequenti anno ea dignitate fungi
                        nequit. In prescriptis omnibus consiliis et offitiis civilium et criminalium
                        oratores, seu arrengatores advocati iudices et consules legis statuto latine
                        loquuntur, non autem sclave, nec tamen nostro idiomate italico, in quo
                        nobiscum <sic resp="#Q112508227">phantur</sic> et conveniunt, sed quodam alio vulgari ydiomate
                        eis speciali, quod a nobis Latinis intelligi nequit, nisi aliqualis immo
                        magna eiusmodi loquendi habeatur saltim audiendo consuetudo, panem vocant
                        pen, patrem dicunt teta, domus dicitur chexa, facere fachir, et sic de
                        caeteris, quae nobis ignotum ydioma parturiunt. Hec dicta sint de consiliis,
                        de curia civili, et criminali, de appellationibus, de advocatis, et eorum
                        ydiomate Latino, deinceps de spetialioribus principatibus agendum
                    videtur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="5" xml:id="situs.l3.c5">
                    <head>Quod duplices sunt principatus, scilicet perpetui, et temporales, et de
                        primo principatu perpetuo servante iustum inter vendentes, et ementes. <abbr>Cap.</abbr>
                        <num>V</num>.</head>
                    <milestone unit="page" n="67"/>
                    <p>Summa cura vigilandum est in urbe recte disposita, ut fiant principatus, qui
                        superoribus subordinati civitatem bonam plurimum decent, sine quibus quiete
                        urbs servari non potest. Horum quedam necessarii, et durante republica
                        temporis successione perpetui appellentur. Alii autem utiles, et quo ad
                        tempus occuriens oportuni, quos temporales dicamus velim. Perpetuorum primus
                        est eorum, quorum interest iustum rectum et equalem iustitiam servare inter
                        eos, qui vendunt et emunt cumularim(!?), et minutim, sive adventitii
                        fuerint, seu cives artem vendendi et emendi servantes. Si enim hic
                        principatus non esset in urbe, quo pacto mercatura sine dolo, et deceptione
                        fieri posset? Huius principatus corpus perfectum pluribus offitiis perfectum
                        est in urbe Ragusina. Nam quedam officialis iuratus praemium habens sui
                        laboris in quadam doana omnes merces, pondere quae venduntur et venduntur
                        summatim, aequo pondere librat, seu fuerint advenarum seu civium, cui
                        indubie creditur de ponderibus. Eorum autem, quae minutim venduntur,
                        iustitiam reddunt quinque nobiles, qui iustitiarii nuncupantur.</p>
                    <milestone unit="page" n="68"/>
                    <p>His incumbit cum diligentia videre, ut mensurae ac staterae aequae sint, et
                        pondera iusta minutim vendendorum, cuius modi sunt mensurae bladorum, vini,
                        pondera casei, carnium, et panis, qui in foro a pistoribus venditur. Et ut
                        omnia brevi sermone concludam, ipsorum est, unicuique ius reddere de rebus
                        minutim communiter iustum venditis, punire deceptores, et a
                        contrafacientibus poenas exigere, ne personae inopes falso decipiantur, a
                        quorum sententiis et <sic resp="#Q112508227">condenationibus</sic> licet appellare ad Minus
                        consilium. Sunt et quidam, qui sensarii aut misetę<note type="editorial" place="foot" n="23" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">
                                <emph>Sensalis, e, m.</emph> = posrednik. <emph>Messeta, misseta,
                                    missita, m.</emph> - od bizantskog <emph>mesítes</emph> –
                                posrednik, mešetar.</note> dicuntur, duo quidem populares, qui medii existunt inter vendentes et
                        ementes cumulatim praemia a legislatoribus ordinata pro suis laboribus
                        recipientes a contrahentibus, his datur plena fides, cum scrupulus aut
                        diferentia oritur inter emptores et venditores. Et si aliquando altera
                        partium aut indignatione vel ira, seu etiam malitia ad dominum rectorem vel
                        consules ierit, si allegatus fuerit contractus factus per missetas, illis
                        creditur, et fide indubitata perhibetur, cum sint iurati iusiurandum
                            <milestone unit="page" n="69"/> fidelitatis, seu legalitatis. His
                        omnibus et quodam adolescentulo nobili, qui staria bladorum, quae ex
                        navigiis trahuntur, signat, perfectus est primus principatus urbis
                        neccessarius.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="6" xml:id="situs.l3.c6">
                    <head>De secundo principatu perpetuo. <abbr>Cap.</abbr> <num>VI</num>.</head>
                    <p>Secundus principatus eorum est, qui curam pertinentium urbis dispositioni
                        gerunt, curantque aedifitia communia stratas, aquaeductus, muros, arma et
                        talia, quae communiter ad civitatem spectant, et ornativa, et defensoria.
                        Huius plures sunt partes Ragusii: habentur enim primo quidam offitiales,
                        quibus commissa est armorum communium cura, et conservatio, et dicuntur
                        offitiales armamenti sub se habentes admiratum quendam olim nautam arsenatus
                        galearum et fustarum ac remigii ipsarum custode, et curandi portus
                        previsorem. Et alios quosdam conservatores armorum communitatis. Deinde
                        quidam alii nobiles offitiales communium operum, seu laboreriorum aedifitiis
                        praesunt, ut muris stratis pontibus et domibus communitatis. Revidere namque
                        omnia haec sua interest, et defectibus providere. Alii autem aquaeductui
                            <milestone unit="page" n="70"/> praesunt, et palatio, quod in dies
                        surgit, quibus cunctis satis perficitur hic secundus principatus in urbe
                        Ragusina.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="7" xml:id="situs.l3.c7">
                    <head>De tertio principatu perpetuo habente curam extrinsecorum. <abbr>Cap.</abbr> <num>VII</num></head>
                    <p>Tertius dicitur curam extrinsecorum respicere, cuius modi sunt castra, agri,
                        insulae, casalia, et caetera talium. Hic est principatus Generalis consilii,
                        nec non consulum. Id enim rectores extra de tempore in tempus mittit, et
                        mutat, qui regiones sibi subditas regunt. Mittitur namque Stagnum comes
                        quidam nobilis singulis sex mensibus. Alter ad puntam Stagni, alter ad
                        insulas Zupanae, Mediae et Calamotae. Alter Slanum, alter ad insulam
                        Lagustam, alter ad Canalia, qui omnes suis temporibus regunt partes ipsorum
                        cuique subditas; unaquaeque insula, ubi nobilis non adest, et sic quodlibet
                        rus unum habet loci illius incolam vicecomitem. Consules autem divisiones
                        agrorum et domorum, ac vinearum de quibus sit questio intus et extra,
                        audiunt discernunt et partiuntur. His ergo constat tertius principatus
                        Ragusii.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="8" xml:id="situs.l3.c8">
                    <head>De quarto principatu scilicet de camerariis communitatis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIII</num>.</head>
                    <milestone unit="page" n="71"/>
                    <p>Quartus principatus eorum est, qui redditus introitus seu proventus et bona
                        errarii communis recipiunt, custodiunt, conservant atque distribunt et
                        dispensant. Hi communi nomine camerarii aut thesaurarii nuncupantur. Huic
                        principatu plures offitiales Ragusii praesunt. Quidam enim nobiles camerarii
                        dicuntur, qui ab exactoribus bonorum communitatis omnes introitus exigunt et
                        recipiunt. Exigunt autem pecunias communes massarii bladorum, masarii salis,
                        qui salinarii vocantur, emptores doanae, macelli, ponderis mercantiarum,
                        datii vini, et doanerii magnae doanae, datiarius piscium et carnium salsarum
                        et agnorum edorumque. Et alii multi, quos breviter pretereo. Permanus etiam
                        eorum cameriorum iubente Minori senatu, sua auctoritate vel Maioris consilii
                        solvitur salariatis, fiunt dona forensibus, et omnis perficitur neccessaria
                        et iusta dispensatio bonorum communitatis. Sunt deinde tres viri graves
                        prudentia et virtute prediti, qui thesaurum <milestone unit="page" n="72"/>
                        deponitum diligenti cura per omnem eorum vitam conservant, sive per commune
                        Ragusinum sive per circumstantes dominos deponatur et nominant eos
                        thesaurarios Sancte Mariae. Solent profecto domini convicini eorum divitias
                        aurum et argentum apud principatum politicum Ragusinum tamquam in tutissimum
                        portum collocare. Sicque pulchre ordinatus est hic quartus principatus.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="9" xml:id="situs.l3.c9">
                    <head>De quinto principatu, videlicet de scribanis conservatoribus librorum.
                        <abbr>Cap.</abbr> <num>VIIII</num>.</head>
                    <p>Quintus maxime necessarius est, ut sint quidam conservatores librorum
                        contractuum, juditiorum civilium et criminalium, decretorum Senatus et
                        statutorum urbis ac rationum omnium introitorum et expensarum communitatis,
                        in quibus gestorum memoria et potentia expensarum communium aperte cognosci
                        possit. Hi communiter dicuntur scribani vel notarii, vel cancellarii et
                        racionati vel rationales. Hic principatus in urbe Ragusina pluribus
                        diversarum personarum officiis <milestone unit="page" n="73"/> est
                        componitus et perfectus. Nam quatuor primum sunt librorum contractuum,
                        juditiorum, statutorum et ellectionum diversorum principatuum scribani
                        literati quidem docti grammaticam et alia, qui et conservatores illorum
                        sunt. Istorum quatuor nullus est aut potest esse Ragusinus, quorum duo, vel
                        quia legaliores, vel peritiores, aut digniores habentur, notariam exercent.
                        Intersuntque secretis consiliis, provisionibus et decretis. Ambo vel eorum
                        alter, Senatus consulta gravia notant vel litteris tradunt, hi duo tantum
                        testamenta, cartas dotis, donationes, procuras publicas consulatus extra, et
                        breviter omnia instrumenta publica autentice scribunt, et in publicam formam
                        tradere auctoritate Senatus queunt, lucra eorum invicem pari portione
                        dividunt. Alii duo cancellariam ministrant, curie civili et criminali simul
                        servientes, citationes, terminos aptay de misericordia, pacta, conventiones,
                        locationes, condemnationes, sententias, <milestone unit="page" n="74"/>
                        proclamationes, et huius modi similia scribunt, nequeunt tamen, nec eis vel
                        licet aut permittitur aliquod publicum instrumentum foris tradere quin immo
                        nec sententias a se scriptas licet in publicam formam tradere vel
                        autenticare. Partiuntur autem hi duo ratione pari utilitatem. Quae isti
                        scribunt, possunt et priores, sed non e converso. Omnium quatuor tanta est
                        auctoritas, ut sine testibus, quaecunque scripserint, firma sint et rata.
                        Conservant contractus omnes libros et statuta. Alter extat quidam advena
                        quem rationatum nominant. Hic introitus et expensas communitatis diligenti
                        studio assentientibus hiis ad quos spectat scribit, libros sui oneris in
                        loco debito conservans. Hi quinque Italici continuo fuerunt et sunt. Sed cum
                        civitas ipsa vicinos dominos habeat Sclavos, qui Sclavis litteris scribunt
                        contractus, privilegia, pacta et conventiones plurimas cum dominis
                        Ragusinis, propterea peropus est, ut habeatur et <milestone unit="page" n="75"/> habetur quidam Ragusinus cancelarius seu scribanus literas
                        Sclavas pariter et Latinas vulgares doctus, cuius offitium est, eos
                        contractus, privilegia et pacta Sclave in libris communitatis scribere et
                        copiare, illorum letteras legere et responsivas iuxta dominii mandatum
                        diligenter notare. Scribitque is idem sententias, quae a domini rectoris
                        vicario feruntur, et eius modi Sclavos et Latinos libros custodit. His
                        itaque scribanorum diversis generibus Latinis et Sclavo et rationato
                        completur quintus este magistratus, qui memorativus, seu gestorum
                        contractuum, iuditiorum et expensarum et introitorum rationum conservativus
                        appellandus iure constat.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="10" xml:id="situs.l3.c10">
                    <head>De sexto principatu perpetuo ad Maius consilium spectato. <abbr>Cap.</abbr> <num>X</num>.</head>
                    <p>Sextus est eorum quibus commissa est vel condemnandi vel proscribendi aut
                        inscribendi auctoritas, quę Ragusii domino rectori et suis iudicibus ac
                        Minori senatui et Rogatis partim tradita extat. Generaliter autem</p>
                    <milestone unit="page" n="76"/>
                    <p>Maioris consilii interest, cuius est condere leges et gratias condemnatis vel
                        condemnandis et exulibus, aut exilium merentibus pietate sua indulgere, ac
                        advenas cives inscribere. Quia vero superius de huius modi auctoritate
                        seriosius verba feci, idcirco de ea hoc loco dicenda plura non videntur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="11" xml:id="situs.l3.c11">
                    <head>De septimo principatu habente curam custodiae totius civitatis. <abbr>Cap.</abbr> <num>XI</num>.</head>
                    <p>Septimum est eorum, quos oportet curam custodiae universae civitatis habere
                        pace et bello, nocte et die, ut urbis moenia et portae tuto et fideliter
                        custodiantur. Sciaturque qui, quot et quales in urbe et destrictu existat
                        athletae apti bello terrestri et maritimo seu aquatico, et qui nautae, ut
                        cum opus est, velox fiat provisio. Hic prae caeteris perpulchre ordinatus
                        est Ragusii principatus. Omnium siquidem nobilium et plebeorum citra
                        sexagesimum annum nomina viritim in cedulis sunt descripta. Sexagenarium
                        enim transgressi ab urbis custodie liberantur <milestone unit="page" n="77"/> statuto. Descriptorum seniorum caedulę in uno, iuniorum autem in altero
                        saculo permanent, de nobilibus nunc loquor. Singulo igitur mense pro
                        civitatis custodia tres ex antiquioribus et sex de iunioribus
                        transcendentibus annum trigesimum principes statuuntur, curam habituri die
                        nocteque urbis clausurique et aperturi ianuas. Qualibet noctu unus trium et
                        ex sex duo custodes existunt, quibus adherent plures plebei sorte etiam
                        deputati; unus eorum trium nobilium communitatis palatium cum aliquibus
                        plebeis diligenter custodit. Duo caeteri cum aliis popularibus plateam et
                        civitatem noctu curant et circuunt, murorum vigilias <sic resp="#Q112508227">solecitant</sic>,
                        custodes dormientes arguant et carceris aut compedum poena puniunt. Euntes
                        in tenebris sine lumine capiunt et caetera operantur, quae tutellae
                        civitatis neccessaria videntur, temporibusque debitis aperiunt etiam
                        claudunt iannuas. Est autem inter eos eiusmodi ordo, ut uno die et una nocte
                        oneratis tali custodia <milestone unit="page" n="78"/> duabus noctibus, et
                        duobus diebus sine illius modi labore et cura remaneat. Et eo pacto ipsorum
                        novem quisque decem diebus interpollatis uno in mense gravatur seu
                        principatur. Sequenti deinde mense alii totidem instituuntur, et sic
                        successive dum fiat circulus. Januas vero civitatis custodiunt quidam
                        pauperes homines fideles aliquam duo, aliquam tres, qui quoniam urbs ipsa
                        summa pacis tranquillitate fungitur, illarum custodiae sufficiunt. Hi
                        neminem ex aliis regionibus vel <sic resp="#Q112508227">martimis</sic> vel terrestribus
                        venientem vel advenam vel Raguseum nobilem aut plebeum ingredi permittunt,
                        nisi eius vel eorum adventus prius ab eis vel eorum altero significetur
                        nobilibus quibusdam, qui eorum offitio cazamortae dicuntur, auctoritatem
                        habentes diligenter sciscitari, an qui veniunt, ex locis morbiferis
                        venerint, an ex sanis. Si ex salubri loco venisse constiterit, libera fertur
                        intranti potestas ac licentia. Sed si ex pestifero, <milestone unit="page" n="79"/> per mensem eis exilium seu confine traditur in quibusdam
                        insulis, ubi nullus habitat. Si qua gentium multitudo superveniat vel per
                        mare, vel per terram plebei, artifices custodiae iannuarum armati deputantur
                        et presunt. Et si ad venientibus triremibus quibuscumque remiges et alii
                        nautae intraverint, qui communiter rixas et inter se vulnera committunt, ne
                        qua fraus improvisa adversum rempublicam fieri posset, caeteri plebei
                        artifices urbem armata manu circumeundo custodiunt, primis januas
                        observantibus. Et quoniam tela praevisa minus ledere solent, ut presciatur
                        <sic resp="#Q112508227">cuisque</sic> classis adventus, cum civitati dominetur mons quidam
                        altus, in cuius summitate existit quaedam ecclesiola Sancti Sergii, tanquam
                        una turris, ibidem resident tres pauperes homines, qui stipendium commune
                        recipiunt. Horum offitium, cum viderint aut naves aut barcosia aut triremes
                        vel etiam biremes ex oriente aut occidente venientes, eadem parte, unde
                        venerint, signa tot in <milestone unit="page" n="80"/> modum arbusculorum
                        plantare, quot viderint carbusa<note type="editorial" place="foot" n="24" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Iskrivljeno umjesto <emph>barcusa, barcusia,
                                    barcosia</emph> – izvorni dubrovački termin za vrstu broda.
                            </note> venientia. Sunt autem ea signa distincta secundum longitudinem, cuius
                        distinctione palam a civibus cognoscitur, an fuerint triremes, aut alia
                        ligna maritima. Si fuerit triremis aut plures triremes apparuerint vel etiam
                        biremas, unus custodum quam primum domino rectori nuntiat, quale vela
                        exoperuerit, et ubi illa vel velantia aut remis euntia reliquerit; quod
                        profecto rectissime provisum est, quo sciant et possint oportunis consilio
                        habito diligentius et salubrius providere, ac honorificentius. Sunt et alii
                        nobiles infra <num>XXX</num> annum in cedulis notati, quorum unus singula nocte, cui
                        sorte evenerit, curam custodiae castri Sancti Laurentii fundati super
                        quiddam scopulo saxeo extra muris urbis habet, illud dormitum pergens, et
                        cum eo aliqui plebei. Mutantur autem cum sero eius castri custodes, distat a
                        moenibus civitatis jactu uno balistae. Sed ut demum sciatur, qui apti sint
                        ad bellum, et qui ad navigandum; trium <milestone unit="page" n="81"/>
                        insularum scilicet Zupanae, Mediae et Calamotae, seu Calafotae<note type="editorial" place="foot" n="25" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Diversi je pomiješao imena dvaju otoka
                                    <emph>Calamota </emph>– Koločep i <emph>Dalafota</emph> – Lopud.
                                Vidi bilješku 26.</note>, omnes homines nominatim scripti sunt, qui maiori ex parte navigantes
                        et balistarii sunt apti videlicet navigare et bello maritimo pariter; et
                        notati habentur omnes incolae Pogliezae, Malfi, terrarum novarum Slani,
                        Umblae, Gravosii, Zonchetti, Breni, Canalium et aliorum locorum Ragusinae
                        <sic resp="#Q112508227">dictioni</sic> subditorum, quae terram firmam respiciunt, horum
                        pauci balistis utuntur, sed generaliter remiges boni et fortes existunt et
                        ensibus furiosi, nam non multum vitam curant. Horum omnium nomina distinctis
                        locis in cancelaria seu notaria servantur. Cum opus est vel pro urbis
                        tutella et defensione, vel classe seu triremibus armandis contra piratas,
                        aut quavis alia neccessitate, sorte vocantur et insularum et aliorum locorum
                        homines, qui et urbem custodire, et ab inimicis defendere et classem armare
                        sufficiunt, dirigentibus illos, qui sunt ingenio <milestone unit="page" n="82"/> debiles ipsorum superioribus. Veniunt vero, quam primum eis
                        mandatum fuerit per quosdam nobiles juvenes quidem, qui tum ad insulas tum
                        ad alia loca mittuntur sumptibus communitatis pro illis convocandis et
                        scribendis, quibus sors contigit. Si qui malignitate venire neglexerint,
                        quod perrarum est, rigore iustitiae puniuntur, transeuntes aliis ad
                        exemplum. Hic est pulcherrimus armandi ordo et homines presto habendi,
                        quibus cum armatur, stipendium communitatis traditur. Quam cito autem
                        armentur galeae, cum de laudabilibus consuetudinibus loquor, quibusdam
                        exemplis declarabo. Plura alia potuissem huic principatui addere, que ipsum
                        bene dispositum Ragusii firma ratione probarent. Sed haec sufficere mihi
                        visa sunt, quibus ausim concludere ipsum optime ordinatum existere, de eo
                        igitur sat dictum sit.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="12" xml:id="situs.l3.c12">
                    <head>De octavo principatu perpetuo, scilicet quinque rationum. <abbr>Cap.</abbr> <num>XII</num>.</head>
                    <milestone unit="page" n="83"/>
                    <p>Octavus extat principatus eorum quibus tradita est potestas revidendi et
                        corrigendi amministrationem bonorum communitatis, qui et rationatores
                        communes appellantur. Horum interest accurate vedere et diligenti studio
                        examinare, an reipublicę introitus complete exigantur, et expensae iuste et
                        <sic resp="#Q112508227">debitae</sic> factae sint, ne illicita causa errarii pecunia
                        exposita legatur, aut quis illa ditatus cognoscantur. Hunc oportunissimum
                        principatum recte statuerunt Ragusii legislatores. Nam annis singulis quidam
                        elliguntur officiales, quos vocant quinque rationum. Hi administrantium,
                        immo eorum, qui iam ministrarent bona errarii communis, libros examinant, et
                        si quid a quoquam usurpatum invenerint, id cum poena quarti exigunt; et si
                        qua ipsis videatur, vel superflua vel inanis expensa, eam et eorum opinionem
                        Senatui minori indicant, ut illi impensae salutaris fiat provisio. Sicut
                        enim prius dictum est, Minoris consilii est Rogatis vel Universali consilio
                            <milestone unit="page" n="84"/> proponere quae honesta et utilia fore
                        reipublicae arbitrati fuerint.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="13" xml:id="situs.l3.c13">
                    <head>De novo principatu perpetuo <sic resp="#Q112508227">silicet</sic> massarii bladorum. <abbr>Cap.</abbr>
                        <num>XIII</num>.</head>
                    <p>Nonus illorum esse debet, qui omnibus viribus suo officio exigente student
                        atque elaborant, ut civitas rebus maxime victui necessariis afluat, cuius
                        modi sunt pręsertim blada, quibus sine hominis vita commode constare non
                        potest. Ragusii hoc offitium tribus datum est nobilibus, qui vocantur
                        bladorum massarii. Hos decet oporterque grandi vigilantia providere et
                        solerti provisione curare, ut civitas bladis exundet, habent autem
                        auctoritatem a Senatu cum conductoribus bladorum paciscendi, subventionem
                        illis prebendi et partes et conventiones bladorum conducendorum cum
                        mercatoribus ventilatas Senatui proponendi, et quasque demum provisiones
                        faciendi, quo blada copiose conducentur. Tanta est enim comedentium
                        multitudo in urbe et districtu, ut urbe et eius districtum oporteant stario
                        bladorum septuaginta millia et plura. Sunt et alia huic magistratui
                        adiuncta, quę <milestone unit="page" n="85"/> ut brevis fiam, taceo, cum
                        scripta satis indicent hunc nonum principatum.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="14" xml:id="situs.l3.c14">
                    <head>De principatu decimo, videlicet de offitialibus cazamortę. <abbr>Cap.</abbr> <num>XIIII</num>.</head>
                    <p>Decimus sit velim vigilantium sospitati urbis et omnis regionis urbi
                        subditae, ne infectione, seu contagione personarum morbus pestifer pululet,
                        aut serpat. Nam ut prius est, si morbi contagio Ragusii furere ceperit,
                        exterminans est non interficiens. Propterea arctissimis legibus et pęnis
                        nexum et institutum est super hoc quoddam offitium, cui nomen cazamortae, in
                        quo ex potioribus et mortis timidioribus quinque elliguntur nobiles, qui
                        vigilantissime a venientibus inquirunt, quae urbes, quae opida et quae loca
                        ac regiones morbo contagioso infecte sint. Veniens ergo ex urbe vel loco
                        pestifero per mare, quicunque fuerit, ille ingredi Ragusium nequit, nec in
                        terram alicubi Ragusinis subiectam permittitur, nec amicis et affinibus
                        oscula dare, aut manum manui coniungere; per terram venientes sub <milestone unit="page" n="86"/> quadam casula, ubi stant sagitarii ludentes diebus
                        festivis, ab omni consortio remoti biduo vel triduo dimittuntur, quo suos
                        alloqui valeant. Deinde, hi, et illi ad insulas quasdam remotas ab urbe sex
                        milibus passium vel circa, in quibus nemo habitat, per mensem proscribuntur.
                        Vocantur ille insulae una sancti Petri, ubi duae domus hac pro re
                        aedificatae, alia Bobara, alia Mercana, ubi nunc habitant plures, sed ad
                        hanc nemo mittitur, nisi indulgente episcopo Tribunensi, qui eius est
                        pastor, et cum illę omnes impeditae proscriptis existunt; aliqui mittuntur
                        ad Epidaurum, quod Ragusium Vetus<note type="editorial" place="foot" n="26" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Dubrovčani su inzistirali na kontinuitetu s
                                antičkim Epidaurom, pa ga zovu <emph>Ragusa Vetus, Civitas
                                Vetus</emph> – odatle ime Cavtat.</note> appellant. In fine mensi, si sospitate gaudeant, libere ingrediuntur,
                        alioquin protrahitur proscriptio, nulli potest pro illos offitiales terminus
                        unius mensis breviari, aut locus mutari, sed talia Maiori incumbunt
                        consilio, sed ultra mensem, ut eis libuerit, possunt offitiales ipsi
                        protrahere. Sed si quis Ragusio secedens locum morbiferum petierit,
                        redeatque ibi peste durante, <milestone unit="page" n="87"/> duos menses
                        proscribendus est, sed ei computantur dies itineris, qui non numerantur
                        aliis stantibus per mensem seu uno mense. Omnes rectores locorum
                        extrinsecorum litteris et mandatis offitium cazamortae plene obediunt in iis
                        quae suum illud offitium cernunt. Et quoniam interdum navigantes infecti,
                        tam sui, quam advenae, infectos solent alicubi in districtu Ragusino
                        relinquere cum de hoc dubitatur, armantur barcae saltim due et interdum una
                        quarum capitaneus neminem e loco infecto venientem territorio Ragusino
                        permittit adherere. Tenentur etiam ipsorum rectores, cum senserint alicubi
                        pestem esse, hoc illis cazamortae significare; nec ullo pacto intromittuntur
                        vestes ex labefacto loco vectae, nisi saltim per mensem in quodam fundo
                        turris steterint, quod et de mercantiis interdum servari vidi. Et si quo
                        casu, vel Dei voluntate quis vel in urbe, vel extra urbem inficiatur, vel de
                        peste suspectus a medicis urbis dicatur, quam primum vel extra urbem et
                        hominum consortium <milestone unit="page" n="88"/> mittitur, aut in domo
                        clauditur, immo saepius tota contrata omnibus aliis prohibetur, relicto
                        tamen aliquo, qui infirmo serviat, qui si aegrotus perierit, una cum cadaver
                        sepelientibus illico proscribitur in quodam loco, qui dicitur Le Danze;
                        quibus et aliis huiusmodi provisionibus audivi aliquando urbem de morbo
                        suspectam eo penitus mundari, et ut uno verbo plurima concludam, tanta fit
                        ab eis et talis custodia adversum morbum contagiosum, ut multis annis
                        <sic resp="#Q112508227">epidimia</sic> urbem non infestet, quod plurimis Grętiae et
                        Illyriae ac Italiae et aliarum provintiarum urbibus non contigit, eius
                        principatus et talis ac tantae vigilantis custodiae carentia. Si tamen
                        subtilius quis speculari voluerit, hanc esse spiritualem Dei gratiam et ex
                        aeris bona dispositione provenire, recto iuditio rationis iudicabit. Humana
                        siquidem consilia non concurrente Deo, nihil existunt. Bona enim scimus
                        omnia ab ipso, et nullum ex nobis ortum et felicem exitum habere. Sed et
                        voluntati divinę addere <milestone unit="page" n="89"/> non nunquam decet
                        opus humanum. Si namque quisvis asserat se non esurum, quoniam si Deus
                        voluerit, eo etiam non edente se victurum cognoscit aut arbitretur, num ne
                        hic talis deficiente humido radicali carentia cibi non accepti morietur!
                        Opus ergo humanum peropus est, ut ille volente Deo, vivat.
                        <sic resp="#Q112508227">Auxiliatris</sic> igitur est <sic resp="#Q112508227">igitur</sic> ea custodia quae
                        profecto summa commemoratione perdignissima dicenda est.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="15" xml:id="situs.l3.c15">
                    <head>De undecimo principatu pacis contemplativo. <abbr>Cap.</abbr> <num>XV</num>.</head>
                    <p>Undecimus magistratus est contemplantium modum, ordinem ac provisiones,
                        quibus civitas in pace et tranquillitate servetur, qua sine nulla in urbe
                        bene disponuntur cum pax bellorum finis existat. Quae, sanciente Cicerone,
                        ita suscipienda sunt, ut non, nisi pax quęsita videatur. Hic principatus et
                        haec contemplatio Minori et Rogatorum consiliis Ragusinis commissa est,
                        quorum est die noctuque vigilare consiliarii et <milestone unit="page" n="90"/> diligenter pacem cum omnibus conservare, quo cives sui, qui
                        mercature dediti sunt, quiete eorum mercantias exercere possint, quarum
                        continua cura ditantur mirum in modum cives Ragusini nobiles et plebei.
                        Pauci enim ditiores eis mercatores in multis urbibus reperiuntur. Quare bene
                        constitutus est hic undecimus principatus.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="16" xml:id="situs.l3.c16">
                    <head>De duodecimo principatu videlicet divino caeterorum perfectissimo. <abbr>Cap.</abbr>
                        <num>XVI</num>.</head>
                    <p>Duodecimus et ultimus perfectissimusque omnium principatum perpetuorum is
                        statuitur, qui divinorum curam habet et studium cuius causa caeteri omnes
                        ordine iusto fieri et oservari debent. Huius praesidentes onus gerunt
                        salutis animarum totius urbis, quibus etiam imponitur ędium sacrarum et
                        divinarum custodia ornatusque et conservatio rerum, quae sanctae sunt. Hic
                        principatus Ragusii multimembris est. Nam eiusmodi pondus et dignitates
                        habentium quidam sacerdotii <milestone unit="page" n="91"/> dignitate
                        ornant, quidam autem mere laici existunt. Sacerdotum princeps pater et
                        imperator est reverrendissimus dominus archiepicopus, cui animarum
                        Ragusearum salus a summo pontifice Romano committitur. Est autem, vel esse
                        debet Senatus consulto advena, et auctoritatem metropolitanam gerit, ut cum
                        de templo catedrali scriberem, latius litteris commendavi. Hic palatium suum
                        satis amplum habet iuxta ecclesiam Sanctae Mariae. Sui introitus communi
                        opinione sunt ducati mille. Nunc est archiepiscopus reverendus dominus
                        frater Antonius de Reate ordinis minorum sacrarum litterarum doctissimus
                        magister, qui, cum studens discipulus fuisset, multae disciplinae capax
                        sanctissimae memoriae domini papae Alexandri, qui prius dominus Petrus de
                        Candia dicebatur ordinis minorum, suis florentibus studiis Italiae
                        praestantissimus predicator, et verbi divini singularissimus gratissimusque
                        nuntiator habitus est, dehinc pluribus annis universalis ordinis beati
                        Francisci procurator in Sancta Curia <milestone unit="page" n="92"/> Romana
                        extitit. Suisque postea virtutibus creatus dignissimus archiepiscopus
                        Ragusii, legatus Sedis Apostolicae apud serenissimum olim Romanorum
                        imperatorem semper augustum Sigismundum regem atque Ungariae et Boemiae
                        fuit, nec non et apud serenissimum ducale dominium Venetorum, et ad
                        illustrissimum principem Philippum Mariam dominum ducem Mediolani, et ad
                        regem Franciae et ad omnes fere illustrissimos Christianitatis principes,
                        reges, dominos et dominia, seu communitates. Fuit demum sacri consilii
                        Constantiensis in Italia universalis legatus. Et breviter summus fuit vir,
                        et prelatus in ecclesia Dei quare perpetuis temporibus gloriari poterit
                        civitas Rhagusina, se talem habuisse et tanti praetii archiepiscopum patrem
                        et prelatum. Sicut deinde, ut ad propositum revertar, duodecim canonici
                        cives et nobiles, qui una cum domino archiepiscopo capitulum constituunt
                        archiepiscopi ellectionem habentes. Meo tempore vigent duo inter caeteros
                        immo prae caeteris magnis laudibus digni canonici, quorum unus vocatur
                        dominus Mattheus de Georgiis, alter <milestone unit="page" n="93"/> dominus
                        Mattheus de Ragnina. Primus secundo antiquior summa cura vigilat clericos et
                        sacerdotes Dei amore propriis sumptibus educare: missas et offitia
                        personaliter celebrare et omnibus postpositis attendere, ut divinus cultus
                        continue debiteque ac horis congruis die noctuque in ecclesia Sanctae Mariae
                        celebretur; homo quidem liberalis et rectus. Alter autem est decretorum
                        <sic resp="#Q112508227">pertissimus</sic>, qui singulis diebus dumtaxat possit (impeditur
                        enim aliquando quibusdam aegritudinibus et maxime podagra) divinis offitiis
                        in ecclesia interest. Quae indirecta sunt sua peritia dirigit, vir
                        eloquentissimus, amator honesti, et suavissimae conversationis, liberalis,
                        iucundus et virtuosorum ardentissimus dilector. Eorum duodecim totidem sunt
                        capellani, qui a canonicis provisionem recipientes in templo Sanctae Mariae
                        offitia divina dietim canunt et celebrant. Sub his sunt alii sacerdotes,
                        praesertim advenae et subdiaconi; omnes hi <sic resp="#Q112508227">sacerdotii</sic> dignitate
                        fungentes baptizant, confessiones audiunt, et corpus Dominicum secularibus
                        tribuunt de consensu et licentia reverendissimi <milestone unit="page" n="94"/> domini archiepiscopi et canonicorum, qui curam animarum ei et
                        eis generalius impositam cum istis partiuntur. Quidam eorum infimorum
                        sacerdotum sacristae dicuntur, qui aedes sacras, libros, calices et
                        huiusmodi sacra custodiunt, et campanas debitis temporibus pulsant, quo
                        conveniant sacerdotes, dicantque divina offitia. Hi sunt clerici huic
                        principatui vacantes. Sed more laicorum quidam thesaurarii, quidam vero
                        procuratores nominantur. Thesaurarii et procuratores Sanctae Mariae claves
                        capsarum conservationis reliquiarum sanctarum, quae comptę sunt auro et
                        argento, diligenti cura conservant, dantes certis temporibus aliquas ex
                        illis numero sacerdotibus, ut populo ostendantur et ornetur altare maius. At
                        finitis divinis offitiis ad loca conservantia reportantur. Procuratores
                        autem ecclesiarum, quidam sunt Sanctae Mariae habentes curam ornatus et
                        reparationis illius templi, cum peropus est. Hi servant mitram et baculum
                        seu ferulam argenteam archiepiscopatus, et calices et paramenta magni
                        valoris. Quibus omnibus utitur praesertim ipse praesul, cum <milestone unit="page" n="95"/> celebraturus est in festis Paschalibus et aliis
                        solemnitatibus magnis. Quidam extant procuratores Sancti Blasii, quidam
                        Lacromae videlicet monasterii introitum, quidam Sancti Dominici, quidam
                        Sancti Francisci, quidam Sanctae Clarae, quidam hospitalis pietatis et alii
                        ecclesiarum diversarum procuratores Ragusii habentur. Quibus omnibus seorsum
                        commissum est, ut bona locorum eis commissorum curent, ne malo modo
                        distribuantur, et illa tueantur, si quis eorum usurpationi vacaret. Istis
                        modis completur principatus divinus Rhagusii. Posset tamen quis plurimum
                        ammirari, cur hunc omnium perfectissimum et principalissimum principatum
                        ultimo loco posuerim? Cum ipsa eius dignitate, prestantia finis, bonitate,
                        excellentia et omni iusta ratione aliis anteponendus videretur. Fatebor
                        hisce de causis id fieri honestum fuisse, vel potius debuisse. Sed quoniam
                        finis, qui primus est in intentione et ultimus in consecutione, principium
                        et media praecedere minime debet, cum imponat his necessitatem, quae sunt ad
                        finem, ideo hic principatus divinus <milestone unit="page" n="96"/> postremo
                        loco recto ordine servatus fuit, ut intelligatur, caeteros omnes principatus
                        in hunc, tamquam in finem suum perfectissimum ordinari. Sic enim a
                        phylosophis et doctissimis viris fieri cognitum est, sive grammaticalia,
                        sive logicalia, sive naturalia, sive moralia, seu etiam rethoricalia
                        considerentur. Nam cum grammaticae finis sit discernere congruum ab
                        incongruo, quorum primo exprimitur mentis conceptus per orationem scilicet
                        congruam et perfectam: prius traditur partium orationis notitia, quam de
                        oratione fiat traditio. Cum vero logice finis existat verum a falso dividere
                        per syllogismum, aut secundum alios per argumentationem, primo dicitur de
                        terminis, oratione et propositionibus, quae sunt partes syllogismi, deinde
                        de syllogismo. Sed cum rethorice finis sit apte dicere et quodam ornatu
                        argumentari vel concionari, primum genera causarum et caeterę partes
                        simplices determinantur, postea vero docemur finem consequi. In phisicis
                        componitorum naturalium notitiam quaerimus, quae nisi prius cognoscitur
                        partes compositi, scilicet materia et forma, nunquam haberetur. <milestone unit="page" n="97"/> Impossibile est profecto compositum noscere illius
                        ignoratis partibus. Moralia demum felicitatem intendunt, ad quam hominum
                        mentes impellere nituntur, persuadendo rationibus et exemplis. Et quia nemo
                        felix esse potest nisi virtuosis operibus fulgeat, hinc est quod primo de
                        iis, quae ad felicitatem conducunt, tractetur, autem in fine de ipsa
                        felicitate. His ergo rationibus et aliis multis motus ultimum feci in ordine
                        principatum divinum, de quo cum plura dici potuissent, haec pauca sat esse
                        iudicavi. Si qui alii principatus in urbe Ragusii perpetui inveniantur, ad
                        aliquem eorum duodecim, qui dicti sunt reducantur, necesse est. Quare de
                        magistratibus successione perpetuis hactenus dictum sit. Deinceps de
                        temporalibus dicendum censeo.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="17" xml:id="situs.l3.c17">
                    <head>De principatibus temporalibus utilibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVII</num>.</head>
                    <p>Cum sint quidam in urbe a superioribus alieni principatus, non quidem
                        neccessarii sed utiles et honesti, qui a Senatu vel Maiori vel Minori aut
                            <milestone unit="page" n="98"/> Rogatorum iuxta diversa interdum
                        occorrentia ad tempus instituuntur, de his breviter dicere disposui, eo
                        maxime quod illorum nullus ordo servatur, quoniam quae in temporibus
                        extraordinaria, quo ad nos eveniunt, nullum inter se ordinem habere
                        videntur. Eiusmodi sunt isti principatus; conclusis et firmatis
                        conventionibus aquaeductus cum ipsis conductoribus, ut in secunda parte
                        dictum est, ellecti fuere octo nobiles, qui dicti offitiales aqueductus
                        diligenter curarent, ut canale eiusque muri stabili fundamento et duratura
                        aedificatione fierent et murarentur, ne parsimonia calcis, aut aliarum rerum
                        neccessariarum tanta pecunia reipublicae inepte expenderetur. His etiam onus
                        iniunctum est, molendina et caetera utilia urbi fabricandi super eo
                        aquaeductu, omnibus autem illis perfectis cessabit, ut arbitror, id
                        offitium, quanquam meo iuditio foret laudabile, ut principatus unus
                        institueretur perpetuo trium saltem mutandorum annuatim, quorum interest
                        saepius revidere, an canale seu aquaeductus vel molendinorum fabricatio
                        aliquod detrimentum pateretur, quo constante vel reparari facerent, aut
                        Senatui minori, cum <milestone unit="page" n="99"/> solicitudine rem
                        oportunam indicarent. Simili modo, cum palatium magnifice et sumptuose cum
                        columnis altis et grossis ornatis diversarum imaginum sculptura Senatus
                        consulto fuisset aedificandum, elligerunt quosdam nobiles, qui illis omnibus
                        operibus palatii praessent, et illos dixerunt offitiales operum vel
                        aedifitii palatii. Finito palatio hic similiter principatus desinet. Cum
                        etiam scribendum est quodvis novum decretum, aut alicuius magni ponderis
                        dictitantur litterae, quae foras mittendae existant, adsunt quidam nobiles
                        cum scribanis, seu cancellariis animadvertentes, ut singula recte scribantur
                        ex ordine a Senatu tradito; ea re finita completur offitium. Cum armantur
                        triremes, instituitur classis princeps, et unius cuiusque triremis
                        supercomitus, qui cum reversi fuerint, nullam in classe amplius habent
                        potestatem. Cum suspitione pestis salariandi extiterint nobiles remansuri ad
                        custodiam civitatis, quibusdam detur auctoritas illos quoquo prętio eis viso
                        salariandi, illis autem salariatis desinit talis principatus. Hoc pacto
                        diversis multimode occurrentibus statuuntur in Rhacusio plurimi principatus
                            <milestone unit="page" n="100"/> utiles, honesti et temporales, de
                        quibus plura inserere superfluum videtur. Si quis ergo abiectis passionibus
                        aequo animo et speculationi diligenti adverterit consilia, iuditiorum genera
                        civile scilicet et criminale, principatus successione perpetuos, et eos,
                        quos temporales vocavi, verissime ratione mecum praedicabit, politiam
                        Rhacusanae urbis recte a legum latoribus fore institutam, et iustis
                        ordinibus ac provisionibus fundatam et firmatam. Quod maxime confirmat
                        ipsius reipublicae magna prosperitas, et status pace perfectus, quo actum
                        est, ut Ragusii commode reperiantur sex, quae sunt cuilibet bonae civitati
                        summe neccessaria, immo sine illis civitas perfecta constare non potest.
                        Haec sunt alimenti preparatio, arma, artificum opera, pecuniae abundantia,
                        iudicium et sacerdotium. Ex quibus perpulchre colligitur agricolas ratione
                        alimenti, artifices ratione pugnandi, praesertim divites, quo bellantibus et
                        urbem defendentibus satisfaciant, iudices qui sapientia pollere <milestone unit="page" n="101"/> debent, ut cuique ius debitum reddatur, et
                        sacerdotes, ut Dei cultus, et animarum salus procuretur, civitati admodum
                        fore necessarios. Parantur enim et undocunque vehuntur et feruntur alimenta,
                        ut in prima parte ostensum est. Arma habentur copiosius, ut balestae archus,
                        sagittae, enses, clipei, loricae, bombarde, lanceae, spicula et alia
                        diversorum armorum genera. Artifices multi sunt ut lanifices, quorum
                        operibus annuatim texuntur Ragusii pannorum laneorum quatuor millia,
                        aurifices, navifactores, cimatores, sutores, carpentarii, muratores,
                        cerdones, lapicidae, cordifices, fabbri, pilliparii et alii multi defensores
                        urbis. Est fere incredibilis pecuniarum copia, sive thesaurum reipublicae,
                        sive civium nobilium et plebeiorum opulentiam magnam si voluero describere.
                        Juditium et sacerdotium ex iis, quae dicta sunt abundanter inesse manifestum
                        est. De politia itaque dictum sit.</p>
                    <closer>Explicit tertia pars de politia.</closer>
                    <milestone unit="page" n="102"/>
                </div>
            </div>
            <div type="prosa-liber" n="4" xml:id="situs.l4">
                <head>Incipit ultima pars de laudabilibus consuetudinibus Ragusinis.</head>
                <div type="caput" n="1" xml:id="situs.l4.c1">
                    <head>Quarta pars caeteris praestantior. <abbr>Cap.</abbr> 1.</head>
                    <p>Quemadmodum omne quod est dividitur in silabam et accidens, creatum et
                        increatum, rectum et iniquum, laudabile et vituperabile, divinum et humanum,
                        ita omnis hominum consuetudo est divina vel secularis, de laudabili
                        consuetudine loquor. Dicturus igitur de consuetudinibus Rhacusanis
                        laudabilibus, quae divinum cultum attingunt primo, postea de secularibus
                        loquar. Communis et laudabilis consuetudo marium et foeminarum est,
                        solertissima cura singulis diebus sancta templa, cum domo exierint, adire,
                        in quibus Dei offitia et missarum oblatio seu celebratio dietim exercentur,
                        dicuntur et offeruntur vel a sacerdotibus secularibus vel religiosis
                        mendicantibus, quibus mos est utriusque sexus ut plurimum perfecta missa
                        super calice offerre unum grossum vel medium, quod profecto nullibi in
                        Italia aeque generaliter tanta largitate seu elemosina fieri, vidi et
                        audivi. Vivunt quippe <milestone unit="page" n="103"/> ex eiusmodi
                        oblationibus quotidianis complurimi sacerdotes, qui aliter victus et
                        vestitus commoditatem non habent, benefitio firmo carentes, ignorantesque
                        quid sequenti die ad victum habituri sint. Dominicis diebus Adventus Domini
                        in crepusculo canitur missa Beatissimae Virginis Mariae in ecclesia
                        cathedrali, cui intersunt multae personae admodum devotae. Tempore
                        quadragesimali in eadem ecclesia meridiei cantatur missa, cui nobilium et
                        bonorum seu divitum <sic resp="#Q112508227">blebeyorum</sic> utriusque sexus pars plurima
                        interest, tametsi mane missam submissam audierint, illa autem perfecta
                        pransum itur. Cum fere omnes matronae tam nobiles quam plebeyae post primum
                        partum seu tempus competens primo partui et si steriles fuerint omni quasi
                        tempore vellato capite incedant, tempore devoto quadragesimae nullam vel
                        antiquam, vel iuvenem videres capite discooperto incedentem. Sunt autem
                        studiosissimae divinis adesse officiis, et indulgentias visitare spreto omni
                        labore itineris saxosi, vel montuosi, prae caeteris dominabus, quas ubilibet
                        viderim. Ferunt tamen omnibus temporibus <milestone unit="page" n="104"/>
                        quaedam matrimonii insignia ab utraque aure pendentia aurea vel argentea
                        auro velata, quae firmatur in velamine capitis, quae cercellos latine,
                            <emph>obozi</emph> sclave nominant, non sunt autem auribus fixa, sed
                        ponuntur et removentur ad libitum, ligantur autem quodam argentea catenula,
                        quae firmatur in vellamine capitis, quod <emph>clizach</emph>, seu riguletum
                        dicunt. Circulos istos potissimum in signum coniugalis copulae gerunt,
                        quoniam plurimae innuptae viles tamen annulo utuntur. Ferunt tamen et
                        annulos plures magni valoris. Sumptuose <sic resp="#Q112508227">nanque</sic> ornantur a sponsis
                        hoc exigentibus urbis abundantissimis divitiis. Hec modica dicta sint de
                        communi omnium Ragusinorum devotione et laudabili divinorum consuetudine.
                        Nunc dicam laudabiles mores Senatus, primo circa Dei cultum, deinde circa
                        conversationem pacis, et tutellae civitatis et honorificentias
                    forensium.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="2" xml:id="situs.l4.c2">
                    <head>De laudabili processionum divinarum observatione, quae ex more servantur
                        per dominum rectorem et Senatum Ragusinum. <abbr>Cap.</abbr> <num>II</num>.</head>
                    <milestone unit="page" n="105"/>
                    <p>Antiqua et catolica consuetudine Dei et sanctorum honore plures fiunt
                        annuatim processiones, quae summo studio venerantur a domino rectore et
                        Senatu Ragusino interdum Minori tantum interdum Rogato, interdum Maiori
                        accensos cereos gerente, qui de bonis errarii communitatis emuntur. Earum
                        prima est in ordine processio, quae fit tertio Calendas Februarii reverentia
                        Sancti Blasii eius urbis protectoris, pro cuius quidem solemnitate plurima
                        commendabilia servantur. Primum accedunt custodiae urbis vigilaturi fere
                        omnes agricolae et nautici ex insulis, et aliis ruribus cum balistis,
                        arcubus, ensibus, clipeis, et spiculis, quique sub eorum duce militantes
                        bini et bini, precedentibus tibicinibus rusticalibus. Hi domino rectori se
                        ostendunt facturi eius, et consilii mandatu; deinde omnes artifices cuiusvis
                        existant conditionis, etiam carniferi, cereos et candelas ardentes in
                        vigilia ordine binario in ecclesia Sanctae Mariae, ubi principale festum
                        celebratur, offerunt, videntibus domino rectore et eius consilio. Sed ad
                        processionem de qua est intentio iam veniamus. Quo festum processionis
                        venerabilius <milestone unit="page" n="106"/> sit, Senatus minoris decreto
                        invitantur omni doctores salariati, et omnes advenae honorabiles, sive
                        mercatores, sive alterius conditionis. Sedet autem dominus Rector sub
                        architectis palatii in medio medicorum, nisi ibi fuerint qui altioris gradus
                        vel dignitatis. Et utrinque alii forenses cum nobilibus Minoris et Rogati
                        consilii, qui omnes adesse debent illi processioni, dum religiones
                        mendicantium multis reliquiis sanctorum et vestibus sacris et aliis rebus
                        divinis ornatae hymnos cantantes ad ecclesiam catedralem perrexerint. Tunc
                        vero domino rectori presentatur cereus accensus depictus caeteris
                        praestantior, deinde cuilibet tam civiillius consilii<note type="editorial" place="foot" n="27" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Zanimljivo je da Diversi umjesto
                                    <emph>consiliarius</emph> koristi termin <emph>civis de
                                consilio</emph>. To je potvrda općeg uvjerenja da su plemići jedini
                                pravi građani.</note>, quam salariato, et advenae invitato similiter praebetur cereus
                        accensus sed non pictus. Hi omnes cerei de bonis reipublicae sanciente
                        Senatu emuntur; et postea precedentibus tubis communitatis lictoribusque
                        regiminis dopleria magna accensa manu ferentibus itur a domino rectore et a
                        caeteris ordine bino ad templum Sanctae Mariae. Tuncque descendit ex loco,
                        qui dicitur Sancta Sanctorum dominus archiepiscopus cum unis reliquiis, quem
                        sociat dominus rector, vel cum lumine precedit. Post vero dominum praesulem
                        graditur quidam nobilis adolescens, cuius offitium est cum quadam virgula
                            <milestone unit="page" n="107"/> illos percutere, qui indiscrete
                        conarentur illas reliquias tangere vel turpiter osculari. Deinde alii
                        sacerdotes, abbates et monaci ac religiosi mendicantes viritim descendunt,
                        quorum quisque reliquias gerit, et singulum precedit unus vel nobilis, vel
                        advena cum cereo ardente, ut decorentur <sic resp="#Q112508227">sancti</sic> reliquiae, et post
                        cuiusque tergum pergit adolescentulus nobilis, ea conditione, qua primus
                        sequitur dominum praesulem; tamen meo tempore non ferebatur virga, quia
                        forsan plebs solito facta est moratior. Illi reliquiligeri tot numero
                        existunt, quot ferunt cereos, qui interdum sexaginta numerum excedunt.
                        Ornatur atque altare maius illis reliquiis cohopertis auro et argento, quos
                        thesaurarii sacerdotibus et diaconibus consignant super altari ponendas, ubi
                        quidam nobiles asistunt illarum custodiae, quorum offitium desinit finita
                        missa solemni, quoniam tunc omnes illae reliquiae ad capellam reliquiarum
                        cum lumine reportantur. Itur cum processione sic ordinata circum ecclesiam.
                        Fit autem utrinque personarum <sic resp="#Q112508227">choors</sic> magna habentes candelas
                        benedictas, quibus cum illas sanctorum reliquias tangunt, et se ipsos signo
                        crucis et earum tactu armant. Cuilbet illorum adolescentulorum, qui terga
                        sacerdotum sequuntur, cum sint per Consilium minus ellecti, dantur in
                        praemium <milestone unit="page" n="108"/> sui laboris duo grossi de bonis
                        communitatis manibus camerariorum. Post prandium autem dominus rector vocat
                        nobiles iuvenes utriusque sexus choreasque ac tripudia solatiaque
                        delectabilia servat, et fieri iubet cum tubis et tibiis sonantibus, ut sicut
                        animae saluti vacatum est ante, ita post comestionem corporum gaudio et
                        delectatione tempus adhiberetur. Aliquotiens item iuventus mascula posito
                        circulo argenteo quatuor unciarum in equis currit cum hastis, et qui annulum
                        lancea ter sumpserit currens, illum recipit; et qua solatia ampliora sint,
                        et spectaculum gratius, tres communiter habentur eiusmodi annuli, quorum uno
                        ter acceptorum aliquem alter suspenditio, et sic fit, donec omnes traditi
                        sint accipientibus et currentibus cum hastis. Sed octava die accedit dominus
                        archiepiscopus, et secum dominus rector et Consilium minus at templum
                        Sanctae Clarae, ubi eo mane ad honorem Sancti Blasii missa solemnis
                        celebratur. Quinta vero decima die simili modo in ecclesia Sancti Blasii
                        apud logiam solemniter festum ipsius colitur. Hoc triplex festum efficitur
                        interpolatis diebus, quoniam in tribus ecclesiis dominus archiepiscopus, aut
                        dominus rector simul interesse non posset. Sed non possum preterire aliud
                        laudabilissimum, quod reverentia <milestone unit="page" n="109"/> et honore
                        ipsius eorum protectoris perpulchre, sanctae et pie servatur. Cum enim
                        civitas ipsa sit tota, ut dictum est mercaturae dedita, nonnulli vel eorum
                        infortunio aut sua, ut ita loquar, mercandi ignorantia debitis gravati urbem
                        coguntur deserere, alioquin carceribus recluderentur. Quo igitur cum
                        creditoribus pacisci valeant illi gravati, et civitatem ac familiam, et
                        amicos visitare, triduo ante festum die scilicet ultimo Januarii summe mane
                        arbor quedam altissima habens longitudinem et circuitum unius mali navis
                        maximae in medio plateae in quadam columna grossa quadra erigitur, et
                        fortissime clauditur, quae quidem columna charrus, et Orlandus dicitur,
                        quoniam in illa est Orlandi forma sculpta ensem manutenentis in signum
                        iustitiae, quae ibi exercetur. Nam ad illam ligantur, et fistigantur
                        aliquando scelesti homines, quibus etiam interdum barba comburitur. In ea
                        item est signata mensura brachii communis, quo mensurantur telae, rassiae,
                        et res aliae, quae circum illam ab advenis morlachis, et aliquibus
                        mulieribus venduntur. Illa autem cum tubis a nautis erecta, in cuius
                        summitate ponetur <sic resp="#Q112508227">vixillum</sic> Sancti Blasii, tute adveniunt, et
                        urbem intrant omnes debitores mansuri libere septem continuis diebus, in
                        quibus multi pacta cum creditoribus contrahunt. Cum itaque octava die
                        deponatur, illis septem diebus tacet omnis civilium et criminalium
                            <milestone unit="page" n="110"/> causarum rumor, quoniam nemo cogitur
                        cuiquam invito animo solvere, et si quis male meritus per id tempus foret
                        passurus, protrahitur eius poena usque ad arboris depositionem, quae
                        stendardum dicitur. Hoc malum sive stendardum item pari conditione levatur
                        die secundo Iulii ad honorem translationis brachii Sancti Blasii superius
                        nominati, cuius festum cum processione fit die quinta ipsius mensis. Sed non
                        est haec processio solemnitatis et praestatione, cuius prior, cui hanc
                        addidi honore <sic resp="#Q112508227">venerat</sic> et consuetudine simili arboris, qua bis in
                        anno fides infidis conceditur. Nam promissis deficiens infidus iure
                        appellandus est. Alia processio secunda scilicet ordine temporis fit die
                        nono Martii ex instituto quadraginta annorum vel circa, gratiae ut reddantur
                        Deo et quadraginta martiribus, qui sua pietate et illorum intercessione,
                        precibusque Sancti Blasii eo die liberavit urbem a turpi iugo servitutis,
                        quod sibi coniuratum fuerat a quibusdam qui cognita coniuratione ab ipsis
                        facta morte mulctati fuere. Hanc tantum sociant nobiles de Consilio
                        rogatorum cum cereis accensis, iturque ad ecclesiam Sancti Blasii, ubi
                        praedicatur, et gratia libertatis conservata a domino Jesu ad memoriam
                        illorum reducitur, ut Deo grati esse non desinant. In festo Sancti Marci
                        Evangelistae processionaliter ad illius <milestone unit="page" n="111"/>
                        sacram edem pergitur sed sine luminaribus, haec non est multum solemnis.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="3" xml:id="situs.l4.c3">
                    <head>De processione devota, quae fit honore corporis domini nostri Jesu
                        Christi. <abbr>Cap.</abbr> <num>III</num>.</head>
                    <p>Tertia solemnis, et sumptuosa devotaque processio fit in festo Sanctissimi
                        Corporis domini nostri Jesu Christi, quam profecto ausim praestantissimam
                        dicere et predicare. Nam primo omnes urbis viae principales salvia odorifera
                        implentur, et sternuntur. Invitantur a domino rectore, et consilio doctores
                        salariati et advenae mercatores, quos honore dignos iudicant. Intersunt
                        omnes nobiles Consilii magni. Salariatis et advenis elargiuntur cerei a
                        Senatu ex errario communi. Nobiles vero suis sumptibus eos emunt. Cum autem
                        omnes religiosi mendicantes congregati sunt in <sic resp="#Q112508227">ede</sic> sacra
                        principali, tubis et tibiis communitatis sonantibus, et famulis regiminis
                        lumina magna antegerentibus, dominus rector et advenae invitati, et nobiles
                        bini ad ecclesiam pergunt, tum ex altari superiori descendit reverendus
                        pręsul hostiam sanctam, hostiam nostrę salutis videlicet corpus domini
                        nostri Jesu Christi manibus ferens in quodam tabernaculo cristalino,
                        intratque sub uno velamine ligneo, chooperto pulcherrimo panno serici
                        Alexandrino, vel veluto cremexino seu graneo. Huic, quod fertur <milestone unit="page" n="112"/> a sacerdotibus, circum feruntur lumina magna.
                        Adsunt in circuitu pueri campanullas pulsantes, precedunt religiosi, et
                        seculares presbiteri devote concinentes hymnum, quem doctor Sanctus Thomas
                        de Aquino ordinis praedicatorum ita sancte, ita devote, ita divine, ut nihil
                        supra, edidit ad commendationem eius prętiosissimi sacramentis. Post eam
                        archam Domini dominus rector, et doctores salariati, quorum duorum ipse
                        medius est, et advenae mercatores una cum nobilibus bini sequntur,
                        associatur enim unus advena uni nobili comiter. Post hoc autem caetera omnis
                        multitudo admodum copiosa nobilium et plebeyorum utriusque sexus incedit.
                        Recedunt autem ab ecclesia catedrali ordine praedicto, et eunt per quandam
                        viam, ubi cum habitent utrinque plurimi nobiles et divites plebei, tamen
                        quia circa finem ipsius plerique cerdones opera sua perficiunt, vocatur via
                        cerdonum, exitur ad fontem iuxta monasterium Sanctae Clarae, tuncque fit
                        accessus ad plateam per quam revertuntur. Est profecto multitudinis
                        sequentis caterva fere innumerabilis. Nam perveniente domino rectore archam
                        sequente ad logiam communem, multitudo foeminei sexus nondum apparet tota
                        super platea. Has gentes copia grandi Ragusium conduxit pacis dulcedo, cuius
                        abundat urbs ipsa. Saepius omnes flectunt <milestone unit="page" n="113"/>
                        genua et exoperiunt capita adorantes corpus Dominicum sanctissiumum. Audeo
                        dicere hoc esse devotius et pulchrius festum, quod Ragusini sua devotione
                        celebrent, et dignum ac iustum est ob praestantiam Salvatoris nostri
                        venerandi, qui est festum omnium festorum et Sanctus Sanctorum. In festo
                        praecursoris Domini, dominus rector et Consilium minus laudabilem venerantur
                        processionem gratias reddituri pro sospitate urbi reddita eo die, cum
                        viguisset pestis accerrima in <date when="1437"><num>MCCCCXXXVII</num></date>, de cuius acerbitate in prima
                        huius operis parte memoriam ampliorem feci. Celebratur item festum quorundam
                        martirum videlicet Sanctorum Laurentii, Petri et Andreae, quorum corpora
                        inventa sunt divina revelatione apud Catarum et Ragusium delata ad quorum
                        etiam honorem die septimo Julii itur processionaliter ad illorum ecclesiam,
                        quoniam ea die cessavit, ut audivi pestis quaedam. Fiunt postremo, ut
                        aliquando de processionibus concludam, duae processiones, una in festo
                        Sanctorum Simonis et Judae, altera in festo Sancti Simeonis prophetae, in
                        quarum neutra feruntur cerei, nec invitantur aliqui sicut nec in superiori.
                        In utraque tamen accedit dominus rector, et cum eo multi nobiles et advenae.
                        Eunt quidem ad ecclesiam Sancti Simeonis ubi habitant moniales, ferturque
                            <milestone unit="page" n="114"/> illuc pannus ille praeciosus, in quo
                        Simeon, non visurus mortem donec videret Sanctum Domini, recepit filium Dei
                        praesentatum in templo iuxta ritum legis Iudeorum. Poniturque super altari
                        dum missa solemnis per praesulem celebratur, qua perfecta refertur ad locum
                        reliquiarum. Multae aliae servantur processiones ordinariae et
                        extraordinariae, quas nimis longum fuisset ennumerare. Haec quidem mihi
                        suffecisse videntur, quo legentes intelligant, singularem divini cultus
                        principatus politici Ragusini devotionem et praecipiuum studium, quibus Deus
                        illis pluribus auxiliatur, et favet. Mittitur autem in singula processione
                        mendicantibus panis, et vinum pro prandio expensis reipublicae, deinceps cum
                        de his satis dixerim, dicam quae servant circa religiosos praesertim verbi
                        Domini seminatores.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="4" xml:id="situs.l4.c4">
                    <head>De more commendabili exenia largiendi religiosis et verbum Dei
                        seminantibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>IIII</num>.</head>
                    <p>Cum quisquam religiosus forensis praecipue cuius fama laudabilis existat,
                        Ragusinam urbem accesserit, eundem quam primum munere aliquo comestibili
                        Senatus decorat, sique ibidem benefaciendo remanserit, pluries in anno pari
                        dono visitatur, et potissime si dignitate provincialis, aut ministeriatus
                        Dalmatiae aut vicariatus Bosnae potiatur. Sed cum antiquo more tribus
                            <milestone unit="page" n="115"/> diebus cuiusque ebdomadę tempore
                        Quadragesimali predicetur verbum Dei in logiola chooperta, quam in prioribus
                        descripsi, videlicet die Lune et Mercurii a fratribus prędicatoribus, sed
                        die Veneris ab aliquo minorum religionis praedicantium eo die largitur
                        aliquis prestans pisci, dumtaxat reperiatur venalis. In Pasca vero eorum
                        cuilibet tot pecuniae de bonis errarii donantur, quot pro una cappa emenda
                        sufficiunt. Et interdum alicui plures iuxta videlicet acceptionem gratiorem
                        praedicationis vel ipsius ampliorem conditionem. Si quis Raguseus ordinis
                        vel prędicatorum, aut minorum studio bonarum artium et sacrae theologiae
                        operam in Italia praebere curaverit, illi suppliciter petenti auxilium
                        decens de bonis communitatis perhibetur tam pro libris emendis, quam
                        vestibus. Cumque ad perfectionem studii pervenerit, ei subvenitur a Senatu
                        pro expensis, quae ex institutione Sanctae Matris Ecclesiae, et honore
                        magistrati fiunt, dum gradus magisterii sacrarum litterarum ab eo suscipitur
                        ab iis, qui ea autoritate potiuntur. Quod tum in plerisque actum fuerit,
                        praesertim in doctissimo religioso domino magistro Jhoanne de Ragusio
                        ordinis praedicatorum Parisii studenti, et postea dignius ibidem magistrato,
                        ut audivi, largissime claruit. Ubique ego servavi erga alium <milestone unit="page" n="116"/> eius ordinis fratrem, qui dicitur magister
                        Blasius, cuius solicitudine aedificaverunt quidem monasterium Sanctae Crucis
                        Gravosio meo quidem tempore. Ille magister Jhoannes est, qui legatus sacri
                        consilii Basilensis ad Constantinopolis imperatorem et patriarcam multus
                        angustias amore sanctae fidei substinuit. Hic mos summe laudandus a me
                        dimitti non debuit, et digne additus est sacris devotionibus, quia
                        sanctitatem sapit. De his actenus dixisse sufficiat, cum iam perdignum
                        existimem de laudabilibus consuetudinibus communitatis loqui, quae ad
                        seculum pertinent.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="5" xml:id="situs.l4.c5">
                    <head>De fidelitate laudabili Ragusinorum sacrae maiestati regali Ungariae. <abbr>Cap.</abbr>
                        <num>V</num>.</head>
                    <p>Fidelitatis Ragusinorum constantiam, quam sacrae maiestati regali Ungariae
                        continuo servarunt, quis non ennarabit? Etenim postquam illi ultro se
                        recommisserunt Venetis eos deserentibus, nunquam quovis turbine alterum
                        caput, aut dominum vel optaverunt, vel quaesiverunt, cum tamen a multis
                        aliis principibus molestati fuerint, qui eis pollicebantur, quaeque pacta
                        facturos, quin immo ab omnibus se, et fidelitatem suam propriis <gap/><note type="editorial" place="foot" n="28" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">Očigledno nedostaje riječ.</note> et praestanti animo viriliter defensarunt, prout seriosius ego ipse
                        notavi in ea oratione, quam de ellectione, et coronatione serenissimi
                            <milestone unit="page" n="117"/> olim regis Alberti composui, sed tam
                        uno verbo laudem maximam complectar, universa siquidem Dalmatia membrum
                        pulchrum regni Ungariae vel vi superata, aut etiam voluntarie ab obedientia
                        regni extirpata est, nisi sola civitas Raguseorum, quę adversum cunctos
                        inimicos regni illius potentissime se ipsam conservavit. O quam laudabilis
                        et perpetua memoria digne est eius modi fidelitatis servandae consuetudo,
                        qua urbs in honore, et statu, et divitiis augetur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="6" xml:id="situs.l4.c6">
                    <head>De salutari et celeri consuetudine armandarum galearum contra piratas cum
                        tribus exemplis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VI</num>.</head>
                    <p>Prior fidelitatis perseverantia, et commendata consuetudo digne postulat, ut
                        eam sequatur armandarum galearum velox et memoranda immo admiranda provisio,
                        quae consuetudine quadam observatur maxime ad capiendos vel fugandos aut
                        etiam perterrendos piratas, qui ardenti cupiditate navigia Ragusinorum
                        expoliare nituntur, cum aliis sulcantibus Culphum Venetorum ditiora
                        sciantur. Nam cum alia legna maritima communiter vehant triticum et alia
                        blada, et parvi valoris mercaturas; haec Ragusina transferunt aurum,
                        argentum, ducatos aureos et caeteras res maximi praetii, et parvi oneris
                        indigentes minimo loco conservativo. Necessitate <milestone unit="page" n="118"/> ergo imminente ea provisione celeri utuntur, quae vix credi a
                        non videntibus potest. Armant enim uno die triremem in duobus duas, in
                        tribus tres, et eas expediunt; qua in re digna ratione obstupebit omnis
                        lector, qui non viderit. Quoniam ego, qui id oculis meis vidi, in eam
                        considerationem veniens mirum in modum obstupesco, et tamen verum est. Cuius
                        rei plura exempla audita, et actu a me visa possem adducere, sed asserente
                        domino nostro Jesu: in ore duorum vel trium consistere omne verbum, duo
                        audita et unum visum apponam, quae meo iudicio plenissimam fidem omnibus
                        legentibus facient, et generabunt decorum. Narrant siquidem antiqui patres
                        Ragusini, et in scriptis veraciter reperitur, quod cum illustrissimus
                        Andagaviae dux regnum Siciliae occupaturus <date when="1383-12">annis Domini <num>MCCCLXXXIII</num> de mense
                        Decembris</date> mitteret aliquos suos barones armorum capitaneos, et militantium
                        imperatorem, quo conducerent saltem armatorum in equis decem millia, datis
                        sibi multis denariis, et iocalibus pene infinitis vendendis, inter quos fuit
                        una pars videlicet duodecima coronae regalis olim regis Ludovici, cuius
                        partis extimatis fiebat tunc viginti una millia ducatorum, illi existentes
                        numero <num>LXXX</num> navigantes cum una trireme, et una fusta seu <milestone unit="page" n="119"/> bireme per Iliricum mare ligna Ragusinorum capere
                        et depredari inceperunt, arbitrant et Ragusinos vel non audere aut etiam non
                        posse ipsos se tueri et iniurias ac damna vindicare, et inter caeteras
                        barchas unam Venetiis venientem multis bonis onustam ceperunt in Zuliana et
                        expoliaverunt, ac captivum fecerunt quendam nobilem Ragusinum cui nomen erat
                        Aloisius de Gozis. Hęc igitur scientes Ragusini nobiles spreto cuiusvis
                        potentiae timore in triduo tres triremes armarunt, et expedieverunt munitas
                        gentibus, armis, biscotto illis tribus diebus velociter facto et aliis rebus
                        classi oportunis. Fuit autem eius classis capitaneus dux, et imperator
                        quidam nobilis animosus vocatus Mattheus de Georgiis pater eorum, qui de
                        Tamarra dicuntur. Et quanquam eo die tempestas vigeret maritima, foretque
                        solemnis dies festus Nativitatis Domini, tamen Senatus decreto eo die ex
                        portu vi remigantium extinctae fuerunt, illos per omnem Culphum usque
                        Venetias die noctuque insecuturae donec eosdem invenissent. Sicque, favente
                        Deo, qui superbis semper resistit, galeam et fustam illorum et illos
                        magnates viriliter in festo Epiphaniae rapuerunt <milestone unit="page" n="120"/> et Ragusium reduxerunt liberantes civem suum et caeteros suos
                        subditos ab illis prius captos, et reficientes damna spoliatis. Caetera vero
                        bona in illis et fusta reperta proportionabili conditione divisa fuerunt
                        illis, qui in triremibus militarant. Captivi remanserunt numero octoginta
                        computatis magnatibus ipsis et eorum nobilibus scutiferis et servitoribus.
                        Principalium nomina hic infra scribam. Primus vocabatur dominus Petrus de
                        Craon, cuius sanguis erat ex regibus Franciae, secundus dominus Tristanus de
                        Roia, tertius dominus Johannes de Buel, quartus dominus Ludovicus de
                        Montegaudii, quintus dominus Petrus de Corona, sextus dominus Cholardus de
                        Chaleville, septimus dominus Arnoldus de Crichilimbergh, octavus dominus
                        Robertus de Nelle, nonus dominus Philippinus de Linier, decimus dominus
                        Johannes de Ver, undecimus dominus Gattifer, duodecimus dominus Pauper
                        miles. Hii duodecim milites et magni principes erant famosi <milestone unit="page" n="121"/> gentis armorum ductores, cum quibus erant alii
                        nobilissimi viri, et inter alios duo prestantissimi scutiferi, quorum unus
                        dicebatur Johannes de Steteville, scutifer regis Franciae, secundus vero
                        Chons de Riciath natione Alemanus. Quomodo autem hii liberati fuerint dicam,
                        tam et si proposito meo non sit necesse rem hanc ulterius prosequi. Hec
                        illorum captivitas audita a principibus mundi, primum induxit sanctissimum
                        Romanum pontificem Urbanum Sextum, ut procuraret eos habere, sperans illis
                        mediantibus plurima commoda consequi, et tamen eos habere non potuit.
                        Scripsit, et misit legatos serenissimus rex Franciae pro ipsorum
                        liberatione, voluitque Ragusinis centum ac etiam ducenta millia ducatorum
                        elargiri. Procuravit ipse illustrissimus dux Andagavia, qui post illorum
                        captionem pauco tempore vixit. Intercessit serenissimus rex Carolus tunc rex
                        Hungariae dissidens a reginis, ut relaxarentur. Legationem <milestone unit="page" n="122"/> destinarunt Veneti, et illustris princeps dominus
                        Bernabas de Vicecomitibus dominus Mediolani. Multique alii orbis principes
                        et domini, quorum omnium persuasionibus, precibus, ac voluntatibus Ragusini
                        volentes morem gerere matura et laudabili deliberatione statuerunt, ut illi
                        libere absolverentur, dumtaxat serenissimus Francorum rex ad sacra Dei
                        Evangelia iuraret, nullis temporibus se aut suos Ragusino principatui vel
                        cuiquam Raguseo nocituros, ob eam illorum captivationem. At cum moris eius
                        sacrae regalis maiestatis non existat iusiurandum tactis scripturis in
                        aliquo eventu prestare, liberatio eorum per annum fuit producta. Demum
                        iuravit tamen, ne tot viri prestantes amplius paterentur propriarum domorum
                        exilium, quod cum prestitisset iusiurandum, quod caeteri omnes intercessores
                        prestiterant, liberi ad propria remearunt secum ferentes perones crudos
                        dictos sclave opanchi, quibus loco sotularium utuntur rustici Ragusini
                            <milestone unit="page" n="123"/> cum aureis tamen ligaminibus, quae
                        quidem calciamenta ut res novas ad partes Franciae detulerunt. Hac in re
                        tria laudabilia Ragusinorum gesta considero. Primo eorum animositatem, qua
                        multorum potentiam magnam spreverunt. Secundo ipsorum liberalitatem fere
                        incredibilem, qua summum precium pecuniarum prudentissime neglexerunt.
                        Tertio fortissimam constantiam, qua iurare coactus est illustrissimus rex
                        Franciae preter morem eius sacrae regalis maiestatis. Satis et prolixe
                        digressus sum, sed iam ad institutum revertor. Alterum exemplum armandarum
                        galearum exemplo huic additur auditum quidem a me. Audivi namque, quod <date when="1408">in
                        <num>MCCCCVIII</num>.</date> cum sacra maiestas regalis regi Ladislavi seu Vinceslavi
                        dominatoris regni Apuleae caeteras Dalmatiae fere omnes occupasset urbes
                        desiderio regni Hungariae, ad quod plurimum aspirabat, sperans serenissimum
                        regem et demum Romanorum semper augustum Sigismundum ex ipso regno evellere
                        posse, ipseque rex <milestone unit="page" n="124"/> Ladislavus nullo ingenio
                        posset fidelitatem Ragusinorum corrumpere, credens vi et molestiis eos
                        supponere, quinque triremes completas nocitum et predatum insulas et loca
                        Ragusinis subiecta ardenti corde transmisit. Tuncque Ragusienses in
                        proponito fidei servandae Sigismundo quamprimum quatuor triremes et duas
                        biremes armarunt potentissime, quarum capitaneus fuit Andreas Martoli de
                        Volzio nobilis quidem, ut intellexi, magnanimus verus christicola et devotus
                        elemosinarius multum, qui cum bis visitasset sanctum sepulcrum domini Jhesu,
                        illius similitudinem Ragusii in domo propria studuit hedificare, et extra
                        urbis moenia apud quoddam eius tunc pulcrum viridarium, ubi saepius
                        sacerdotes congregans eos honore Salvatoris nostri pascebat. Haec ipsa
                        classis animos militantium in galeis regis Apuleas perterrefecit, et ita
                        perterrefecit, ut terga dare Ragusinis sibi saluberrimum putarint.
                        Fugientibus et fugatis eis, qui <milestone unit="page" n="125"/> deinceps
                        reverti non presumpserunt, salvata est Reipublicae Ragusinae libertas et
                        fidei constantia. Tertium exemplum, quod meis oculis vidi, et ultimum sit
                        hoc. Nempe <date when="1436-11">currentibus annis Domini <num>MCCCCXXXVI</num>. de mense Novembris</date> quidam
                        Siculi piratae cum duabus fustis seu biremibus apud portum Tortulae pauca
                        via distantem a Lesna plures barchas Raguseas, et presertim duas Venetiis
                        venientes predati sunt, in quibus invenerunt ducatorum auri quattuordecim
                        millia et quingentos aureos et plures, quos omnes sibi appropriaverunt cum
                        multis aliis iocalibus pannis magni precii usque ad summam ducatorum viginti
                        millia quibus acceptis versus Siciliam navigarunt. Tunc res haec Ragusinis
                        anxia die Dominico circa horam missarum aperte fuit patefacta, unde
                        immediate congregato consilio legem armandi duas galeas decreverunt. Sicque
                        eo die electus est classis capitaneus quidam Nicolaus de Georgiis, filius
                        olim Matthei, qui Francigenas caepit. Supracomitus autem Benedictus de
                        Gondola, <milestone unit="page" n="126"/> ambo quidem cauti, prudentes et
                        animosi. Armarunt autem eas in duobis diebus, et ad illos insequendum
                        emiserunt, <sic resp="#Q112508227">tam et si</sic> fuerit necesse illas calcare, et sepo
                        palmare, ac biscottum fieri facere, et homines in insulis et ruribus vocare,
                        quę omnia simul biduo perfecta vidi atque cognovi. Erat tunc Ragusii vento
                        resistente videlicet Austro classis <sic resp="#Q112508227">chomertii</sic> Alexandriae seu
                        Baruti Venetorum, cuius capitaneatu potiebatur quidam Venetus nobilis, cui
                        nomen Leonardus Contareno vir gravis et dives valde. Erat autem cum eis
                        reverendissimus dominus cardinalis Cipri patruus siquidem regis. Hii et alii
                        omnes in illis galeis navigantes in incredibilem admirationem hac armandi
                        celeritate impulsi sunt. Quis profecto non miraretur, et stupefieret? Ivit
                        classis, sed piratas illos non invenit, tamen unam biremem aliorum
                        piratarum, qui dimissa ea per terram fugerunt, captam Ragusium conduxit.
                        Erat autem nova magna armis et remigio bene munita, et <num>XII</num> Ragusini nautae
                        in illa vi remigantes in compedibus <milestone unit="page" n="127"/>
                        videlicet libertatem consecuti sunt. Plura possent alia exempla adduci, sed
                        haec satis meum propositum confirmant, quare de hiis ampliorem processum
                        minime fieri oportet. </p>
                </div>
                <div type="caput" n="7" xml:id="situs.l4.c7">
                    <head>De laudabili consuetudine tenendi, honorandi et salariandi medicos
                        quatuor. <abbr>Cap.</abbr> <num>VII</num>.</head>
                    <p>Approbant omnes catholici scriptores gentilesque philosophi, medicos, qui
                        honorandi sunt, morbis corporum remedia plerumque cum sanitatis restitutione
                        Dei dono apponere, cum piissimus universi creator fragilitatem humanam
                        miseratus gratiam lumen et intellectum sapientibus concesserit complexiones
                        corporum herbarumque seminum et aliarum rerum virtutes et opera cognoscendi,
                        ut scirent utilia sospitati eligere, adversa vero respuere. Existentibus
                        itaque medicis utilibus immo summe necessariis cuique famosę civitati,
                        laudabilis consuetudo Ragusini principatus generalis est, communibus
                        expensis et stipendio quatuor medicos apud se habere, duos phisicos unum
                        altero doctiorem, et duos cirurgicos, <milestone unit="page" n="128"/>
                        quorum omnium quisque lege, concordia et pactis obligatur, nulla privata
                        accepta solutione, omnibus Ragusinis interioribus et exterioribus,
                        privilegiatis et salariatis, pauperibus divitibusque illorum atque familiis
                        bene ac diligenter gratisque mederi, et omnem operam eis possibilem
                        studiosius prębere, ut sanitas egris restituatur, dumtaxat fieri possit. Nam
                        philosophi recta sententia: «Neque rhetor semper persuadebit, neque medicus
                        semper sanabit.» Sed si ex contingentibus nihil omiserit, cum sufficienter
                        artem haberi dicemus. Quae autem eorum cuique salaria comunia persolvantur,
                        nec me decet, nec oportet, aut mea interest explicare. Hoc tantum dixerim,
                        ea illius summe et quantitatis existere, quo prestantissimos medicos
                        deceant. Enxennia omni tempore a privatis personis uberrime recipiunt.
                        Forenses tamen egroti eis solvendo visitantur, et medicos quodam prestanti
                        honore venerantur, et decorant omnes cuiusque conditionis cives Ragusini qui
                        necessitate urgente qui <milestone unit="page" n="129"/> virtutis amore
                        impellente ac bone famae desiderio. Nulla enim fama laudabilior, diuturnior
                        atque verior quam quae a sapientibus et virtuosis aequiritur, vel augetur
                        aut praedicatur. Haec omnia cum singularem commendationem promereantur, non
                        fraudatur tamen digna laudatione reliqua in medicos una consuetudo, qua
                        nullum eorum salariatum medicum consueverunt ullo tempore depellere, aut in
                        totum salario privare. Quinimo si quis vel phisicus vel cirurgicus eis
                        obsequens senuerit, fiatque et senio et egritudinibus corporis impotens, ob
                        merita priora id animadversi turpissimum esse, qui iuvenis tibi servierit et
                        potens, senem et impotentem expellere; illi provisionem communem decernunt,
                        cuius ope tota eius vita se et familiam commode nutrit, liberatus ab omni
                        onere medendi nisi pro sui libito. Hanc provisionem multis datam audivi, uni
                        vidi ego. Ex primorum numero unum notabo, qui cirurgicus fuit vocatus
                        magister Johannes de Aldoardis de Papia optimus quidem, ut fama praedicat,
                        suae artis <milestone unit="page" n="130"/> medicus, huic facto seni
                        provisio omni vita elargita fuit. Alteri meo tempore id ipsum decreverunt,
                        cui nomen erat magister Johannes de Teolo Patavus cirurgicus quidem. Nam cum
                        non tantum senio quam egritudinibus gravaretur, quibus pro maiori parte vel
                        iacebat, aut domi residebat, suęque impotentiae conscius Senatui
                        renunciasset, decreto Generalis consilii proponente suadenteque Minori
                        quinquaginta ducatorum provisio vitalis fuit illi definita. Audivi hoc idem
                        servatum in aliquibus scribanis seu notariis; sed in aliis ipsorum
                        salariatis minime vidi, vel audivi. Quare bene sperent omnes morborum
                        curatores, et consiliorum secretarii, aliorum autem virtus et bene merita,
                        videor videre; non ea conditione cognoscuntur. De hiis nunc satis, ad alia
                        transeamus.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="8" xml:id="situs.l4.c8">
                    <head>De magistris iuvenum salariatis. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIII</num>.</head>
                    <p>Quia iuvenes hiis asuesci, ad quę appetitu vehuntur, politiam maxime ledit,
                        imo palam corrumpit, et destruit; propterea sanxerunt divini sapientes,
                        legislatorem, qui bonum communem totius civitatis intendit, presertim
                        oportere, ut curet <milestone unit="page" n="131"/> bonam disciplinam et
                        dispositionem iuvenum post tertiam etatem quę finitur in principio quinti
                        anni. Cum enim anima nostra sit tanquam tabula rasa depingibilis ut
                        libuerit, tales cives habet civitas, qualis docentis doctrinam susceperint.
                        Nam imaginem molli caerae impressam indurata retinebit. Hinc multi patres
                        acerrime redarguuntur, qui cui comittant filios futuros suorum et
                        reipublicae bonorum et status heredes ac possessores administratoresque
                        summant doctrinam, qualem accipiant non curantes. Sed quid haec loquor?
                        Ostendentes igitur, ut ad institutum redeam, cives nobiles Ragusini a se per
                        multum adolescentes moratos optari laudabili more unum grammatice peritum
                        stipendio communi tenebant, qui, exceptis paucis donis, gratis omnes civium
                        filios edocebat et salariatorum. Postquam vero ego vel Dei permissione, vel
                        astris inducentibus, vel etiam quadam inani spe mihi data, Ragusium
                        salariatus veni, ubi secus, quam crederem et sperarem profecto actum est;
                        cum solus omni civitati sufficere non possem, <milestone unit="page" n="132"/> alius quidam salariatus fuit illis ut vacaret, qui vulgares litteras
                        optat, et ego studio bonarum scientiarum vacantibus invigilarem, quod si
                        actu perfectum fuisset, mea spe, qua confidebam, plures litteras Ragusinos
                        efficere non essem fraudatus. Queret forsan quis doctus, quid honoris aut
                        divitiarum aut laudis susceperim a Ragusinis, quibus ut subservirem
                        florentissimam Venetiarum urbem contradicentibus omnibus amicis profecto
                        gravibus heu heu reliqui, ubi diligebar, colebar, et in dies de virtute in
                        virtutem, et de divitiis in divitias cum honore admodum crescebam? Is harum
                        rerum inquisitor dubius velim remaneat. Nam non meas fortunas scribo, sed
                        Ragusinorum laudabiles consuetudines. Quare patiatur queso, qui talia
                        querit, dum vitae meae rationem et successum aut etiam hominum moerita a me
                        pro studiis meis recepta latius quis describet.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="9" xml:id="situs.l4.c9">
                    <head>De arte lanificii fundata Ragusii auctore Petro Pantela. <abbr>Cap.</abbr> <num>VIIII</num>.</head>
                    <p>Artificum copias et populi multitudinem urbem <milestone unit="page" n="133"/> oportere nemo dubitat, tum urbis defensione, tum necessitatis victus et
                        vestitus auxilio et ammonitione. Hinc invigilare convenit, et urbs queque eo
                        artificio precipue decoretur, quo gentes innumerę iuste ad urbem vocentur,
                        ultro veniant, ibique propriorum operum sudore quieto animo vivant. Hoc
                        quidem pacto urbs et populi beantur. Cognito itaque summo suffragio quod ars
                        lanificii videlicet pannorum civitatibus confert, nam concurrunt multę
                        personę ad urbem cum absque utriusque sexus magna multitudine hominum ea
                        fieri non possit, ut ipsam intelligentibus liquet statuerunt eam artem
                        Ragusii <sic resp="#Q112508227">supplantare</sic>. Cognoverunt enim multitudine gentium
                        adveniente introitus communitatis augeri, ac domorum affictus, et vini
                        optimum pro vendentibus futurum precium, et multos alios artifices ad urbem
                        venturos. Sed quoniam eius artificii Lombardi sunt bene docti, idcirco duo
                        fratres unius matris legitime geniti et duorum patrum videlicet Paulus
                        Businus et Petrus Pantela Placentini, ut id artificium Ragusii fundarent,
                        inventi sunt, quibus ut rem utiliter et cum diligentia <milestone unit="page" n="134"/> conficerent, hęc infrascripta comoda Ragusini
                        contulerunt. Concesserunt eis de bonis errarii communis iperperorum quinque
                        millia decennio ab ipsis tenenda sine aliquo redditus vel utilitatis
                        gravamine, cum quibus artem initiarunt, et radicitus fundaverunt. Fuitque
                        expensis Reipublicę extra ianuam Pillarum domus quędam magna hędificata cum
                        tinctoria et purgo deorsum, superius autem videlicet in primo solario sunt
                        habitationis thalami et totius artis loca distincta per cameras, sub
                        velamine vero domus sunt cloderie pro pannis extendendis et sucandis, cum
                        opus est. Hanc domum decem annis gratis habuerunt, et totidem annis tanquam
                        cives quo ad expeditionem et gabellas civitatis pro pannis a se factis
                        tractati fuere. Sed quia ille Paulus brevi tempore vixit, omnis ordo et fama
                        ac perfectio eius rei Petro attribuitur, qui domum illam ordinavit, et eam
                        possedit, et artem omnes edocuit, est enim eius artificii peritissimus, unde
                        in brevi fuit ditatus, vineas emit, domos proprias fabricavit, multas
                        barchas et <milestone unit="page" n="135"/> naves conquisivit, et finitis
                        decem annis pecunias communitati restituit, et civilitati perpetuę Ragusinę
                        ipse cum Philippo et Bartholomeo de Sylva suę sororis filiis gratissime
                        donatus est. Hinc evenit multos advenisse urbem multis aliis artificibus
                        exundasse et amplissimam famam per universum orbem sibi
                        <sic resp="#Q112508227">vendicasse</sic>, tantaque multitudo personarum crevit in urbe, ut
                        ausim dicere eam unam ex causis extitisse, quibus invigilatum est
                        aquęductui. Sicut ergo Placentię quidam huius Petri patruus, vocatus et ipse
                        Petrus, aureis literis in libro lanificum seu mercantiarum scriptus est,
                        quia primus eam artem illic fundavit, ita perdignissimum foret, ut hic
                        Petrus non solum literis auri scriberetur in libro mercaturę, verum digne
                        statuenda sibi esset in medio urbis statua quędam marmorea in sempiternam
                        tanti beneficii, quod civitati contulit, laudabilem memoriam. Non enim a
                        seculo auditum est<emph>, in Illyrico</emph> lanas pecudum Valentiae aut
                        Tortoxae pannos efficere, quod eo auctore nunc habetur Ragusii, et ita
                        habetur, ut annuatim texantur <milestone unit="page" n="136"/> quatuor
                        millia pannorum laneorum, quorum artificio miram consequuntur commoditatem
                        omnes cives Ragusini, sive fuerint nobiles, seu plebei, sive divites seu
                        pauperes, sive masculi seu femelae, et ut multa simul colligam, inde
                        lucrantur advenae et terrigenae; affluit multis artificibus civitas, quae
                        introitus gabellarum id propter lanificium amplissimos exigit; et cives qui
                        ex redditibus possessionum vivunt, plurimum gaudent. Quare laudanda usque et
                        semper est haec artificium pertinax dilectio, quae in Ragusinis nobilibus
                        invenitur. Hac quidem dilectione et eorum principatus et totius urbis
                        magnificentia duos bonos tubetas, duosque tibicines, quos dicunt pipharos,
                        unum depictorem, unum mareschalcum equos ferripedantem, unum artificem, unum
                        loricarum magistrum, unum balistas facientem, unum barbitonsorem, unum
                        funificem, et alios multos artifices stipendio communi retinent; <sic resp="#Q112508227">tam et
                            si</sic> alii eiusmodi mecanici artifactores Ragusii commorentur,
                        qui privatis solutionibus vivunt, licet non aeque commode ac priores quibus
                        preter <milestone unit="page" n="137"/> communes pecunias licitum est et
                        privatas recipere. Sicque urbs Ragusina artificium operibus copia magna
                        exuberat, de quibus sat dixisse videor.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="10" xml:id="situs.l4.c10">
                    <head>De hiis, quae communitas Ragusina servat, cum illustrissimus rex Hungariae
                        moritur, et etiam in novi electione. Capitulo <num>X</num>.</head>
                    <p>Dignum fuisset post pertinacem Ragusinorum fidelitatem collocasse
                        commendabilem eorundem morem, quem servant diligenter cum quis eorum dominus
                        rex Hungariae moritur, et alter defuncti loco rex legitime eligitur et
                        creatur. Sed armandi celeritas adversum predones maritimos, medicorum ac
                        docentium adolescentes digna commemoratio, et artificium utilissima provisio
                        meum scribendi proponitum paulisper distraxerunt, unde tam et si prius
                        dicendum hac de re fuerit, tamen acquiescet hoc in loco reponi; nec mihi
                        idcirco subirascetur, dumtaxat sua commendatione non careat. Sed quoniam
                        novi regis electio fieri non consuevit, nisi altero iam mortuo, primo
                        sciendum est, quod cum Ragusinis firmiter constat regem Hungariae ipsorum
                        dominum <milestone unit="page" n="138"/> periisse, omnes lugubre vestiunt,
                        prohibetur tubarum et tibiarum sonus, <sic resp="#Q112508227">quo ad</sic> novus rex creatur,
                        vel saltim duobus mensibus. Fiunt in ecclesia cathedrali ipsius exequiae
                        funerales sumptibus non parvis communitatis. Nam eliguntur tres nobiles,
                        quibus cura eius rei et expensa committitur. Hii diligenti studio in medio
                        templis tabernaculum coopertum veluto altum parant, quod in longitudine et
                        latitudine universum cereis ardentibus illuminatur, similiter et totus
                        chorus desuper. Statuunt item per latitudinem trabes cum cereis accensis.
                        Sed sub tabernaculo aptatur discus in formam et locum barrę, ubi stat corona
                        aurea, ensis regalis, et caetera regiae maiestatis insignia; invitantque
                        oratores, qui infra missam funeralem, quam celebrat urbis presul, vitam,
                        mores et gesta principis defuncti enumerat et collaudant. Accedunt omnes
                        mendicantes et monaci, qui cum canonicis et sacerdotibus omni officio illi
                        divino intersunt; omnibus assignantur candellę ardentes sex unciarum
                            <milestone unit="page" n="139"/> quęlibet, nec deficit thuris vapor
                        copiosus. Haec omnia cum parata sunt, ad templum concurrunt, et Senatus
                        mandato veniunt dominus rector, et caeteri omnes nobiles, qui senatum
                        ingrediuntur bini quidem. Nam coram atrio ad sonum campanae magnae
                        congregantur omnes cum vestibus nigris, hoc statuto ut nemini liceat inde
                        abire, nisi completa absolutione, quae fit a domino archiepiscopo, sed hos
                        praeter nobiles alii fere cuncti cives utriusque sexus pueri, adolescentes,
                        iuvenes, viri et matronae, et senes denique adsunt; nec aperiuntur
                        apothecae, nisi post prandium, cum stetur usque ad tardam horam meridiei in
                        exequiis venerandis, commoventur porro animi satis atque etiam satis
                        compassione; nec fuit dimittenda oblatio pecunialis, quam singuli sacerdotes
                        eo die pro defuncto rege celebrantes recipiunt de bonis communis. Cuique
                        enim propria prebetur oblatio, cuius auxilio ipso die vitam nutrit; diceres
                        rem devotam et summę fidelitatis ac sinceri amoris prestans et firmum
                        iuditium. Huius rei testes multi dici et enumerari <milestone unit="page" n="140"/>
                        <sic resp="#Q112508227">possent</sic>, sed ne longius pergam, me verum testem offero, qui id
                        bis fieri vidi, primum pro morte serenissimi olim imperatoris Sigismundi ac
                        Hungarię et Boemiae regis illustrissimi, cui defuncto <date when="1437-12-08">Decembris die <num>VIII</num>.
                        annis Domini <num>MCCCCXXXVII</num>.</date> in Posonio Ragusini exequias celebrarunt <date when="1438-01-20">die <num>XX</num>.
                        Januarii <num>MCCCCXXXVIII</num></date>. Secundo pro serenissimi principis Alberti morte
                        Romanorum, Hungariae et Boemiae regis illustrissimi, et Austriae ducis
                        inclyti, qui cum exterminio imphandorum Teucrorum invigilaret, diem suum
                        clausit extremum <date when="1439-10-27">Octobris die <num>XXVII</num> in <num>MCCCCXXXIX</num></date>. Huius venerandissimę
                        exequiae aequa priori expensa, sed meo et aliorum multorum iudicio primis
                        ordine superiores, quo ad astantium prudentia factum fuit celebrate fuerunt
                        <date when="1439-12-07">die <num>VII</num>. Decembris eiusdem millesimi</date>, quarum utrisque interfui, et post
                        orationem cuiusdam magistri Blasii sacrae paginae doctoris ordinis
                        prędicatorum rogatus ego cum totius <milestone unit="page" n="141"/> Senatu
                        <sic resp="#Q112508227">plano</sic> consensu et ardenti me audiendi desiderio peroravi.
                        Haec sunt, quae in funeribus regalibus servant. At cum novus rex eligitur,
                        creatur et coronatur, audiuntur campanę festivae, deponuntur lugubres
                        vestes, pulsantur tubae et tibiae. Fiunt processiones per urbem universam
                        solemnes, lętatur omnis populus, dantur dona novum vera fide ferenti illi
                        videlicet, qui regales litteras primum attulerit. Eliguntur et mittuntur
                        legati ad novi regis sacram maiestatem cum muneribus et tributo,
                        <sic resp="#Q112508227">duntaxat</sic> debeant; qui nomine totius Senatus Ragusini
                        privilegiorum et pactorum atque gratiarum confirmationem petunt, et
                        fidelitatem constantissimam et obedientiam perpetuam suae sacrae maiestati
                        spondentes, profitentesque clementissime consecuntur. Quae omnia
                        solertissime facta oculis meis conspexi, cum electus, creatus et coronatus
                        fuit ipse serenissimus rex Albertus, de cuius obitu prior facta est mentio.
                        Habuit, qui litteram regalem presentavit, multa dona <milestone unit="page" n="142"/> et singulares honores, sed presertim auri ducatos centum.
                        Legati fuerunt Johannes de Gondola vir quidem annosus, Michael Marini de
                        Restis, et Jacobus de Georgiis, qui munera pulcra et tributum debitum
                        ferentes, quęque voluerunt, benignius impetrarunt, quinimo militiae honore
                        si assensissent, ipse illustrissimus rex libenti animo Prage donasset
                        eosdem, qui incredibili fere amoris affectu recepti ab eo, et visi ac
                        decorati fuerunt, nec immerito, cum fidelissimorum suorum legatione
                        potirentur de quo satis dictum sit.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="11" xml:id="situs.l4.c11">
                    <head>De munificentia communis Ragusii ut venerentur forenses largitione.
                        Capitulo <num>XI</num>.</head>
                    <p>Sed quis tacebit principatus Ragusini munificentiam laudabilem apud caeteras
                        nationes inusitatam? Quis illam liberalitatem non admirabitur? Cum enim mari
                        et terra quotidie transeundo adveniant multi notabiles, et interdum
                        principes, in eorum quemlibet hac liberalitate et munificentia utuntur
                        regimini praesidentes. Nam iuxta adventitii conditionem ei rerum
                        comestibilium, quae per id tempus exiguntur donum commune largiuntur sive
                        fuerit Venetus nobilis <milestone unit="page" n="143"/> (cuique enim Veneto
                        nobili singulari studio donant, cum Ragusium tangit transiens) sive
                        Francigena, sive Gręcus, sive Sclavus, sive cardinalis, sive alter quivis
                        pręlatus, aut etiam rex vel marchio, vel aliquis princeps, pertranseunt
                        <sic resp="#Q112508227">nanque</sic> interdum pręlati, reges, duces, et marchiones, et alii
                        multi christianorum principes, domini et barones, militesque ituri Jerusalem
                        ad Sanctum Domini nostri Sepulcrum. Nullus eiusmodi conditionis vir sine
                        munere Ragusio abit. Vidi ego reverendissimum dominum cardinalem Cypri,
                        marchionem illustrem Brandiborghi, excelsum unum ducem Austriae, et multos
                        alios prelatos, et principes, barones, milites et viros suorum locorum
                        famosos transeuntes non quidem uno tempore, quorum cuique tam ampla tam
                        pulcra tam sumptuosa data sunt munera, quibus in maximam admirationem omnes
                        id cernentes considerantesque et in stuporem adducuntur. Sed quid dicam de
                        Sclavis nuntiis quidem dominorum circumstantium? Quorum quisque, tametsi
                        saepius in anno <milestone unit="page" n="144"/> veniant, amplissimo dono
                        decoratur, nec tantum eis fiunt victus expensę, verum illis abeuntibus de
                        bonis errarii gratis tribuuntur, panni, aromata trita, piper solidum, et
                        confectiones, quo secum deferant. Hiis presertim civitas Ragusina quaedam
                        extat fertilis vinea, cuius fructus colligunt omni tempore, cum gratum eis
                        est. Hac munificentia multas adipiscuntur commoditates, et urbis bonam famam
                        Ragusini. Nam liberalitate et iustitia precipue amantur, laudantur homines
                        et quadam reverentia ab omnibus, et ubique excoluntur et venerantur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="12" xml:id="situs.l4.c12">
                    <head>De tutoribus qui fiunt pupillis et conservatoribus rerum advenarum
                        morientium Ragusii. <abbr>C.</abbr> <num>XII</num>.</head>
                    <p>Pupillorum orfanorum atque delirantium cura singularis Ragusinorum silentio
                        pretereunda non est, cum pietatem, sanctimoniamet rem laudabilem sapiat. Nam
                        si qui remanserint patribus orbi vel utroque parente, nec sint etate
                            <milestone unit="page" n="145"/> maturi, aut etiam si quis lascive
                        antiquorum suorum bona et indigne consummere iudicantur, et si quis vel
                        infirmitate aut senio deliraret, non habens fideles dispensatores suorum
                        bonorum, illis aut illi quamprimum Senatus minor tutores constituit, qui
                        bonam curam habeant bonorum sibi commissorum, nec posunt electi tutores
                        renuere, nisi solverint iperpera <num>XXV</num> pro pęna. Pro utilitate vero pupillorum
                        et aliorum, quibus tutores instituunt, communitas, quanquam non egeat,
                        illorum pecunias in se recipit, tribuens portionem seu lucrum quinque pro
                        centum annuatim, et cum fuerint adulti, si voluerint eis restituuntur numero
                        omnes eorum pecuniae, quod summe laudandum iudico. Sicque, si contingat
                        quemvis advenam intestatum mori, illico Senatus minor aliquos conservatores
                        fideles bonorum defuncti constituit, qui ea conservat, dum haeres illius aut
                        venerit, aut nuntium pro illis accipiendis miserit. Tenentur autem, qui
                        tutores aut conservatores fuerint, omnium bonorum sibi commisorum
                        inventarium <milestone unit="page" n="146"/> regimini presentare, cum non
                        valeant de illis quicquam pertractare, nisi quantum eis fuerit ab Senatu
                        concessum. Hic modus si in multis Italicis urbibus servaretur, multi quidem
                        qui paupertate gravantur, opibus exundarent. Hoc igitur pacto utilitati
                        civium invigilant. </p>
                </div>
                <div type="caput" n="13" xml:id="situs.l4.c13">
                    <head>De laudabili provisione, quae fit tempore pestis invalescentis, et fuga
                        fere omnium. <abbr>Cap.</abbr> <num>XIII</num>.</head>
                    <p>Quoniam vero accidit interdum pestem epidimiae per officiales cazamorte non
                        posse illorum auctoritate ex urbe depelli, laudabilissimus Ragusinorum mos
                        est, statim omnes pueros adolescentes iuvenesque utriusque sexus ab urbe
                        removere. Hii enim infectioni aptiores videntur, et sunt. Et demum ne tota
                        urbs pereat, cumque nullum epidimię salubrius remedium ipsa fuga inveniatur
                        iuxta medicorum sententiam, qui aiunt; fuge cito longe et tarde revertere;
                        decernunt quasdam novas leges nonnullis nobilibus, qui stipendio communi
                        conducti remanent toto tempore cladis urbem et rempublicam gubernaturi.
                            <milestone unit="page" n="147"/> Habent equidem arbitrium et
                        auctoritatem totius Generalis consilii, artatam tamen multis novis decretis.
                        Illis ergo commissa republica caeteri eunt ad loca saniora, qui proxima, qui
                        remota. Remanentes abire non possunt pęna capitis et omnium suorum bonorum;
                        conducuntque homines custodientes ianuas, muros et plateam civitatis
                        provisione communi. Si quid grave aut periculosum reipublicae accidat,
                        illico nobiles, et plebei qui extra sunt, ad portum conveniunt, providentes
                        oportunis negotiis, et re ipsa poscente capitis abiecto periculo
                        ingrediuntur, et datis ordinibus recedunt. Cum autem possunt exterius
                        providere, cladi se non exponunt, et sapienter; quod, ut maxime clareat,
                        quid acciderit in peste, quę viguit <date when="1438">annis Domini <num>MCCCCXXXVII</num>.</date> describam
                        latius, <sic resp="#Q112508227">quanquam</sic> id tetigerim, cum de dispositione aeris locutus
                        sum. Eo tempore decem nobiles gubernaturi civitatem remanserunt, quorum
                        novem infra quindenam periere morbo. Supervixit autem inter eos senior
                        quidam nobilis aetatis annorum <num>LXXXIII</num>. <milestone unit="page" n="148"/>
                        vocatus Marinus de Restis, vir quidem fidelis, prudens, boni consilii,
                        vigilans saluti reipublicae, amator forensium, christicola catholicus, et
                        optimus civis; defuncta tamen illius coniuge, plebei stipendio urbem
                        custodientes pari casu morbi omnes fere ceciderunt, sicque civitas destituta
                        videbatur, quae res acerrima hiis, qui foris erant, nobilibus patefacta
                        eosdem coegit consilium in Malfo et Daxa convocare, ubi statuti sunt tres
                        nobiles scilicet Zupanus de Bona cum duobus, amator recti et honesti, qui
                        mille homines stipendiarios manere iusserunt extra urbis moenia, ut urbem
                        utrinque super montem custodirent; duę naves quęlibet cum centum bellantibus
                        ante catenam seu portum ancoris tenebantur, cum hiis duę biremes armatę, et
                        aliqua barcosia per mare urbem circuibant; preter haec omnia singulo die
                        accedebant tres nobiles quilibet scilicet cum cimba eius sex aut octo nautis
                        armata, habentesque certam provisionem, ante catenam portus commorabantur,
                        intus solo <milestone unit="page" n="149"/> illo laudabili sene totam urbem
                        indefesse gubernante. Illi tamen semper petenti additi sunt iam remoto morbo
                        sed respuentibus civibus ita celeriter reverti alii quidam nobiles, qui una
                        cum eo principabantur, et rempublicam gubernarunt, donec universitas
                        nobilium introivit. Istis igitur modis, et salutaribus remediis et
                        provisionibus hactenus sese, urbem et libertatis dulcedinem laudabiliter
                        servarunt, et a peste tutati sunt. Ea autem omnia tum vidi tum etiam audivi;
                        meoque iudicio salubrius, illis novem defunctis, saluti et securitati
                        conservationique urbis provisum fuit, quam ante. Verum nunc alias leges,
                        alias provisiones, et multa decreta perpetuo hiis casibus observanda, ut
                        audio, statuerunt, quae ad decimum principatum perpetuum deinceps
                        spectabunt, nec hic ea fuerunt inserenda, quoniam de hiis tantum nunc
                        loquor, quae consuetudine et non statuto perpetuo servantur. Consideret modo
                        velim quisquis duxerit hęc omnia diligenter advertenda, et necessario
                            <milestone unit="page" n="150"/> asserat, oportet nil hac in re
                        consultius fieri posse. </p>
                </div>
                <div type="caput" n="14" xml:id="situs.l4.c14">
                    <head>De modestia Minoris consilii et rectoris, cum audiunt virum gravem. Capite
                        <num>XIIII</num>.</head>
                    <p>Arrogantię crimen summa cura vitare, et humanitatis ac modestię specimen et
                        amęnum speculum omnibus viribus amplecti, sapientum sententia et natura duce
                        non decet modo principantes, verum summopere et grandi vigilantia oportet.
                        Illa enim odium, iram, idnignationem, inimicitias, lites, discrimina,
                        infamiam, contemptum, et omnia denique mala in suos possessores tumidos et
                        veneficos sine cunctatione et dubio convertit et accumulat. Mansuetudo autem
                        et modestia animos hominum ad se allicit, iratos placat, amorem inducit,
                        reverentiam trahit, inimicitia ammovet, lites sedat, discrimina frangit,
                        famam bonam vendicat, honore precipuo decoratur, et illarum sectatores
                        singuli laudant, colunt, et omnibus bonis dignos ubique prędicant. Ragusinus
                        itaque Minor <milestone unit="page" n="151"/> Senatus illa animadvertens
                        raro quenquam virum gravem, utpote doctorem aut alicuius principis legatum,
                        nisi prius rectore innuente sederit apud rectorem, consuevit audire, aut ei
                        responsa prębere, quo effectibus eorum humanitatem ostendant, et foris
                        animorum moderationem ostentet, cognoscaturque illos errare, qui Ragusinos
                        superbos prędicant. Itidem laudabiliter servat ipse dominus rector, cum
                        solus sedet, cuius etiam tanta est urbanitas, ut cuique seu nobili seu
                        mercatori seu forensi, qui transiens digne eundem reverentia caputei capitis
                        et oris salute veneratur, pari officio benigne correspondeat, quod profecto
                        mansuetudinis clarissimum exemplar iudico. </p>
                </div>
                <div type="caput" n="15" xml:id="situs.l4.c15">
                    <head>Quo pacto pacem suam servant et imperium suum servant Ragusei sine bello.
                        <abbr>Cap.</abbr> <num>XV</num>.</head>
                    <p>Et ut aliquando principatus politici Ragusini laudabiles consuetudines
                        concludam, omnium prestantissimam postremo reservavi. Cum enim pace et
                        concordia interiori et extrinseca nil magis <milestone unit="page" n="152"/>
                        regna, urbes et oppida augeat, conservet, et tutatur, ampliorique copia
                        multiplicet opes communes et privatas, presertim in urbibus mercaturae
                        deditis. Cunque exitus seu finis belli pax ipsa probetur, quam ut homines
                        habere queant, sępius arma movent, omni studio, omni cura et omni
                        solicitudine vigilant Ragusini pacem et concordiam cum omnibus tenere,
                        laborantes, quo adpossunt, ingenio, pecuniis et
                        patientia, ne ad bellum et dissensionem deveniatur. Salubrius profecto recte
                        arbitrantur, quoquo modo sit pacem habitam servare, quam fractam et iniuriis
                        damnisque lacessitam reposcere. Nam cum Ragusinis confines existant quidam
                        Bosnenses domini dicti vaivodę idest duces (quoniam Ragusina Respublica
                        opulentissima scitur) interdum eorum aliquis vel malitia, vel superbia, vel
                        fatuitate, vel potius pecuniarum amara cupiditate dissidium, et pacis
                        corruptelam appetere videtur (eiusmodi enim homines <milestone unit="page" n="153"/> appetitui magis quam rationi servientes subserviunt) quod cum
                        pululare sentiunt, illico antiqua eorum consuetudine modos omnes vias
                        quasque et cautiones cum eorum consiliis Minori et Rogatorum Maiorique si
                        opus est, adhibent, ut illius appetitum sedent, turbationem suam abducant,
                        et tranquillum efficiant, et omne scandalum ammoveant. Mittunt legatos, qui
                        bonis verbis persuadendo, muneribusque largiendo tum illi turbato tum
                        consiliariis, quibus planius credere videtur, animum placant, appetitum
                        temperant, et pacem atque amicitiam corroborant. O laudabilem morem, qui
                        utinam a principibus et dominiis ac communitatibus Italicis servaretur. Non
                        equidem tantis Italia tribulationibus foret afflicta. Id a Ragusinis cum
                        antea fieri audisse, postea opere factum cognovi, presertim cum quodam
                        potenti domino vaivoda Stephano, qui satis et plusquam satis palam
                        minabatur, et iam pene copias paraverat adversum <milestone unit="page" n="154"/> eos ipsos, qui prescriptis modis in tantum illius appetitum
                        quietarunt, ut nil novitatis secutum sit; qua laudabili quiete firmata,
                        cuncti forenses Itali in admirationem adducti fuerunt. Huic aliam non
                        inferiorem addere dignissimum iudicavi. Hęc est illa qua cum pace et
                        tranquillitate nullis armis, nulla demum violentia aut fraude populos et
                        regiones dominorum circunstantium suo subdunt dominio, illis quidem dominis
                        dantibus et volentibus. Nam cęteris nationibus fere omnibus bello, potentia,
                        ferro, armis et fraudibus earum imperia augere laborantibus, hęc communitas
                        Ragusina pacifice et amice suam iurisdictionem <sic resp="#Q112508227">ampliarunt</sic>.
                        Emerunt siquidem Canalia, Terras Novas, Slanum et alia multa loca sumptibus
                        communis errarii, diviseruntque eorum locorum possessiones nobilibus et
                        plebeis, cuique portionem condignam assignando; et huiusmodi possessiones,
                        et quae sunt in Puncta Stagni, nulla causa vendi possunt, nisi ut filiae
                            <milestone unit="page" n="155"/> nubant, et tamen est necesse, ut
                        habeatur gratia specialis a Consilio maiori. Queret forte quis, quare illi
                        domini vendunt? Respondebo, amore et benevolentia magna et longa quam cum
                        eis servant omni tempore Ragusini nobiles. Et merito eis complacere
                        nituntur, et debent, cum in omni eventu cuiusvis infortunii, dum non agatur
                        adversum salutem Reipublicae Ragusinae, urbs ipsa sit illorum cuique portus
                        tranquillissimus, tutissimus, et requies certissima. Qui enim in civitate
                        habitat, vim aut inimicos<emph> </emph>non timet, secure vivit, et sine
                        capitis aut rerum periculo; etiam inimicum suum, si fuerit in urbe, oculis
                        intuetur. Unde apud Sclavos proverbium exortum audivi; illos asserere: cum
                        lepus, quem insecuntur venando, locum tutum ingreditur, Ragusium ivit. Verum
                        si quis alteri pecuniae debitor fuerit, creditore ius suum petente et
                        consequente, francus non est, quinimo cogitur, ut creditori solvat, sicut
                        dignum et iustum est. Nolunt enim suam urbem aut esse, aut dici refugium
                            <milestone unit="page" n="156"/> seu speluncam latronum, at potius domum
                        iustitiae, et fontem rectitudinis et aequitatis. Nam ubi iustitia deest, diu
                        durari non potest; possem plures alias laudabiles consuetudines regiminis
                        Ragusini describere, quae satis declararent, eos et bello et pace optimis
                        moribus fungi. Sed quoniam etiam preter meam opinionem libellus iste
                        plurimum excrevit, hii mores communiter descripti velim sufficiant, quorum
                        intuitu et firma observantia perpetuas laudes sibi vendicant patres
                        Epidaurii. Sequitur, ut pauca dicam de consuetudinibus coniugalis et funerum
                        et aliarum quarundam rerum, quae paucae sed laudabiles erunt et
                    videbuntur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="16" xml:id="situs.l4.c16">
                    <head>De laudabili more nobilium, qui nec assummunt uxores plebeas, nec plebeis
                        nobiles tradunt. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVI</num>.</head>
                    <p>Consuetudo antiquissima Ragusinorum pertinaciter cum summa virtute observata,
                        atque nunc servatur, et dum Ragusium regnaverit, observanda circa rem
                        uxoriam seu copulam coniugalem, <milestone unit="page" n="157"/> quae
                        matrimonium aut coniugium dicitur, apud omnes sanę mentis viros et rerum
                        naturam considerantes similitudinemque morum inter coniuges requisitam
                        amplissimis laudibus extollitur et commendat? Nam cum in uxore deligenda
                        mores, ętas, genus, forma, et opes ea de re scribentium sententia spectari
                        debeant, quae inter genus proavorum, a quo mores <sic resp="#Q112508227">plerunque</sic> trahi
                        videmus, maxime considerare oportet, indignum prorsus iudicant Ragusini
                        nobiles se foeminis ignobilibus matrimonio copulare, aut nobiles dominas
                        viris non claris coniungi. Nec inventum est usque in hoc tempus, quempiam
                        nobilem Ragusinum sponte plebeiam in uxorem, aut matronam proavis claram
                        plebeium hominem in maritum vel illius forma vel opibus, vel quavis
                        dignitate delegisse, quod equidem commendatione dignissimum est. Cum enim
                        solertissima cura, pax et concordia et morum proportionata similitudo viri
                        et uxoris sit perquirenda, nonne saepius rixe et lites ob parentum
                            <milestone unit="page" n="158"/> nobilitatem aut ignobilitatem inter
                        coniuges oriuntur, si presertim uxor ignobilis et maritus vir clarus
                        existat, et econverso; unde dicitur: vis recte nubere, nube pari.
                        <sic resp="#Q112508227">Nunne</sic> si quispiam avaritia vel corporis pulchritudine aut qua alia
                        ratione uxorem ignobilem duxerit, filiis a se gignendis dedecus et pudorem
                        comperiat? Qui<emph> </emph>si recte proverbio dici cognoscimus, tales
                        futuros filios qualem uxorem delegeris, quis dubitabit, filios matre
                        ignobili, a proavorum meritis degenerare? Semina nanque bonitatis vel
                        malitiae maximam partem terrae vel sterilitate aut fęcunditate, ubi iacta
                        fuerint, sibi vendicant. Adde, quod maxime dissentiunt clarorum et
                        ignobilium mores, victus, honestas, pudicitia, et cętera talium. Cumque
                        expertissimum sit, infantium naturam a bonitate nutricum lactantium amplam
                        dependentiam habere, quid in eis fieri credendum est, cum difformi materno
                        in utero concipiuntur, et nutriuntur? Quare concludere licet, eum morem
                        Ragusinorum, <milestone unit="page" n="159"/> quo filii ad virtutem merito
                        incitantur claritate proavorum patrum et matrum et rixarum causa removetur,
                        ab omnibus viris gravissimis singularem et precipuam commendationem
                        promereri. Coniunguntur tamen matrimonio mulieribus nobilibus aliarum urbium
                        ut Durachii, Catari, Spalati, Jadre, Tragurii et cęterarum civitatum nobiles
                        Ragusini, qui illarum urbium viris claris et nobilibus eorum filias et
                        sorores nuptiis legitime nectunt. Conviviis proinde et nuptiarum gaudiis
                        nobilium non intersunt plebei, exceptis salariatis, qui cum eorum uxoribus
                        sive advenis sive terrigenis ut plurimum sponsas comitantur, eodemque
                        officio plebeiorum nuptiis non adsunt nobiles. Servatur autem hic ritus in
                        matrimoniis seu affinitatibus contrahendis. Nullo pacto quis iuvenis aliquam
                        sibi in uxorem tribui postularet, ne rubens excluderetur. Qui igitur filias
                        aut sorores nubiles habuerint, hii generos vel leviros seu sororios
                        expostulant, et alicuius medio <milestone unit="page" n="160"/> affinitatem
                        confirmant. Biennio, vel triennio, vel interdum quadriennio, seu etiam
                        quinquennio sponsus ac sponsa iurati permanent, maxime ob immaturam uxoris
                        ętatem. Nam cum sunt decem vel undecim annorum aut <num>XII</num>. iurantur et
                        promittuntur, marito autem sociantur anno quintodecimo vel sextodecimo, et
                        inde supra. Datur sępenumero sponso pridem dotalis pecunia vel tota vel
                        ipsius pars, quacum mercaturę vacat, et eius opes augere laborat, licet
                        interdum aliquibus longe secus eveniat: dum iurati vivunt, raro sponsus suis
                        oculis sponsam intuetur, tametsi in domo soceri sępius convivetur, et illud
                        adeat. Sic enim moris est<emph> </emph>tam nobiles apud quam populares, qui
                        eos ut magistros et dominos imitantur.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="17" xml:id="situs.l4.c17">
                    <head>De cerimoniis quae servantur quando traducitur uxor. Capitulo <num>XVII</num>.</head>
                    <p>Postquam dictum est et de genere uxoris, quod attentissimo spiritu querunt
                        Ragusini <milestone unit="page" n="161"/> nobiles, relictis aliis, quae
                        exiguntur in uxore, de modo eam traducendi dicere constitui, qui est iste.
                        Octo diebus priusquam traducatur, sacrista Sanctae Mariae post Evangelium
                        decantatum ex pulpito alta et clara voce nunciat populo, talem virum octava
                        die sequenti uxorem ducturum talem dominam, nominans utriusque nomina et
                        cognationem; quod quippe laudabiliter et catholice servatur, ut quicunque
                        scierit aliquid obstare, quominus fieri possint legitimę nuptiae id
                        manifestare festinet; dicunt autem illum diem nuptiarum fermentum, quoniam
                        eo die fermentum pinsant, ex quo panis nuptiarum conficitur, tuncque sponsus
                        festat, et suis consanguineis epulas et convivium prebet. Antiqua
                        consuetudine die fermenti sponsus omnibus fere nobilibus, si nobilis fuerit,
                        et medicis, magistro scolarum, cancellariis omnibus, et rationato solebat
                        unius tartarę quartam partem, et vini duas fialas munifice delegare, quinta
                        vero die sequenti <milestone unit="page" n="162"/> vel etiam octava cuilibet
                        nominatorum unam galinam elixam, carnes suinas congelatas, et vinum pari
                        vice. At nunc perpauci id servant, nisi fuerint predivites. Caeteri enim nec
                        omnibus mittunt, nec bis elargiuntur. Postergant equidem presertim plures
                        salariatorum, qui literas profitentur, et tantum unum donum transmittunt.
                        Qua in re videor videre, quod sicut homine senescente avaritia iuvenescit,
                        ita etiam sublimiore illo ratione status reipublicae, miseriam magis
                        excolat. Nam tametsi primus mos foret sumptuosior, et prodigalitati
                        propinquus, secundus vero moderatior, et forte consultior, et liberalitati
                        vicinus; indignum tamen est literarii ordinis viros postponere. Huius rei
                        testes sunt multi salariati et ego, qui simul id sumus experti, et in dies
                        actu ipso experimur. Mane traductionis accedit unus ex notariis communitatis
                        cum duobus testibus sponsam interrogatum, an in talem virum ut in suum
                        legitimum sponsum consentiat, quae quidem, <milestone unit="page" n="163"/>
                        ut moris est sponsarum, vel voce demissa vel inclinato capite, quod interdum
                        ab astantibus matronis manibus capiti sponsę appositis curvatur, assensum
                        prebet; deinde accedit sponsus pręcedente uno puerulo, qui cereum accensum
                        manibus gerit, et eam annulo aureo desponsat, nullo penitus salvete facto;
                        nisi voce depressissima. Apponitur autem sponsae capiti scilicet corona
                        argentea auro tecta, et lapidibus preciosis ornata in signum virginitatis,
                        qua ammissa per copulam carnalem deponitur corona, qua nisi virgines
                        coronantur. A tergo autem pendet quoddam palium siricum diversorum colorum,
                        quod antiquitus stragula vestis dicebat, id quadam catinula argentea
                        nectitur, ubi tenet dexteram manum chirotheca coopertum. Levam vero sub
                        veste nudam celat. Quidam adolescentuli, et iuvenes, ac matronę et virgines
                        nobiles ex parte sponsi tubis et tibiis sonantibus mittuntur, ut sponsam
                        conducant, dominae vero sanguine sponso coniunctiores sponsę <milestone unit="page" n="164"/> capiti, hoc est super illa corona, coronulas seu
                        serica apponunt, et eam osculantur, quae cum e domo patris itura est,
                        benedictionem Abrahe Isaac et Jacob audit prius a sacerdote patre animarum
                        eius domus, deinde ab avo, si avus est, postea a patre vel patruo deinde ab
                        avia si fuerit, et demum a matre, vel matertera. Incedit autem media duarum
                        matronarum sanguine sibi vinctarum, quas babizas vocant, hę enim eam docent,
                        quae tunc servanda sunt, in lectum collocant, et de mane illam exurgunt.
                        Quędam pedisequa suę vestis, quae guarnazonum antiquitus vocabatur, caudam
                        longam, faciem pene usque ad terram inclinata, id est cernua brachiis
                        defert. Ea nanque cauda tunc brachio a sponsa geri nequit, nec esset decens,
                        ut ferretur. Omnes, qui aut quae partem sponsi decorant, precedunt, et hii
                        hęque epulas paratas edunt nuptiarum; sponsam et eius parentes decorantes
                        secuntur, et ieiuni ieiunęque domos proprias repetunt.</p>
                    <milestone unit="page" n="165"/>
                    <p>Avus aut pater sive patruus sponsae seu eius propinquior eam medius duorum
                        veneratiorum sociat usque ad iannuam sponsi, et cum perduxit eam in tutum
                        portum revertitur. Cum receditur a domo paterna, itur ad ecclesiam Sanctae
                        Mariae, ubi sponsa apud altare maius missam audit genibus flexis, offertque
                        ducatum unum et quenque infra sacerdoti celebranti. Sponsa, dum it ad
                        coniugem, sępius gradus sistit inclinato capite modestissime salutans, qui
                        eam speculantur. Solebat ei mel dari esum ad ianuam sponsi et butyrum, ut
                        sciret eligere bonum, et reprobare malum; eratque in ingressu ianuę vas
                        plenum lacte aut aqua superposito lacte, quod sponsa cum pede ingrediens
                        effundebat, ut indicaret a se in ędem ferri bonorum temporalium copiam;
                        dabatur et sibi in limine cereus ardens, quem ferebat ipsa usque ad locum
                        suae sedis. Nunc autem pauci servant eas cerimonias, quae gentilitatem
                        sapiunt. In convivio non comedit sponsa, quoniam prius in domo paterna bonis
                        cibis <milestone unit="page" n="166"/> et postea in camera reficitur. Die
                        traductionis adsunt nuptiis amici et necessarii seu consanguinei sponsi. At
                        altera die accedunt pater et mater et cęteri consanguinei sponsę, ibique
                        convivantur animadvertentes, quid nocte precedenti actum sit de filia, an
                        scilicet salva sit. Octava vero die accersitur ad aedem parentum, qui
                        prestans convivium et sumptuosum efficiunt. Credo per id tempus abunde
                        sponsi et eius domus conditiones laboret enarare suis parentibus; datur item
                        ipsi colus depicta cum lana alba et rubea, et fusi, et digitarium argenteum
                        pro suendo, ut frustra tempus non exponat, imo filet perornate, et suat
                        aliquando. Haec omnia servant adhuc populares suo modo. Si quis eum ordinem
                        recte consideravit, in ipso cognoscet honestatem, venustatem, solatium,
                        gaudium, et festivitatem, atque nuptias admodum sumptuosas, de quibus
                        dixisse sufficiat. Si addidero viduum viduam ducere in crepusculo ommissis
                        prioribus <milestone unit="page" n="167"/> solemnitatibus, sed si viduus
                        virginem traduxerit, cerimonie omnes servantur excepto uno. Nam tubarum
                        sonus non precedit eos, qui ex parte sponsi pręeunt, sed solum sponsam et
                        suos; si vero vidua a non viduo ducatur, servantur priora excepta corona
                        virginitatis, et ad missam accessu.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="18" xml:id="situs.l4.c18">
                    <head>De opere pietatis sociandi et venerandi corpora defunctorum. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVIII</num>.</head>
                    <p>A nuptiis ad opus et morem pium defunctos humandos comitandi congruus et
                        decens est transitus. Nam proverbio dicitur, in nuptiis et funere amicos
                        dignosci, quod sibi id velle videtur eos, qui sincere amicantur, prosperis
                        gaudere, et adversis ac se ipsum et ultra tristari. Cadaver Ragusinum
                        nobilis viri vel mulieris non pestiferum (nam id a paucis sociatur) et
                        destitutos mares socians veneratur dominus rector cum fere omnibus
                        nobilibus, quos prosequuntur cives et mercatores plebei, et plurimi
                        artifices. Matronae nobiles matronas et virgines plorantes capillis per
                        humeros <milestone unit="page" n="168"/> sparsis, sociant, tenent, et
                        ortantur. Ferunt autem feretrum nobiles ętatis contigue defuncti non quidem
                        humeris at vi manuum. Plorantes mulieres in orbe feretri stant; et incedunt
                        se decapillantes, proiiciuntque capillos super cadaver, cuius manus et
                        faciem sępenumero osculantur, cum illi ipsum deponunt, quo paululum
                        requiescant. Unde sicut sponsę interdum stant in via salutantes, qui ipsas
                        speculantur, sic funus aliquando deponitur, ut id viventes interdum
                        complectantur. Humato ipso, dominus rector cum maribus dolentibus it ad
                        ecclesiam cathedralem, et secum alii nobiles, ibique aut urbis presul aut
                        aliquis frater mendicantium predicans vitam defuncti aut defunctę commendat,
                        et ex parte turbatorum gratias agit. Tunc vero sociantur dolentes omnes
                        usque ad domum, ubi sunt simul comedentes et sedentes usque in tertiam diem,
                        quando post prandium eunt bini ad logiam, ubi sedent aliquandiu. Dominę vero
                        dolentes a mulieribus <milestone unit="page" n="169"/> ad aliam domum
                        seorsum a masculis conducuntur, ubi sit similiter ab aliquo mendicante
                        mortui laudatio et vivorum quaedam exortatio. Ibi sunt pluribus diebus
                        lacrimantes et una convivantes. Sunt quaedam mulierculae inopes doctę
                        quendam modum ploratus, qui non intelligentibus cantus videtur; hę precio
                        accepto funus pręcedunt eum conquęrendi seu plorandi ritum alta voce
                        exprimentes. Haec omnia in funeribus popularium fiunt; excepto quod dominus
                        rector non comitatur, licet alii nonnulli nobiles interdum interesse
                        dignentur, nec itur ad ecclesiam cathedralem, quo in morte nobilium
                        tenditur. Funeribus tamen medicorum, scribanorum, seu cancellariorum, et
                        aliorum salariatorum alicuius precii intersunt dominus rector et cęteri fere
                        omnes nobiles. Haec de pietate Ragusinorum in defunctos breviter perstrinxi,
                        et sat sunt.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="19" xml:id="situs.l4.c19">
                    <head>De reverentia quam caeteris temporibus anni filii et filiae, nepotes et
                        neptes exhibent suis maioribus. <abbr>Cap.</abbr> <num>XVIIII</num>.</head>
                    <milestone unit="page" n="170"/>
                    <p>Scriptum est, honora patrem et matrem, ut sis longevus super terram; et
                        exposcunt boni mores, ut nostros maiores natu veneremur. Hinc Raguseorum mos
                        est laudabilis, ut in festis principalibus filii emancipati, et filiae
                        nuptae, nepotes, neptesque parentibus, patruis, materteris, et aliis
                        necessariis aetate maioribus reverentiam exhibeant singularem; et pacis
                        osculum priusquam pransum accedant. Festa autem principalia intelligo
                        Nativitatem, et Resurrectionem domini Jesu, et eiusmodi.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="20" xml:id="situs.l4.c20">
                    <head>De pedisequis quae matronas sociantes eas pręcedunt in via, cuius
                        contrarium fit in Italia. <abbr>Cap.</abbr> <num>XX</num>.</head>
                    <p>Omnes, qui bonos mores sapiunt, matronis euntibus cedunt, idcirco in Italiae
                        partibus ancillę quae pedisequae appellantur, post earum dominas eunt. At
                        Ragusii cum gens fere omnis (exceptis nobilibus et civibus plebeis
                        divitibus, <milestone unit="page" n="171"/> et artificibus aliquibus, et
                        Italicis qui reverentiam dominabus praebent) sit omnino a bonis moribus
                        aliena, nec advertat, quo pacto incedat, aut currat per urbem, aut cui
                        obviat, aut an quam personam offendat. Matronae omnes Ragusinae et advenae
                        ibidem abitantes famulas premittunt, quae recto nomine pediseque dici
                        nequeunt, cum pedisequa dicatur pedes dominę sequens et pręcedunt hic
                        dominas. Qua in re matronarum prudentiam non possum non laudare; laborant
                        enim pro earum salute. Nam si quis belluę more iens aut currens offensurus
                        esset matronam, primum percutit ancillam, qua percussa, vel ille rusticus
                        matronae cedit motus voce, aut repugnantia famulantis, aut etiam ipsa domina
                        immorigerato illi, ne pari verbere pulsetur, cedere studet, unde alterutro
                        modo salva e manibus rustici evadit.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="21" xml:id="situs.l4.c21">
                    <head>De triplici moneta Ragusina, et modo vendendi comestibilia minutim, qui
                        cedit, et comodus est omnibus, sed maxime pauperibus. <abbr>Cap.</abbr> <num>XXI</num>.</head>
                    <milestone unit="page" n="172"/>
                    <p>Postremo dicere dignissimum iudicavi de triplici moneta Ragusina, et modo quo
                        comestibilia venduntur minutim communi omnium sed maxime pauperum utilitati,
                        et commoditati plurimum serviente. In omni equidem recte ordinata civitate
                        favori et apto victui eorum, qui gravantur inopia, magna solicitudine
                        invigilatur. Nam ipsorum maior est multitudo. Et quia moneta in plures
                        partes divisibilis admodum utilis est et necessaria omnibus, sed
                        <sic resp="#Q112508227">prepue</sic> inopibus. Idcirco Ragusii laudabiliter triplex funditur
                        seu sculpitur vel insignitur moneta; prima et secunda argentea, tertia vero
                        est ramea; prima dicitur grossus valoris trium solidorum Venetorum, in cuius
                        una parte imago est Dei, at in altera Sancti Blasii protectoris urbis. Supra
                        grossum maioris precii nulla est moneta Ragusina, nisi ducatus aureus
                        Venetus, vel alterius dominii. Secunda dicitur medianinum, quia medius
                        grossus est <milestone unit="page" n="173"/> valoris unius solidi cum
                        dimidio Veneti; in huius uno latere sculpta seu impressa cernitur capitis
                        domini Jesu figura, in altero Sancti Blasii. Hę due monetae per universam
                        Bosnam Rassiamque tanquam bonae, ac sunt, expendantur precio et valore
                        Ragusino. Tertia moneta ramea est, quam folarum dicunt; in istius una parte
                        ·R· in altera caput hominis videtur insignitum, ad imaginem antiquarum
                        monetarum ramearum, quas reges seu imperatores Constantinopolis seu Romani
                        antiquitus fundebant, earum nanque grandis abundantia Ragusii esse solebat,
                        et expendebantur. Hac nulla minoris valoris moneta habetur, triginta enim
                        grossum cambiunt, quindecim medianinum, decem autem computantur pro uno
                        solido Veneto. Hac est commodisima omnibus abitantibus Ragusii, et presertim
                        egenis qui dietim emunt res necessarias victui minutim. Nam ut modus
                        laudabilis vendendi comestibilia describatur, habens triginta folaros emet
                        panem, carnes, olera, oleum, vinumque tale, quale cum <milestone unit="page" n="174"/> fuerit vini copia, venduntur equidem omni tempore bona vina,
                        minus bona, et tristia, quodque precio suę bonitatis vel malitiae minutim
                        dico. Quod ut clare pateat. Ecce fit panis venalis quatuor folarorum,
                        carnium castrati libra venditur decem folaris, et interdum duodecim, et
                        similiter agnorum. Bovum autem, hircorum, pecudum, caprarum, et arietum
                        octo, et interdum decem, quarum libram et libras macellatores unicuique
                        vendere consueverunt iuxta emptoris voluntatem. Sed olera ut caules, blites,
                        lactucę, petroselinum, ruta, rucula, salvia, borago, cicorta, radichium,
                        raphani, radices, fęniculi, fronde, floresque, seu semina anetum, rosę,
                        violę, lilia et cętera talia; similiter ceresa, amarena et eiusmodi fructus
                        in fasciculis feruntur, vendunturque a rusticis, illorum autem fasciculorum
                        unusquisque venditur uno folaro; similiter scopę mirteae, unde fit, ut
                        quilibet cuiusvis aetatis olera et tales fructus optime sciaet et possit
                        absque dolo vendentis emere, qui ementi <milestone unit="page" n="175"/>
                        deligendi sibi grata tribuit libertatem. Poma vero et pira recentia et
                        vetera, fabę recentes, ficus, caricę, nuces, avellanę, amigdala et huiusmodi
                        fructus numero minutim venduntur. Potest ergo expendi in aliquo horum
                        fructuum unus folarus. Oleum similiter follaro venditur uno, duobus, tribus
                        et sic ultra; quare saepius mulierculae pauperes in sero emunt oleum uno
                        obulo<note type="editorial" place="foot" n="29" xml:lang="hr" resp="#Q112508227">
                                <emph>Obolus, i, m</emph>. <foreign xml:lang="el">(Όβολός)</foreign> - grčki sitan novac.</note> aut duobus in lucerna, ut noctu vigilent laborando, vel etiam in
                        parapside ut ferculum condant. Sicque lac quoque venditur, et sinapicus
                        sapor, limones, arantia, cucumeri numero veneunt, et quisque unum solum
                        emit, cum appetit. Et ut brevis sim, tanta est hęc commoditas, quanta vix
                        dici, aut excogitari potest, portitoribus rerum eiusmodi edibilium pueris
                        quidem singula vice, qua aliquis eorum ad domum mittitur, unus folarus
                        traditur. Sed num est dimittenda lignorum venditio? Non certe, cum sit
                        comendabilis et fructuosa, lignorum salma interdum multa, interdum pauca
                            <milestone unit="page" n="176"/> secundum vel lignorum copiam, aut aeris
                        temperiem et distemperiem uno grosso emitur, qui est precium, et tribus aut
                        quatuor obulis, qui dantur portitori. Eunt autem ipsi ligniferi onusti
                        humeros lignis per urbem clamantes et quęrentes emptorem, quare inopes non
                        aportet, ut ab operibus suis devient necessitate lignorum. Onerantur autem
                        illi ligniferi more camelorum, qui extenduntur in terram, ut commodo valeat
                        onus apponi, dehinc aliorum auxilio elevantur. Ancillis, quae vitiosissimę
                        sunt, ut recte commemorat Joannes Ravenas, vinum potui non conceditur, nisi
                        in festis Paschalibus et tunc parce. Si qua fugerit a domino, preco publicus
                        eam publice de mandato domini rectoris, qui id iubet, ad preces patroni
                        proclamat, et tunc nemo eam pręsummit retinere. Carceratur et liberatur pro
                        patroni voluntate. Cum datur triticum molendinario, ut farinam adducat,
                        quidam officialis communis triticum ponderat, et demum <milestone unit="page" n="177"/> cum apportatur farina, farinam, quae si fuerit
                        aequivalentis ponderis ad plus deficientibus duabus libris, solvitur
                        molendinario pro quoque stario grossus unus et folari <num>XXIII</num>. Si vero duabus
                        plures librae defecerint; condemnatur duodecim folaris pro qualibet libra
                        ultra duabus, pro quibus nullam pęnam incurrit. Possem plures alias
                        consuetudines describere, sed quoniam principaliores abunde perscripsi,
                        quibus opusculum hoc meum longius quam instituissem, auctum est. Plura nunc
                        scribenda mihi non fuerunt. Sufficiant ergo hęc, quae de laudabilibus
                        consuetudinibus Ragusinis notavi officio meo ad laudem omnipotentis Dei, qui
                        Ragusinis nobilibus et civibus plebeis opes multas sua pietate concessit, et
                        in dies elargitur. Unde omnes, qui possunt, domos magnificas hedificant,
                        vestes sibi et suis dominabus pomposas et honestas sericas et laneas
                        efficiunt, dominarum indumenta lapilis, margaritis preciosis, argento et
                        auro ditissime ornantes.</p>
                    <milestone unit="page" n="178"/>
                    <p>Convivia inter se sumptuosa gaudentes perficere saepius consuescunt, et
                        pauperibus presertim sacerdotibus pie auxiliantur, ut cum eis Deus usque
                        participare dignetur eius summam pietatem et clementiam suęque bonitatis
                        clavum, quo cuncta mirabili ordine regit et conservat.</p>
                </div>
                <div type="caput" n="22" xml:id="situs.l4.c22">
                    <head>Brevis epilogus operis ad inclytum Senatum Ragusinum. <abbr>Cap.</abbr> <num>XXII</num>.</head>
                    <p>Ecce magnifice Senatus Ragusine descriptionem habes situs et aedificiorum,
                        politiae recte a legislatoribus institutae, et laudabilium tuarum
                        consuetudinum fere omnium, et ipsius urbis universę seu plebis tui perpulcri
                        et ornati Ragusii. In qua quęcunque a me redacta aut descripta et dicta
                        sunt, non tui favoris impetrandi ut in principio declaravi cum dictis
                        oblocutorum veritatis sententia respondi. Sed manifestande dignitatis situs,
                        tectorum reipublicae et comendadorum morum civitatis tuę Ragusinę <milestone unit="page" n="179"/> et mei exercitii et ingenii experiendi causa tibi
                        et omnibus bonis et gravibus viris in bonam partem acceptam iri opto, et tua
                        in me benivolentia ac illorum mansuetudine summopere spero, atque confido.
                        Quid tamen cęteri hac de re iudicabunt, nescio at tu, cuius titulo et honore
                        hoc negocium suscepi, certissime scio, id grate accipies, atque collaudabis.
                        Soles enim semper, quod ad tui decus et sempiternam memoriam editur,
                        <sic resp="#Q112508227">iocundissimum</sic> habere, atque laudibus et premiis admodum
                        efferre usque ad astra. Qui si qua in hiis, quae scripsi gravia et erudita
                        inveneris, ea queso glorioso domino Jesu tribuas, cuius ope ingenium
                        excitavi, ut hoc tibi munus conficerem. Hoc itaque meum opusculum, in quo
                        plures menses versatus sum, a me libenter accipies, qui tibi Deo teste
                        rectissime obsecutus sum, et ubicunque deinceps fuero, tuo magnifico statui
                        grata, quę potero, libenti corde efficiam.</p>
                    <closer>
                        <salute>Vale Senatus inclyte.</salute>
                    </closer>
                    <byline>Explicit descriptio Ragusina edita ab eximio artium doctore magistro
                        Philippo de Diversis de Lucca,</byline>
                    <dateline>confecta <date when="1440-01">anno Domini <num>MCCCCXL</num> de mense Januarii</date></dateline>
                    <closer>ad laudem Dei gloriosi. Amen.</closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
