<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="documenta-eccl-sibenic">
            <titleStmt>
                <title>Documenta de ecclesia Sibenicensi a. 1449, versio electronica</title>
                <author ref="gradsibenik">
                    <orgName xml:lang="hr">Grad Šibenik</orgName>
                    <date>1449</date>
                </author>
                
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Vincenzo Miagostovich</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Edidit et editionem electronicam praeparavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent ana="C">Mg:C Verborum 1210</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na <orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
                    Hrvatska.  <date when-iso="2012-02">Veljača 2012</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               <ref type="liber"
                    target="http://www.archive.org/details/inobilieilclerod00miag">I nobili e il clero di Sebenico nel 1449 per la fabbrica della cattedrale
                    documenti editi e annotati da Vincenzo Miagostovich
                    Sebenico: U. Fosco, 1910, s. 51-59</ref>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
                <date from="1449-03" to="1449-05" period="14xx_2_third">1449-03-02 - 1449-05-25</date>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                    <term>1401-1450</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - acta officialia</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2012-08-24</date>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                Latinski spellcheck. Izdvojeno biskupovo pismo.
            </change>
            <change>
                <date>2010-12-05</date>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                Početna revizija
            </change>
            
            
        </revisionDesc>
        
        
    </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosaOratio-acta">
        <!-- I. 
        Elezione di nove nobili. -->
        
            <opener>
               <date when="1449-03-02">Die Dominico, secundo mensis Marcij M.CCCC.XLVIIII</date>
            </opener> 
            <p>Convocato et congregato Generali Consilio Nobilium civium 
        Sibenici in sala inferiori palatij Comitatus Sibenici more solito, de commissione Magnifici et Generosi Viri Domini Christophori Marcello pro <expan>Illustrissimo</expan> Ducali Dominio Venetiarum et honorabilis Comitis et Capitanei civitatis Sibenici, in quo quidem Consilio computato ipso Magnifico Domino Comite et Capitaneo Sibenici interfuerunt nobiles LXXIIII. In ipso Consilio capta fuit pars tenoris infrascripti, videlicet : </p>
        
            <p>Cum omnibus manifestum sit, quod fabbrica ecclesiae Sancti Jacobi de Sibenico omnino egeat provisione ut possit ulterius procedi ad ipsam fabricam, aliter necesse erit eam distruere cum maximo detrimento operis iam facti, quod nisi perficiatur ibit in ruinam, et cum maxima infamia hujus Communitatis, quoniam dicetur et predicabitur per omnes regiones de pusillanimitate nostra eo quod defecerimus a tam preclaro opere, et ne simus ingrati de beneficiis a Deo receptis, et provocemus eius iram adversus nos filiosque nostros, et ne apud mortales infamiam accipiamus quod destituerimus dictam fabricam; ibit pars quod in isto Consilio fiat scruptinium pro eligendo novem nobiles hujus Consilii, et debeant ballotari illi qui eligentur in dicto scruptinio, et illi novem nobiles qui remanebunt electi, et balotati illi qui habebunt plures balotas ceteris, habeant plenissimam libertatem per totum mensem Martij presentis disputare inter se omnes et singulas provisiones que videbuntur sibi fore utiles et honeste pro dicta fabrica prosequenda, et insuper audire et acceptare debeant in scriptis omnes et singulas provisiones, quas unusquisque Nobilis hujus Consilii super fabrica predicta dabit et presentabit ipsis novem Nobilibus electis, infra terminum XV dierum proxime futurorum, quibus provisionibus disputatis, auditis et acceptatis ut dictum est supra, predicti novem nobiles electi, infra presentem mensem Marcij ducere debeant suas opiniones provisiones 
        et partes ad Consilium Generale predictum, et balotatis ipsis 
        <pb n="52"/> 
        
        
        
        partibus et provisionibus, ille que approbate fuerint per maiorem 
        partem ipsius Consilii, remaneant firme et capte. Et facto scruptinio in predicto Consilio pro eligendo supra scriptos novem 
        nobiles et balotati omnes illi qui fuerunt nominati in scruptinio, 
        remanserunt electi nobiles infrascripti, videlicet, ser Jacobus Naplavich, ser Johannes Tobolovich, ser Ambrosius Michetich, ser 
        Dobroius Johannis, ser Stephanus Draganich, ser Raphael Dragoevich, ser Simon Lubich, ser Thomasius de Mirsa, ser Johannes 
        Mlednich. Qui novem nobiles electi acceptaverunt electionem 
        suam et officium eis impositum.</p> 
         </div>
        <pb n="53"/>
         <div type="prosaOratio-acta">    
        <!-- Tassa generale per un novennio, in elemosina alla fabbrica della chiesa, ma a condizione che v' abbia a contribuire anche il clero con cento ducati all'anno. -->
        
            <opener>
               <date when="1449-03-23">M.CCCC.XLVIIII. indictione XII. die Dominico. XXIII. mensis 
        Marcij.</date>
            </opener> 
        
            <p>Item in predicto Generali Consilio per illos novem nobiles, 
        die secundo instantis mensis in Generali Consilio supradicto per 
        scruptinium electos et deputatos ad disputandum audiendum et 
        acceptandum provisiones fiendas super fabbrica ecclesie Cathedralis Sanati Jacobi de Sibenico, et deducendum eorum provisiones opiniones et partes ad prefatum Generale Consilium, ut 
        ibidem ballotarentur, posita fuit pars tenoris infrascripti, et subsequentis; videlicet. Et ballotata ipsa parte, captum fuit ut in ea continetur. Cum fabrica ecclesie Cathedralis Sancti Jacobi 
        preclarum habuerit principium prout manifestum est, et in 
        presentiarum reperiatur esse in magna necessitate pecunie, ita 
        ut alterum e duobus facere necesse sit, aut ab incepto opere 
        desistere, aut de pecunia providere, et, uti desistere esset magne 
        pusillanimitatis apud homines et ingratitudinis apud Deum, ita 
        providere laudabile et salutiferum. Non enim qui inceperit sed 
        qui perseveraverit usque in finem salvus erit. Et quoniam hec 
        ecclesia est mater omnium ecclesiarum diocesis Sibenicensis 
        et in ea potissimum omnibus ministrantur sacramenta ecclesie, 
        dignum et congruum est ab omnibus sibi manus porrigere adiutrices. Et quia pro fienda Cisterna condiciones personarum 
        huius civitatis pro maiori parte bene examinate et distincte sunt, 
        vadit pars quod semel exactis tansis quas exigi debent pro perfectione dicte Cisterne et dicto opere completo, totum residuum 
        dicte exactionis contribuatur pro manualibus turrium fiendarum 
        <pb n="54"/>
        circa Sibenicum, et si dicti denarij non sufficerent, suppleatur 
        per sisterium, et ab inde in antea, correctis prius dictis tansis, 
        quia aliqui ut dicitur sunt preter modum gravati, aliqui minus 
        debito gravati, et exemptis presbiteris qui hac de re alio modo 
        maiori onere gravantur, et absoluta illa ultima conditione sex solidorum quia pauperum est, omnes relique tanse, etiam villicorum, 
        exigi debeant semel in anno per novem annos, incepturos die 
        Sancti Michaelis proxime futuro de mense Septembris et subsequentes finituros, cum hac conditione quod illa conditio que solebat libras tres, solvere debeat unum ducatum, et que solebat 
        libras duos solidos quinque, solvere debeat libras quatuor, et que 
        solebat libram unam solidos duodecim, solvere debeat libras tres, 
        et que solebat viginti quatuor solidos, solvere debeat libras duas, 
        reliquis vero tansis L. sexdecim et decem solidorum manentibus 
        ut sunt, et pecunie inde exacte contribuantur pro elemosina in 
        dictam fabricam, et procuratores dicte ecclesie dare possint modum 
        dictarum exactionum et providere de exactionibus. Hoc modo <gap/> 
        omnium gravamine procedere poterit opus predictum cum magna 
        omnium laude et Dei honore. Qua parte capta, omnes alie provisiones annue civium Sibenici intelligantur et sint tunc cassate 
        et revocate, et de libris Ecclesie cancellentur. Et hec omnia locum habeant in quantum Dominus Episcopus cum clero suo contribuerit in dictam fabricam ducatos centum omni anno ad dictos 
        novem annos; aliter vero non. Item predicta fabrica remaneat 
        obligata ad faciendum expensas oratoribus mittendis ad Sedem 
        Apostolicam et Ducale Dominium pro impetranda subventione pro 
        dicta fabrica ad omnem requisitionem hujus Communitatis.</p> 
         </div>
        
        
        
        <pb n="55"/>
        <!-- III. 
        
        Termine di due mesi assegnato al vescovo per la risposta. -->
         <div type="prosaOratio-acta">
            <opener>
               <date when="1449-03-30">M.CCCC.XLVIIII. Indictione XII. Die Dominico penultimo 
        mensis Martij.</date>
            </opener> 
        
            <p>Cum die XXIII dicti mensis Martij in Generali Consilio Nobilium Sibenicensium posita ballotata et capta fuerit quedam pars 
        super provisione pecuniarum pro fabrica Ecclesie Cathedralis 
        Sancti Jacobi de Sibenico reciperandarum et exigendarum conditione quod contenta in ipsa parte locum habeant in quantum 
        <abbr>Rv:mus</abbr> Dominus Episcopus Sibenicensis cum clero suo contribuerit 
        in dictam fabricam ducatos centum omni anno ad annos novem, 
        aliter vero non, prout in ipsa parte plenius continetur; ideo in 
        predicto Generali Consilio capta fuit pars sive additio ipsius 
        partis, tenoris infra scriptis, videlicet : Quod <abbr>Rv:mus</abbr> Dominus 
        Episcopus Sibenicensis cum suo clero habeat terminum ad respondendum et deliberandum, ac respondisse et deliberasse super 
        parte capta super predictis amodo usque per totum mensem 
        Madij proxime futuri, quo termine elapso respondeant et deliberent dictus <abbr>Rv:mus</abbr> Dominus Episcopus et suus clerus quoquo 
        modo ipsi voluerint, tamen annue promissione facte per cives 
        Sibenici sint casse et nulle, nulliusque valoris et momenti, et 
        ponatur ista pars in copia sub parte suprascripta capta die 23 
        martij instantis.</p> 
        </div>
         <div type="prosaOratio-acta">
        <!-- V. 
        
        Deliberazione del Consiglio. -->
        
            <opener>
               <date when="1449-05-25">Die XXV Julij M.CCCC.XLVIIII. in festo sancti Jacobi 
        Apostoli.</date>
            </opener> 
        
            <p>Convocato et congregato generali Consilio Nobilium civium civitatis Sibenici in sala inferiori palatij Comitatus Sibenicensis 
        more solito, de mandato et licentia Magnifici viri domini Christofori Marcello pro <expan>Illustrissimo</expan> Ducali Dominio Venetiarum et 
        
        
        <pb n="59"/>
        honorabilis Comitis et Capitanei Sibenici, in quo quidem Consilio, 
        computato ipso Magnifico domino Comite et capitaneo interfuerunt nobiles LXV, capta fuit pars tenoris infrascripti, videlicet:</p> 
            <p>Cum in generali Consilio die penultimo mensis Martij elapsi 
        capta fuerit quedam pars, quos annue promissiones pecuniarie 
        facte per Cives Sibenici pro fabrica ecclesie Sancti Jacobi de 
        Sibenico essent casse et nulle rationibus et causis in ipsa parte 
        contentis, et cum dicatur quod aliqui Cives fecerunt dictas promissiones sub conditione quod, dantibus presbiteris Sibenicensibus subventionem pro dicta Ecclesia, sue promissiones tenerent 
        et essent firme, aliter non, et quod aliqui promiserunt libere et 
        expedite absque aliqua conditione ; ideo detur juramentum illis 
        nobilibus qui fecerunt dictas promissiones, et illi qui jurabunt se 
        promisisse sub conditione quod presbiteri deberent dare subventionem, sint absoluti ab eorum promissionibus; illi autem qui 
        jurabunt se promisisse libere absque aliqua conditione, remaneant 
        obligati iuxta suos promissiones, et hoc quia illud quod semel 
        oblatum est Deo libere, merito non debet <sic>rectratari</sic> aut revocari.</p>
        
        </div>
      </body>
    
   </text>
</TEI>
