<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="dudic-a-thucydid">
         <titleStmt>
            <title>De Thucydidis historia iudicium... A. Duditio interprete</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q496906" role="trl">
               <persName xml:lang="hr">Dudić, Andrija</persName>
               <date>1533-1589</date>
            </author>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q26204">
               <persName xml:lang="lat" type="viaf" ref="100218889">Dionysius Halicarnassensis</persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref xml:id="PŠ">Petra Šoštarić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Priređeno prema digitalizatu izdanja iz 1586.</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="D">Mg:D Verborum 18906</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
               projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
               Hrvatska.  <date when-iso="2013-01">Siječnja 2013</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <biblStruct type="externum" xml:id="dudic01-1586p01">
               <analytic>
                  <author ref="dudic01">
                     <name xml:lang="hr">Dudić, Andrija</name>
                  </author>
                  <title>Andreas Dudithius. Lectori S.P.d.</title>
               </analytic>
               <analytic>
                  <author>Dionysius Halicarnassensis</author>
                  <author role="vertit" ref="dudic01">
                     <name xml:lang="hr">Dudić, Andrija</name>
                  </author>
                  <title ref="dudic01-p01-1571">De Thucydidis historia iudicium</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <author>Dionysius Halicarnassensis</author>
                  <title>Dionysii Halicarnassei Scripta quae extant omnia et
                     historica et rhetorica ... Opera et studio Friderici
                     Sylburgi Veterensis </title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="vol">2</biblScope>
                     <biblScope unit="pp">
                        239-280
                     </biblScope>
                     <pubPlace>Francofurdi</pubPlace>
                     <publisher>Apud heredes Andreae Wecheli</publisher>
                     <date>1586</date>
                  </imprint>
                  <extent>T. 1-2 ; 2o </extent>
               </monogr>
               <note>Tomo 2., pag. 239-280: 1. Andreas Dudithius. Lectori S.P.d., 2.
                  Dionysii Hal. De Thucididi historia iudicium ... A. Duditio
                  interprete.</note>
               <note type="other">XI * Jurić. Scriptores</note>
               <note>Casanatense Roma</note>
               <relatedItem type="digitalizat-internet">
                  <ref type="archive-org" target="http://archive.org/details/dionysiouhalikar00dion">Dionysiou Halikarnaseos ta heuriskomena, historika te kai rhetorika, syngrammata : Dionysii Halicarnassei scripta quae extant, omnia, et historica, et rhetorica. E veterum librorum auctoritate, doctorumq; hominum animadversionibus quamplurimis in locis emendata &amp; interpolata; cum Latina versione ad Græci exemplaris fidem ... collata &amp; conformata ... Addita fragmenta quædam, cum Glareani Chronologia, &amp; duplici appendice. Additæ etiam notæ ... Adjecti præterea duo ... indices; alter graecus; alter, Latinus (MDLXXVI [1586])</ref>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1560" period="15xx_2_third">1560</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
               <term>prosa oratio - versio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2013-11-15</date>
            Korekcija teksta: Mantinus &gt; Manutius
            Ponovljen spellcheck. Većina arhaičnih grafija &gt; sic. Neke corr.
         </change>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2013-01-02</date>
            Prva TEI XML verzija.
         </change>
         <change>
            <persName ref="#PŠ">Petra Šoštarić</persName>
            <date>2012-09-12T11:31:00</date>
            Prva verzija.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
<!--         <titlePage>
            <titlePart>Dionysii Halicarnassei</titlePart>
            <titlePart>De Thucydidis historia iudicium.</titlePart>
            <titlePart>Andrea Duditio Pannonio interprete,</titlePart>
            <titlePart>ad illustrissimum et reverendissimum archiepiscopum Strigoniensem</titlePart>
            <docImprint>
               <publisher>Aldus</publisher>
               <pubPlace>Venetiis,</pubPlace>
               <date when="1560">M. D. LX.</date>
            </docImprint>
         </titlePage> -->
         <div type="prosa-epistula">
            <pb n="239" facs="d239.jpg"/>
            <head>ANDREAS DUDITHIUS LECTORI SALUTEM PLURIMAM DAT.</head>
            <p>Magnos viros in omni aetate, ac nunc quoque non leviter de scribenda historia video
               dissentire. neque vero ulla mihi, totam rem accurate perpendenti, aut in litteris,
               aut ad omnem vitae usum accommodatior inter eos disceptatio potuisse videtur
               excitari. nam, ut ex aliis hominum studiis ad privatas res sive honor, sive fructus
               emanet: nullam tamen artem, aut facultatem, si rem penitus inspiciamus, cum historia
               conferendam; nullam, quae se ad omnia vitae genera aeque porrigat, inveniemus. Haec
               enim non privata solum, verum etiam publica spectat commoda: ex hac petitur
               moderatrix et magistra vitae prudentia; cum aliorum eventis, nullo nostro labore,
               nullo periculo, non modo sine molestia, verum etiam iucundissime, in otio sedentes
               erudimur. ut non immerito eam viri praestantes lucem veritatis, vitae ducem
               appellarint. nam cum nihil opportune, nihil sapienter, neque privatim, neque publice,
               nisi a prudentibus viris, geri posse constet: cui perspicuum non est, ad vitam recte
               instituendam, ad rem publicam ipsam recte et ordine gubernandam, nihil utilius esse,
               nihil aptius historia? quod quidem et verum esse, et aliter esse non posse, non ego
               de multis unus, sed ita multi mecum sentiunt, itāque fatentur, ut, qui nesciat quid
               ante quam natus sit acciderit, eum puerum semper esse, hoc est, omnis expertem
               prudentiae, ac pene rationis, arbitrentur. qui vero ita versatur in historia, ut,
               quid aliis in omni rerum ac temporum varietate contigerit, perattente notet, ad
               usumque suum traducat, imperiorum ac maximarum rerum initia, progressus, finem
               denique ipsum observet, et haec suas ad caussas omnia referat; nonne is tam accurata,
               tamque multiplici observatione non mediocrem sibi in omni genere sapientiam comparat?
               nonne, velut in quadam specula constitutus, actiones hominum prospicit, quoque modo,
               quove tempore quidque fieri conveniat, unus optime intelligit? Quocirca,
               sapientissimos viros, qui saepe aut labentem rem publicam sua prudentia confirmarunt,
               aut iacentem erexerunt, magnopere historiarum studia coluisse, proditum est. quo
               quidem ipso ex genere quo quisque rerum ante se gestarum cupidior fuit, eo se virum
               fortiorem, eo meliorem patriae civem praestitit. Ex quo non minorem esse laudem, immo
               vero et longe maiorem eorum qui se ad scribendas historias contulerunt, quam qui
               maximis pro patria se periculis obiecerunt, ac vitam denique ipsam profuderunt,
               facile licet animadvertere. alteri enim, dumtaxat ei, pro qua decertarunt, rei
               publicae profuerunt: alteros et omnibus quae tunc essent, et iis etiam quae postea
               fuere, aut quae umquam erunt, mirabilem attulisse fructum constat. Quod cum apud
               Graecos Thucydides, et Xenophon in primis animadverterent, Annibal etiam apud
               barbaros, apud Latinos Cato, Sylla, Lucullus, Caesar, et qui hos sunt consecuti,
               Augustus, Hadrianus et Gordianus, summi viri, et principes eximii, tot civitatibus
               captis, tot provinciis debellatis, tot victoriis partis, tot triumphis actis minime
               contenti, cum his omnibus praestantius quiddam esse ac divinius, historiam condere,
               arbitrarentur, omnes cogitationes a bellis gerendis ad res gestas litterarum
               monumentis, atque hominum memoriae consecrandas traduxerunt. Quae quidem res non, ut
               omnium praestantissima, sic omnium facillima videtur. argumento est eorum
               infrequentia, qui laudabiliter historiam scripsisse memorantur. apud Latinos quidem
               vix unum esse, aut fortasse ne vix quidem, qui laudem absolutam assequatur; neminem,
               qui culpam omnem vitet, multis placet. Graeci, pulcherrimarum semper artium
               amantissimi, ideoque maiore etiam, quam ceterae gentes, sapientia praediti, Latinis
               illi quidem omnibus historiae <pb n="240" facs="d240.jpg"/> componendae scientia praestiterunt: verum nec ipsi,
               excellenti licet ingenio clari, omnem in hoc certamine laudem tulerunt. Nam, ut alios
               omittam, ipsum historiae principem Thucydidem non omnes aeque celebrant. neque vero
               Demosthenis, eloquentissimi viri, qui eius libros octies manu sua descripsisse
               traditur, tanti esse potuit auctoritas, ne quid ei vitio daretur ab iis qui aliena
               quoque corrigere pulchrum putarunt. cui sane hominum generi, gravissimorum virorum
               scripta ad rationem et rectam scribendi normam exigenti, non multo minus profecto
               debere nos fatendum est, quam illis ipsis quos tantam humanae vitae utilitatem
               conficiendi historiis afferre iam diximus. perficiunt enim subtilitate, et acrimonia
               iudicii, ut nos quoque, si quando usus veniat, ab indicata quasi fovea declinantes,
               laudabilis industriae cursu ad propositam nobis in historia metam pervenire possimus.
               Has iudicandi partes inter Latinos non nulli sumpserunt: sed feliciores aliquanto ab
               hac etiam laude Graeci. quorum si nulla praeterea nunc exstarent summae doctrinae
               monumenta, quae miserabili vetustatis naufragio plurima periere, unius Dionysii
               Halicarnassei, ingenio simul et iudicio praestantis, confractae ac decurtatae tabulae
               satis ostendunt, quantum ingenii acumine, quantum doctrina, quantum etiam industria
               Graeci omnibus gentibus antecellant. is, ut erat iudicio peracri, cum decem summorum
               apud Graecos oratorum scriptis iudicandis prorsus admirabilem se praebuisset, ad
               Thucydidem quoque cogitationes convertit. qui cum omnes, ut Cicero etiam testatus
               est, dicendi artificio facile vicerit, cumque ita creber sit rerum frequentia, ut
               verborum prope numerum sententiarum numero consequatur, ita porro verbis aptus, et
               pressus, ut nescias utrum res oratione, an verba sententiis illustrentur: mirum tamen
               est, quam non huic nostro satisfaciat. perpendit omnia: pleraque damnat. at quibus
               rationibus? mihi quidem ut videtur, omnium firmissimis. quae si attendantur, non iam
               in historia summus Thucydides videbitur; sed, omni tamquam honestate privatus, infimo
               loco, et postremo in ordine contemptus iacebit. Hac porro censura dum utitur
               Dionysius, praeclaram omnibus texendae historiae normam proponit, et leges quasdam
               statuit, quas qui servet, non vulgarem a cunctis laudem ferat. Iam in verborum
               ponderibus examinandis quantus est? hoc equidem ausim affirmare, quod Graecae linguae
               peritis non dubie patet, Thucydidis scripta, si hoc libro careamus, neque quod ad
               sententias, neque quod ad verba attinet, prorsus intelligi posse. Hunc talem, tamque
               utilem Dionysii de Thucydidis historiae commentarium, seu potius thesaurum veluti
               quendam, ex abditis tenebris nunc primum erutum, PAVLVS MANVTIVS, singulari vir
               eloquentia doctrinaque ornatus, ea mihi conditione donavit, ut eum Latinis hominibus
               Latine loquentem communicarem. quod ego mihi oneris imponi pro mutua benevolentia
               facile sum passus. quamquam me non lateret, quam difficili in loco versaretur eorum
               industria, qui Graeca Latine interpretanda susciperent. Nam si Graeca cum Latina
               lingua conferatur; qui, quaeso, illa plenius, quid hac ieiunius inveniri queat? quod
               nos in quodam nostro libello, satis copiose, satisque, ut arbitramur, dilucide
               ostendimus. Quare si, quae Graece optime intelliguntur, ea Latinum aliquando in
               sermonem ita sunt translata, ut coniicere potius, quid sibi interpres velit, quam
               videre plane liceat; id non tam ipsius inscitia interpretis, quam Latinae linguae
               inopia accidere, iudex aequus existimabit. Nos in hoc libro tum perdifficili, tum
               etiam multis locis depravato, summam adhibuimus diligentiam; quantum tamen unius
               mensis studio potuimus consequi; (neque enim plus huic est negotio tributum temporis)
               ut is non omnino inelegans atque incomptus in ora hominum prodiret. in quo quidem
               interpretando meum consilium hoc fuit; exemplo videlicet eruditissimorum <pb n="241" facs="d241.jpg"/> vel nostrae,
               vel superioris aetatis hominum; non ut verba vitandi laboris gratia, singula singulis
               reddens, annumerarem, sed ut sententias ipsas appenderem. quod quidem institutum in
               aliis quoque eiusdem scriptoris libris, quos de arte rhetorica, deque apta inter se
               verborum collocatione scripsit, item in Longino, ac tribus postremis Diodori Siculi
               libris convertendis, quos omnes nunc in manibus habeo, servavi. quos quidem una cum
               vetustissimo quodam in quattuor Evangelia commentario Graeco, quem mihi ex
               augustissima sua bibliotheca, ante septingentos annos descriptum, Michael Sophianus,
               philosophiae peritissimus, Graecae linguae scientia plane singularis, communicavit,
               aliquando, ut spero, divulgabo.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-versio">
            <head>DIONYSII HALICARNASSEI DE THUCYDIDIS HISTORIA IUDICIUM, AD QUINTUM AELIUM
               TUBERONEM</head>
            <head type="sub">Andrea Dudithio interprete.</head>
            <p>In iis libris, Quinte Aeli Tubero, quos iam antea de imitatione conscriptos emisimus,
               tam de iis qui carmine, quam qui soluta oratione scripserunt, quos quidem praeter
               ceteros putavimus excellere, disseruimus; et quas quisque tum verborum, tum
               sententiarum virtutes haberet, breviter ostendimus. atque illud praeterea
               examinavimus, qua maxime in parte quisque a proposito aberrans, se ipso interdum
               factus deterior esse videatur: idque, sive quod, quae litteris mandaret, parum
               scienter delegerit, sive, quod vires ad praestandum defuerint. quae quidem omnia eo
               sumus aggressi, ut ii qui bene scribendi, beneque dicendi laudem sequerentur, rectam
               aliquam et probatam normam haberent, ad quam suas quocumque in genere exercitationes
               dirigerent; neque prorsus omnia, quae apud illos scripta reperiuntur, ad imitationem
               sibi proponerent; sed ex illis, si quae sunt dicendi virtutes, caperent, vitia vero
               studiose declinarent. Atque in illis quidem libris, cum de historicis non nulla
               attigissem, etiam ea quae mihi de Thucydide viderentur, ostendi. quae quidem omnia
               breviter et summatim sum complexus: non equidem negligentia, neque vero quod earum
               rationum, quibus propositum nostrum confirmare ac stabilire possemus, copia me
               deficeret; sed quia omnem meam scriptionem ad ea quae maxime opportuna esse, et ad
               rem facere viderentur, veluti ad scopum quendam, referebam. quod equidem institutum,
               cum de aliis etiam scriptoribus agerem, servavi. neque enim fieri poterat, ut, de
               quibus accurate et copiose agere statuissem, eos strictim ac leviter attingerem. Cum
               vero cupere te animadvertissem, ut separatim de Thucydidis historia commentarios
               conficerem, in quibus quae in illo animadversione digna sunt, omnia persequerer, eo
               libro, quem de Demosthene tum in manibus habebam, reiecto, pollicitus sum tuae me
               voluntati obtemperaturum. nunc vero, re confecta, quod tunc promiseram, tibi
               persolvo. De singulis autem verba facturus, pauca quaedam de me ipso, deque huius
               tractationis genere praemittam; non tua sane, neque tui similium caussa, qui nihil
               non optime judicatis, nihilque ducitis veritate praestantius; sed ad illos spectavi,
               qui veterum scripta plus aequo admirantur, suam aetatem aspernati: quo plerique
               homines vitio laborant. Suspicor <pb n="242" facs="d242.jpg"/> autem fore non nullos, qui cum haec legent, nos
               reprehendant, quod Thucydidem omnium, qui umquam historias scripserunt, facile
               principem, tum in rebus deligendis aberrasse, tum in narrando defecisse, audeamus
               ostendere. Neque vero illud nos fugit, si Thucydidis scripta notare aggrederemur,
               futurum ut primi ac soli res novas, atque ab hominum opinione abhorrentes, tentare
               videremur; non solum adversantes communi, atque a multis saeculis receptae opinioni,
               quae vix ex hominum animis evelli possit; verum etiam praestantissimorum
               philosophorum atque oratorum praeclara de illo testimonia reicientes: qui quidem
               illum veluti regulam quandam scribendae historiae proponunt, ac quasi terminum
               quendam statuunt, extra quem egredi non liceat iis qui dicendo in republica volunt
               excellere. Ad quorum equidem accusationes refellendas, quae theatrale nescio quid
               habere, ac ad colligendam multitudinis gratiam peraccommodatae videntur, illud satis
               fuerit, si dixero, ita me totam ante-actam vitam ad haec usque tempora instituisse,
               ut me a maledicendi ac frustra oblatrandi studio quam longissime abducerem; neque
               ullum umquam scriptum edidisse, quo quemquam insectarer. praeter illud quo civilem
               philosophiam contra eos qui eam immerito oppugnarent, defendi. Quod cum ita sit, non
               ego nunc primum indignam homine libero, a me vero longe alienam improbitatem,
               Thucydidis historicorum omnium clarissimi scripta insectando, hominibus patefacere
               sum aggressus. de quo quidem scribendi genere multo plura quae dicerem habebam: sed
               ero contentus paucis. nam quam sint vera quae attuli. quamque mihi conveniant, et tu
               ipse, et qui elegantis doctrinae studio tenentur, iudicabunt. In Thucydidis vero
               scriptis excutiendis, non est nostri consilii, eius institutum ac dicendi facultatem
               oppugnare. eiusque scripta reprehendere: neque hoc animo ad scribendum aggressus sum,
               ut vitia tantum colligerem, aut eiusmodi aliquid facerem, neque ut, quae in eo
               praeclare confecta animadverterem, silentio praeterirem; ea vero quae non optime
               dicta essent, invaderem: sed ut, quae mea de eius oratione esset sententia,
               explicarem; atque omnia complectens, quid ille cum aliis commune haberet, qua in re
               differret, ostenderem. Quod mihi facere instituenti, non virtutes tantum eius, sed,
               quae virtutibus plerumque annexa solent esse, vitia quoque persequi necesse fuit. non
               enim id praestare potest cuiusquam hominis natura, nihil ut neque verbo, neque re
               umquam peccet. illa vero optima est existimanda. quae in plurimis scopum attingit, in
               paucissimis aberrat. Ad hanc igitur rationem, ea quae dicuntur, quisque examinet,
               neque meum institutum reprehendat, sed eorum quae de dicendi ratione allaturi sumus
               aequus sit aestimator. Quod vero non ego primus hoc scribendi genus aggrediar, sed
               multi ante me, et nostra et veterum memoria, nulla malevolentia suffusi, sed
               veritatis studio ducti, in eadem se palaestra exercuerint, possum sexcentis prope
               testibus comprobare. duobus tamen ero contentus, Aristotele, et Platone. atque
               Aristoteles quidem non optime omnia a magistro suo Platone tradita existimat: qualia
               sunt quae Plato de ideis, de ipso bono, de republica disseruit. Plato etiam ipse,
               Parmenidis, Protagorae, Zenonis, atque aliorum, qui rerum natura constantium
               philosophiam profiterentur, errores conatur indicatur. neque tamen est quisquam, qui
               hoc illi vitio vertat; cum sciat, unam veritatis cognitionem recte philosophantibus
               esse propositam; quae etiam optimam ineundae vitae rationem nobis ostendit. Cum
               igitur nemo illos, qui in dogmatibus dissentiunt, propterea 
               <pb n="243" facs="d243.jpg"/>
               reprehendat quod non omnia veterum dicta probent; quis est qui eos reprehendendos
               existimet, qui cuiusque dicendi generis proprietates explicet? nisi siquis tantum
               veteribus tribuat, ut iis etiam virtutibus eos ornet, quibus omnino caruerunt?
               Superest unum, quod a nobis refelli oporteat, invidiosum illud quidem, et plausibile
               in vulgus crimen; eiusmodi tamen, quod in se nihil boni continere, ostendi facile
               possit. Non enim si ea qua Thucydides aliique viri polluerunt, ingenii vi ac
               praestantia deficimur; iccirco fit ut ea quoque, quae illis fuit, considerandi et
               iudicandi, facultate careamus. Nam neque de Apellis, aut Zeuxidis, aut Protogenis,
               aut aliorum pictorum, qui fama claruerunt, artibus iudicare non licet iis quos earum
               artium scientia cum his ipsis minime conferri potuisse constat: neque de Phidiae, aut
               Polycleti, aut Myronis operibus ceteri opifices sententiam minus ferre potuerunt, cum
               ab eorum tamen laude longe distarent. ut illam rationem praetermittam, quod saepe usu
               contingit, ut homo inscius atque idiota, siquid sit iudicandum iis in rebus quae sub
               sensum cadunt, ne artifice quidem ipso sit inferior. huc enim omnis ars intendit,
               hincque iudicandi sumit initium. Verum ne longiorem hac in parte imprudens sermonem
               consumam, haec prooemii loco sufficiant. Sed antequam aggrediar ad ea quae de
               Thucydide sum dicturus, pauca quaedam libet commemorare de ceteris historicis, tum
               vetustioribus, tum iis qui temporibus iisdem, quibus ille, floruerunt. ex quo et
               illius in rebus deligendis consilium, quo superiores vicit; et in exponendis
               facultas, dilucide patebit. Veteres igitur historici, ante bellum in Peloponneso
               gestum, et multi, et multis in locis fuere: in his Eugaeon Samius, et Deiochus
               Proconnesius, et Eudemus Parius, et Democles Phygeleus, et Hecataeus Milesius, et
               Acusilaus Argivus, et Charon Lampsacenus, et Melesagoras Chalcedonius. qui autem
               paulo ante Peloponnesiaca tempora vixerunt, et ad usque Thucydidem aetate
               processerunt, Hellanicus Lesbius, et Damastes Sigieus, et Xenomedes Chius, et Xanthus
               Lydus, et alii complures; quorum et consilium in deligendo argumento non
               dissimillimum fuit, et facultas pene par. historias porro alii Graecas, alii
               barbaricas conscripsere; neque has ipsas mutuo inter se connectere, sed per nationes
               et urbes dividere, et separatim placuit emittere; scopo scilicet eodem sibi
               proposito, ut, quae apud incolas monumenta rerum per nationes atque urbes, sive in
               sacris locis, sive in profanis asservata iacebant, ea ipsa, qualia plane accepissent,
               nulla re addita, nulla detracta, ad communem omnium scientiam emitterent. atque in
               iis monumentis tum fabulae quaedam inerant, quibus a vetustate fides accesserat; tum
               theatrales non nullae casuum vicissitudines, quae fatuitatis multum nostri temporis
               hominibus habere videantur. Genus autem dicendi, qui eadem lingua scripserunt, omnes
               idem fere secuti sint; perspicuum, usitatum, purum, breve, ad rerum ipsarum naturam
               accommodatum, nullo prorsus, quod quidem emineat, artificio elaboratum. quorum
               scripta species quaedam exornat: et venustatis quidem in aliis plus, in aliis minus
               elucet. quo fit, ut adhuc eorum scripta vigeant. Herodotus autem Halicarnasseus, qui
               ad Peloponnesiaca tempora vitam perduxit, cum paulo ante Persica natus esset, tum
               materiam historiae paulo altius extulit, atque illustravit; neque unius urbis, aut
               unius gentis, sed Europae Asiaeque res gestas, et multas et varias, uno libro
               complexus est: (nam a Lydorum imperio exorsus, ad usque bellum Persicum opere
               perducto, quaecumque per annos CCXL gesta a Graecis <pb n="244" facs="d244.jpg"/> et a barbaris erant, ex iis
               illustriora quaeque delegit, et in unum quasi corpus historiae contulit) tum omissas
               a superioribus dicendi virtutes ad suam orationem adiunxit. Successit Thucydides. is
               neque, ut Hellanicus, quasi desidem esse historiam, et in uno loco consistere passus
               est; neque, Herodoti exemplo, Graecorum barbarorumque facta ex omni regione in unum
               esse colligenda existimavit: cum quidem institutum illud Hellanici ob eam caussam
               contemneret, quod abiectum et humile videretur, planeque eiusmodi, quod legentibus
               haud multum utilitatis afferre posset: Herodoti autem rationem ideo non probaret,
               quod latior ac fusior esset, quam ut eam humana cogitatio perfecte posset universam
               comprehendere. unum autem bellum, quod inter Athenienses et Peloponnenses gestum est,
               animo complexus, in eo componendo, cum et corpore et animo aeque valeret, suum
               studium industriamque collocavit. cumque ad exitum belli vita processisset, non
               quaecumque in sermonibus audisset, sed quibus ipse affuisset, quaeque esset expertus,
               in sua scripta retulit: quae vero propter exsilium suum nosse minus potuit, ea
               sumpsit ab iis qui optime ipsi cognovissent. Ac<note xml:id="ftn1" place="foot" n="1">MG: Quibus rebus superiores historicos <sic>excelluerit</sic>.</note>
               <note>Quibus rebus superiores historicos <sic>excelluerit</sic>.</note>
                superiores quidem historicos duabus rebus <sic>excelluit</sic>: una, quod scribendi
               argumentum delegit neque simplex omnino, ex uno tantum quasi membro formatum; neque
               valde permixtum, in multa atque incongrua capita dissectum: altera, quod fabulosum in
               suos libros nihil induxit, neque in eam partem deflexit, ut multitudini fraudem, et
               tamquam imposturam faceret. quo in genere superiores omnes peccaverant: qui lamias
               commemorarunt nescio quas in silvis et saltibus, e terra prodeuntes; et Naidas in
               terra atque aqua pariter degentes ab inferis profectas, pelago innatantes, semiferas,
               cum hominibus coeuntes, et ex mortali divinoque concubitu semideam sobolem, et alia
               quaedam, quae nostra aetas, ut incredibilia planeque delira, contemnat. Neque vero ut
               haec dicerem, eo sum adductus, quod illos viros accusem; quibus etiam veniae multum
               tribuo, si, cum in explicanda nationum et locorum historia versarentur, fabulosa
               figmenta receperunt: quandoquidem apud omnes homines, tum communiter de locis, tum
               proprie de urbibus, monumenta quaedam servabantur huiusmodi, quas dixi, rerum,
               auditione perceptarum: quas filii a patribus acceptas suis deinde posteris ut
               traderent, elaborarunt. quod siqui litteris eas consignare vellent, ab his ut ita
               plane exponerentur quo modo de veteribus acceperant, dignum putabant. quapropter
               illos viros, ut locorum descriptiones fabulosis additamentis variarent, atque
               distinguerent, necessitas compulit. Thucydidem autem, qui materiam unam ad scribendum
               cepisset earum rerum quibus ipse affuerat, theatrales ludificationes in narrationem
               inducere non decebat; neque se ad eum errorem quem eiusmodi scripta sua sponte parere
               consueverunt, sed potius ad utilitatem legentium accommodare: quod ipse in historiae
               prooemio testatum reliquit: quo in prooemio haec scripsit ad verbum: Et auditu
               quidem, ut quaeque pars fabularum expers in ipsis est, ita minus iucunda fortasse
               videbitur. quicumque autem et praeteritas res, et quantum humano consilio licet,
               etiam futuras, praeteritis similes, considerare, planeque inspicere voluerint, his,
               dum illa utilitatem pariant, satis erit. emolumentumque potius, quod semper idem sit,
               quam spectaculum, quod in praesenti tantum oblectet, in scribendo cogitamus. Ac de
               ipso quidem, et philosophi, et oratores omnes, aut, si non omnes, plerique certe, ita
               consentiunt; de retinenda veritate, cui consecratam esse historiam volumus, plurimum
               laborasse; nihil 
               <pb n="245" facs="d245.jpg"/>
               addidisse rebus, quod iustum non esset; nihil detraxisse;<note xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
                   nulla in scribendo licentia usum esse.
               </note> nihil ad suam libidinem scripsisse; rationem et vitam secutum esse, quae ab
               omni prorsus invidia, omnique assentatione, praesertim ubi de insignibus ad laudem
               viris iudicat, longissime abesset. Nam cum in primo libro de Themistocle loqueretur,
               virtutes, quibus ille floruit, copiose admodum commemoravit. Cum vero de Pericle,
               deque illius in administranda republica consiliis mentionem in secundo libro faceret,
               laudes in eum effudit maximas; eiusmodi scilicet, quas disseminata per orbem terrarum
               tanti viri gloria postulabat. eodemque modo cum de Demosthene duce, cum de Nicia
               Nicerati, de Alcibiade Cliniae filio, deque aliis, et ducibus et oratoribus, dicendum
               ei necessario esset; quae cuique conveniebant, exposuit. quae probare exemplis non
               puto mihi opus esse apud eos, qui historias eius peragrarunt. Haec igitur, quae
               Thucydides, quod ad res attinet, egregie praestet, possit aliquis dicere. Quae cum
               praeclara sint, atque imitatione digna, tamen hoc in illo summum est atque eximium,
               quod neque mendacium voluntario dicit, neque suam ipse conscientiam turpi labe
               contaminat. Quae<note xml:id="ftn3" place="foot" n="3">MG: Quae in Thucydide
                  desiderentur.</note>
               <note>Quae in Thucydide
                  desiderentur.</note>
                autem in eo minus absoluta videntur, et in quibus carpitur a non nullis, in
               ea historicae materiae parte sunt posita, quae plus habet artificii, atque oeconomiae
               nomine appellata, in omnibus, sive quis philosophicam, sive oratoriam materiam
               sumpserit, in primis requiritur. Haec vero ea sunt quae ad distributionem, ad
               ordinem, ad amplificandi studium, et industriam pertinent. Ordiar autem ab ipsa
               divisione; praefatus illud, quod, cum superiores historici sua scripta vel locis, vel
               temporibus apte continuatis distinxerint; unus hic inventus est, qui ex his
               divisionibus neutram probaret. narrationes enim ita disposuit, ut neque loca
               persequeretur, ubi gestae res erant; quod Herodotus, Hellanicusque et alii non nulli
               ante illius aetatem historici fecerant; neque tempora; quod eos qui agentem de locis
               historiam edidere, secutos esse constat: quibus vel ad regum aut sacerdotum
               successiones, vel ad Olympiadum ambitus, vel ad Archontum annuos principatus, suorum
               librorum divisionem placuit accommodare. cumque novam quandam, neque ab aliis tritam
               viam inire voluisset, in aestates et hiemes historiam partitus
                  est.
               <note>Partitionem <corr resp="#NJ">historiae</corr> non recte instituit.</note>
               <note xml:id="ftn4" place="foot" n="4">MG: Partitionem historiae non recte
                  instituit.</note> cuius consilii non is, quem ipse putaverat, exitus est
               consecutus. factum est enim, non ut apertior fuerit temporum distributio ad anni
               partes facta; sed eiusmodi, quam animi minus facile assequerentur. qua in re licet
               illum iure mirari, qui non viderit futurum ut cum multae simul res multis in locis
               gererentur, brevibus quasi segmentis concisa narratio, praeclarum illud purumque
               lumen capere nequiret. quod ipsis ex rebus perspicue patet. in tertio enim libro (ut
               hoc uno exemplo contentus sim) de Mytilenaeis aggressus scribere, narrationem prius
               quam universam absolveret, ad Lacedaemoniorum res gestas divertit: quibus nondum
               imposito fine, Plataeensium obsidionem commemorat: eamque mox imperfectam dimittens,
               Mytilenensis belli mentionem infert. deinde sermonem eo convertit, ut, quemadmodum
               Corcyrae seditione facta, alii Lacedaemonios, alii Athenienses accersiverint,
               exponat. neque vero perficit hanc partem; sed omittens inchoatam, de Atheniensium
               priori expeditione in Siciliam pauca narrat. postea, cum Atheniensium in Peloponnesum
               navigationem, et Lacedaemoniorum adversus Dorienses expeditionem demonstrare esset
               exorsus, ad ea quae ad Leucadem a Demosthene duce gesta sunt, et ad Aetolorum bellum
               transit. inde Naupactum abit. nec<note xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
                   absolutis bellis quae per continentem gerebantur. <abbr>Sic.</abbr>
                  <abbr>t.</abbr>
               </note> Epiroticis bellis ad exitum perductis, Siciliam rursus attingit: postea,
               quemadmodum Delus expurgaretur, ostendit; Argosque Amphilochicos, ab Ambraciotis
               oppugnatos, relinquit. Quid multis opus est? totus enim liber ita concisus <pb n="246" facs="d246.jpg"/> perpetuam
               historiae seriem amisit. Accidit autem id quod consentaneum est, ut vagemur, nec
               facile, quae traduntur, studio consequamur; cum ex divulsione rerum perturbata mens,
               imperfectas et quasi mutilatas notitias ipsa sibi commode perfecteve referre non
               possit. historicam enim narrationem perpetuo veluti filo ductam et colligatam oportet
               esse; praesertim ubi res exponuntur et multae, et eiusmodi quae cognosci ac percipi
               non facile queant. non esse autem rectam, qua ille usus est, neque aptam historiae
               regulam, satis constat. neque enim de posterioribus historicis, qui sua scripta in
               aestates et hiemes distribueret, quisquam fuit: omnesque potius id consilium sequi
               maluerunt, ut ad perspicuas rerum intelligentias tritis itineribus narrationem
               perducerent. Sunt<note xml:id="ftn6" place="foot" n="6">MG: Ordo eius et dispositio
                  reprehenditur.</note>
               <note>Ordo eius et dispositio
                  reprehenditur.</note>
                etiam qui, quod ad ordinem spectat, illum accusent; quod historiam neque quo
               opus erat, principio sit ingressus; neque, quo decebat, fine concluserit: cum ita
               dicant, disponendi laudem non esse minimam in eo sitam, si et principium, quo non
               aliquid sit prius, capiatur, et eo fine, cui nihil videatur deesse, comprehensa
               narratio terminetur: quarum rerum ab ipso neutram satis accurate animadversam esse.
               Occasionem porro illis huius accusationis historicus praebuit, qui cum ita
               proposuisset; omnium bellorum, et temporum diuturnitate, et multarum calamitatum
               eventis, illud fuisse maximum quod in Peloponneso gestum est, in extremo prooemio
               caussas primum, unde principium duxit, aggreditur explicare: duasque cum ostendisset,
               unam veram, nec tamen vulgo notam, Atheniensium civitatis incrementum; alteram
               falsam, quam tamen Lacedaemonii fingerent, subsidium Corcyraeis adversus Corinthios
               ab Atheniensibus missum, non a vera caussa, neque ab ea quam ipse probaret, sed ab
               altera sumpsit initium. scripsit enim haec ad verbum: Origo autem ipsius ab
               Atheniensibus, et Peloponnesiis, soluto, quod in annos triginta post captam Euboeam
               percussum erat, foedere, manavit. qui cur initam foederis societatem diremerint, et
               caussas, et dissensiones, primum ostendi, ne quis, unde tantum inter Graecos bellum
               exstiterit, aliquando posset exquirere. Verissimam enim caussam, licet in sermonibus
               occultam,opinor hanc fuisse,quod Atheniensibus eas vires adeptis, ut Lacedaemoniis
               formidabiles essent, bellum necessario sit excitatum. quae vero palam iactabantur
               caussae, quibus factum est ut foedera rumperentur, et bellum inter eos gereretur,
               huiusmodi erant. Epidamnus est urbs ad dextram sita navigantibus in Ionium sinum.
               incolunt autem ipsam, Illyrica natio, barbari Taulantii. Mox, quae ad Epidamnum, ad
               Corcyram, ad Potidaeam gesta sunt, et Peloponnensium conventum in urbem Spartam, et
               orationes illic habitas adversus Atheniensium civitatem, commemorat; atque haec ita
               producit, ut ad versuum duo milia consumat. quo demum in loco altera de caussa, quae
               et est, et ipsi videtur esse vera, disserit; hinc exorsus: Decreverunt autem
               Lacedaemonii, solutum esse foedus, atque Atheniensibus inferri bellum oportere: non
               tam sociorum in eam mentem adducti, quam metu ne nimium crescerent vires
               Atheniensium, quorum dicioni iam subiectam Graeciae maiorem partem viderent.
               Athenienses enim ad eas res quae incrementum illis attulerunt, huiusmodi ratio
               perduxit. Deinde ea quae a Persico bello ad Peloponnesiacum civitas gessit, per
               capita subiungit, idque cursim, usque eo, ut ea paucioribus quam quingentis versibus
               comprehendat. Rursus, cum illa rebus Corcyraeis anteire, neque ab illis, sed ab his
               manasse principium belli recordatus esset; scribit haec ad verbum: Post haec autem,
               quae iam exposuimus,haud multorum annorum interiecto spatio, consecutae sunt <note xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
                   res Corcyraicae ac Potidaeaticae, et quaecumque huic bello ansam praebuere.
                  
               </note> inter Corcyram et Potidaeam dissensiones, et quaecumque hoc bellum
               suscitarunt. quae simul omnia, et quae inter ipsos, et quae adversus barbarum Graeci
               gesserunt, annis summum quinquaginta perfecta sunt, quot a discessu Xerxis ad huius
               belli principium <pb n="247" facs="d247.jpg"/> numerantur: cum interim Athenienses et principatum confirmarunt, et
               maiores opes ipsi sibi compararunt. quod <sic>Lacedemonii</sic> cum intellegerent, non tamen, ut
               obsisterent, nisi ad breve spatium, adducebantur; et maiorem temporis partem
               quiescebant: quippe qui nec antea, nisi necessitas cogeret, facile bella susciperent;
               et tunc domesticis etiam contentionibus distinerentur.<note xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
                   interea
               </note> Verum enimvero cum Athenienses opibus manifesto crescerent, initamque inter
               eos societatem laederent: tunc non iam esse ultra ferendum censuerunt, sed omni
               studio conandum, ut eorum potentiam, sumptis armis, si fieri posset, everterent.
               Oportebat autem illum, cum belli caussas indagare coepisset, eam quae vera esset,
               quaeque ipsi probaretur, primo loco tradere: quandoquidem et natura postulabat ut
               priora posterioribus anteirent, vera prius quam falsa discerentur; et ipse
               narrationis ingressus, si eiusmodi ordine institutus esset, longe futurus erat
               praestantior. non enim, siquis partem illius tueri velit, ea ratione possit uti, quod
               vel parvae res essent, nec satis dignae quibus explicandis opera daretur; vel
               communes, et ab aliis antea sic protritae, ut nihil opus esset ab his initium ducere.
               ipse enim hunc locum, ut a veteribus praetermissum, historia dignum existimavit, qui
               ad verbum ita scripserit: Scripsi autem ea, et ab instituto sermone propterea
               diverti,quod superiores omnes hunc locum omiserunt, et aut res Graecas ante Medicas,
               aut Medicas dumtaxat composuerunt: eas autem res, quas et Hellanicus in Attica
               historia persecutus est, neque copiose, neque temporibus satis accurate distinctis,
               explicavit: simul ob eam caussam, quod Atheniensium principatus qua ratione sit
               constitutus, harum rerum tractatione declarat. Satis igitur et hinc aperte
               colligitur, narrationem ab ipso non optime, id est, non ut natura postulat, esse
               digestam. Huc accedit, quod nec historiam quo debuit fine conclusit. cum enim annos
               VII et XX bellum comprehenderit; atque hoc quantum temporis est, usque ad belli
               exitum ipse vixerit; tamen usque ad annum alterum et vigesimum historia perducta,
               octavum librum maritima illa pugna, quae ad eum locum quem Sepulcrum canis apellant,
               est commissa, terminavit.<note xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
                   praesertim
               </note> Adde quod, cum in prooemio, quaecumque hoc in bello gesta sunt, omnia se esse
               perscripturum affirmasset; itemque in quinto libro tempora collegisset, et unde ortum
               bellum est, et quousque processit, scripsit haec ad verbum: Hoc solum inveniet exitu
               comprobatum ex iis quae futura esse ex oraculis affirmabantur semper enim et initio
               belli, et usque ad extrema tempora, recordor a multis esse nuntiatum, oportere ad
               annos ter novenos bellum perdurare. mihi autem per totum illud tempus vita
               suppeditavit: cum et id aetatis essem, ut rerum sensum haberem, et in eam curam
               animum intenderem, ut singulas notitias optime consequerer. cumque <note xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
                   annum post quam ad Amphipolim dux fuissem, vigesimum <abbr>p.</abbr>
               </note> anno post Amphipolitanam expeditionem vigesimo patria mea exsularem, et apud
               utrosque, dum res agerentur, nec minus apud Peloponnenses ob exsilium meum, versatus
               essem; factum est ut aliquid ego peritius, quam ipsi, potuerim in otio cognoscere.
               Dissensionem igitur post decem annos exortam, et foederum perturbationem, et quae
               deinde in bello consecuta sunt, explicabo. Praeterea et in ea parte ubi
               amplificationibus res persequitur, minus illum esse<note xml:id="ftn11" place="foot" n="11">MG: In capitum tractatione non satis accuratus
                  est.</note>
               <note>In capitum tractatione non satis accuratus
                  est.</note>
                diligentem, et vel ea quae brevitatem postulant, verbosius exponere, vel quae
               longiori sunt oratione pertractanda, leviter nimis attingere, multis equidem, iisque
               minime dubiis argumentis probare possim: sed paucis tamen utar, et a navalibus primum
               Atheniensium Peloponnensiumque pugnis, quae in extremo secundo libro narrantur,
               initium capiam: cum Athenienses, contra naves Peloponnensium XLVII, soli XX navium
                  classe<note xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
                   Locus in Graeco mutilatus.
               </note> adversus barbaros multis partibus plures, ita maritimo proelio decertarunt,
               ut, quot ad bellum naves emiserant,  totidem <pb n="248" facs="d248.jpg"/> plane alias depresserint, alias cum ipsis
               hominibus ceperint. quae de re ipsius verba <corr>subiciam</corr>: Postea simul cum sociis
               Atheniensium apud flumen Eurymedontem in Pamphylia, terrestri navalique certamine
               adversus Medos pugnarunt: eodemque die bis Athenienses, duce Cimone, Miltiadis filio,
               victoria potiti sunt, captis ac depressis omnibus Phoenicum navibus ad ducentas.
               Atque his quidem non dissimilia sunt ea quibus de terrestribus proeliis agit. Nam,
               aut longius, quam par sit, oratione provehitur; aut rem praeter modum in angustum
               contrahit. Cum enim ea quae ab Atheniensibus circa Pylum et Sphacteriam insulam gesta
               sunt, cum obsessos in ea Lacedaemonios Athenienses expugnarunt, in quarto libro
               narrare coepisset, atque interim pauca quaedam leviter attigisset, ad ea tum demum
               quaesunt post consecuta, sermonem convertit; omnesque ex utraque parte commissas
               pugnas, cum neque multi in illis cecidissent, et perpauci sese dedidissent,
               diligenter et accurate pluribus quam trecentis versibus est persecutus. quam quidem
               pugnam ipse summatim explicans, haec ad verbum scribit: In insula quidem caesi, aut
               vivi capti, tot fuerunt. armati in eam traiecerant quadringenti omnino et viginti. ex
               his vivi capti sunt octo minus trecenti; reliqui occisi. ac ex illis quidem qui vivi
               capti fuerant, Spartani erant numero centum viginti: ex Atheniensibus, pauci sunt
               interempti. De Niciae autem imperio illata mentione, qui sexaginta navibus, et duobus
               Atheniensium gravis armaturae milibus in Peloponnesum ductis, ac Lacedaemoniis in
               castella conclusis, Cytherios expugnavit; magnamque Peloponnesi partem depopulatus,
               ingenti captivorum multitudine abducta, Athenas renavigavit, sic cursim de rebus ad
               Cythera gestis ait: Pugna commissa, Cytherii, cum non diu restitissent, fuga se in
               superiorem urbis partem receperunt; ac post, cum Nicia et collegis salutem pacti, se
               cum rebus omnibus ei dediderunt. De Aeginetis vero captis, qui Thyreae erant, ita
               scribit: Interea Athenienses, cum appulissent, statim omni exercitu admoto, Thyream
               capiunt, oppidum incendunt, omnia diripiunt. Aeginetis autem, siqui a caede servati
               erant, abductis, Athenas reverterunt. Cum autem magnis utraque civitas in ipso statim
               belli initio calamitatibus conflictaretur, fiebat ut pacis utraque cupiditate
               teneretur. Iam de priori verba faciens, cum Athenienses, omni sua regione vastata,
               civitate vero propter pestilentiam exhausta, auxilium prorsus omne desperantes,
               Spartam legatos miserunt, qui pacem, qua maxime egebant, poscerent, non modo
               legatorum nomina praetermisit, sed illud simul, quam apud eos orationem habuerint,
               quique eorum petitioni adversantes effecerint ut foedus Lacedaemonii <corr>reicerent</corr>. quae
               leviter ac negligenter, quasi contemnenda, his verbis exposuit: Post secundam
               Peloponnensium irruptionem, Athenienses, cum iam iterum eorum vastata esset regio, ac
               bello et morbo vexarentur, mutata voluntate, Periclem, quod bellum suasisset,
               incusabant; illius effectum opera existimantes, ut in tot calamitates inciderent: ac,
               cum cedere Lacedaemoniis statuissent, missis hac de re legatis, nihil apud eos
               effecerunt. De posteriore vero scribens, cum Lacedaemonii captos ad Pylum trecentos,
               missa Athenas legatione, recuperare vellent, eam orationem quam Spartanus habuit, et
               caussas cur pactionibus non steterint, percenset. Quodsi ergo satis officio suo se
               functum arbitratus est, si tantum capita quaedam rerum ab Atheniensium legatis
               gestarum, persequeretur, neque adhortationibus, neque orationibus, quibus usi sunt,
               commemorandis, neque eorum qui suaserunt, neque Lacedaemoniorum, qui foederis
               societatem non admittendam censuerunt, nominibus indicandis operam ponendam
               existimavit: cur non idem in iis qui Lacedaemone Athenas venerunt, institutum
               servavit: cum illi quoque pace infecta discesserint? Sin autem in his commemorandis
               <pb n="249" facs="d249.jpg"/> magna diligentia opus esse non ignoravit, cur illa per negligentiam praetermisit?
               neque enim existimandum est, eum facultatis imbecillitate prohibitum, ne aut
               invenire, aut, quae utrobique rebus ipsis convenirent, eloqui posset. Quodsi suis
               quibusdam rationibus adductus, alteram legationem exaggerare maluit; nequeo sane
               coniicere, cur Laconicam Atticae, hoc est, eam quae posterior esset, ei quae praeiret
               tempore, anteferret; cur propriam alienae; cur eam denique quae minorum, quam quae
               maiorum calamitatum caussa missa fuerat. Cum vero urbium expugnationes et eversiones,
               et homines in servitutem abductos, aliaque eius generis scribere cogitur, ita
               interdum animos crudelium, gravissimarum, planeque miserabilium rerum commemoratione
               perturbat, ut nullam reliquis historicis, nullam poetis rei altius extollendae
               facultatem relinquat: interdum vero adeo pusilla, adeoque humilia nobis ostendit, ut
               eorum cognitio ne leviter quidem animos afficiat. Cum autem de Plataeensium, cum de
               Mytilenensium ac Meliensium civitatibus ageret, summam in illarum calamitatibus
               describendis vim adhibuit. ac verba quidem quibus calamitates eorum summis viribus
               exaggeravit, non puto necessarium esse nunc in medium adducere. ea vero loca, in
               quibus hanc diligentiam vitavit, et aerumnas eorum propemodum extenuat, quod in
               historia sua non raro fecit, afferam: Iisdem temporibus Athenienses, Sicyoniis <note xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
                   Scionaeis.
               </note> expugnatis, omnem iuventutem deleverunt, et pueris ac mulieribus in
               servitutem abductis, regionem ipsam Plataeensibus utendum dederunt. Ac rursum: Cum in
               Euboeam duce Pericle pertransissent, universam subegerunt: ac reliqua quidem eius
               regionis parte pactionibus in deditionem recepta, Hestiaeis vero sedibus suis
               eiectis, eorum terram ipsi occuparunt. Aeginetas quoque eodem tempore Athenienses,
               una cum uxoribus ac liberis Aegina eiecerunt; incusantes, quod belli caussam
               potissimum praebuissent; atque existimantes, si ex suis incolas eo mitterent,
               propterea quod Aegina Peloponneso adiaceret, minore cum periculo se Aeginae imperium
               habituros. Nec vero pauca praeterea in illius historia liceat invenire, quorum alia
               summam eum in scribendo amplificationem adhibuisse ostendunt, cui neque addi
               quidquam, neque detrahi possit: alia ita sunt negligenter decursa, ut eximiam illius
               in dicendo facultatem ne minima quidem ex parte prae se ferant. quod quidem cernere
               est potissimum in concionibus, in colloquiis, atque aliis eiusmodi elaboratis
               orationibus. quae cum omnia diligenter curasset, historiam ipsam reliquisse videtur
               imperfectam; quemadmodum Cratippus, qui et eius fuit aequalis, et quae ipse omiserat,
               in unum coegit, scriptum reliquit: cum eas orationes ita dicat adhibitas esse, ut non
               modo rebus ipsis sint impedimento, verum etiam auditoribus permolestae: idque
               sententiam Thucydidem, nullas in ultima historiae parte orationes adiunxisse, etsi
               multa in Ionia, multa Athenis evenissent, quae sermonum et orationum interventu
               transigerentur. Quod siquis primum cum octavo libro conferat, neque idem in illis
               institutum, neque eandem in explicando vim inesse iudicabit. alter enim, cum paucas
               admodum, nec magni momenti res habeat, totus concionibus ad artem factis abundat: in
               altero contra, et multis et magnis rebus referto, magna est concionum infrequentia.
               Iam vero et in ipsis concionibus lapsum illum in hunc errorem videor animadvertisse,
               ut in eodem argumento, eodemque tempore, quae ad rem facerent, omiserit; quae vero
               maxime aliena essent, in orationem induxerit. cuius generis illud in tertio libro,
               ubi de Mytilenensium civitate verba facit, videtur esse. Nam post urbem captam, ac
               post captivorum adventum, quos Paches dux miserat, cum bis <pb n="250" facs="d250.jpg"/> conventus Athenis
               ageretur, orationes ab iis qui populi factionum principes erant, habitas, quasi
               minime necessarias, omisit: in quo quidem conventu populus decreverat, ut captivi,
               atque omnis Mytilenaeorum iuventus trucidaretur, ac mulieres cum pueris in
               captivitatem abducerentur. ea vero quae in secundo conventu ab iisdem essent dicta,
               tamquam maxime necessaria, assumpsit. in quo quidem conventu populum, qui eadem de re
               iterum coactus erat, prioris decreti poenituit. Illa vero tam celebris laudatio, quam
               in secundo libro collocavit, qua factum est ratione, ut eum potius quam alium locum
               occupaverit? Nam sive id factum est propterea, quod in magnis urbis calamitatibus, in
               quibus multi fortesque ex Atheniensibus viri pugnantes occubuerunt, usitatos luctus
               commemorare necesse fuit; sive quod eos qui cecidissent, propter magnas res feliciter
               gestas, ex quibus civitati ipsi et vires accesserunt, et gloria est parta,
               laudationibus prosequendos existimavit: haec profecto laudatio cuivis alii potius,
               quam huic loco convenire videatur. siquidem qui in prima Peloponnensium irruptione
               cecidisse in hoc libro memorantur, perpauci numero Athenienses erant, neque ita
               memorabile facinus ullum, ut ipse testatur Thucydides, ediderant. nam cum antea de
               Pericle dixisset, quod nimirum is custodia civitatem contineret, ac, quantum quidem
               posset, quietam conservaret, ita tamen, ut frequenter equites aliquot emitteret, qui
               hostium emissarios ab agris qui vicini urbi erant, prohiberent, nequid ipsis agris
               damni inferretur; deinde brevem quandam pugnam ab Atheniensium equitum turma, una cum
               Thessalis, in Phrygiis ait esse commissam cum Boeotorum equitibus: in quo conflictu
               Athenienses et Thessalos nihilo fuisse inferiores, quoad gravis armaturae militibus
               subsidio Boeotis missis, in fugam sint conversi. qua in pugna Thessali atque
               Athenienses occubuere pauci: quos tamen illi eodem die sine ulla pactione receperunt:
               sequenti vero die Peloponnenses trophaeum erexerunt. At illi quorum in quarto libro
               meminit, qui Demosthene duce circa Pylum, et terra et mari contra Lacedaemoniorum
               exercitum dimicarunt, ac utriusque pugnae victoriam reportarunt, quae amplam civitati
               attulit gloriandi materiam, multo profecto illis et numero et virtute superiores
               erant. quod igitur venit in mentem Thucydidi, ut cum paucis istis equitibus, qui
               neque gloriam ullam, neque potentiam civitati pepererunt, publica monumenta
               aperuerit, ac clarissimum oratorem Periclem arduam illam tragoediam induxerit
               agentem; illis vero, qui et plures et fortiores erant, quorum opera factum est ut,
               qui bellum Atheniensibus intulerant, ii se ad illorum pedes <corr>abicerent</corr>, quique longe,
               ut hoc honore afficerentur, digniores erant: qua inquam ratione est adductus
               Thucydides, nullam ut his viris laudationem scriberet? Ac, ut omnes alias, et
               terrestres et navales pugnas praeteream, in quibus multi sunt interempti, quos quidem
               multo iustius funebribus illis laudationibus exornasset, quam<note xml:id="ftn14" place="foot" n="14">
                   Atticae regiones circuitores, <abbr>q.</abbr>
               </note> plebem illam ex Attico agro collectam, qui vix decem aut quindecim equitum
               numerum explerent; nonne illi Athenienses, eorumque socii, qui in Sicilia cum Nicia
               et Demosthene in pugnis, quae terra marique fierent, ac postremo in illa infelici
               fuga ceciderunt: nonne, inquam, hi, quibus ne sepultura quidem legitima contigit, cum
               paulo essent quadraginta milibus pauciores, multo erant digniores quos et luctu et
               ornamentis in funeribus adhiberi solitis prosequeretur? quos tamen viros ita ille
               contemptui habuit, ut ne hoc quidem diceret; civitatem publice eos luxisse, ac, quae
               <pb n="251" facs="d251.jpg"/> in peregrina terra cadentibus iusta fieri solent, persoluisse. at in illis alteris
               talem in laudationem fingit, ut, qui illam haberet, omnium oratorum praestantissimum
               eligeret. Ac sane non decebat Athenienses publice XV hominum casum lugere; iis<note xml:id="ftn15" place="foot" n="15">
                   at quinque milibus et amplius, <corr resp="#NJ">solenni</corr> delectu conscriptis, et proelio
                     caesis, nullum <abbr>h.</abbr>
               </note> vero quos vel ex tabulis, in quibus militum nomina scribebantur, amplius
               quinque milibus occisos constat, nullum honorem impertiri. Verum cum Periclis
               personam ad suum usum vellet accommodare, (dicam enim quod sentio) videtur sibi
               necessario faciendum existimasse, ut dignam Pericle laudationem componeret. ac,
               quoniam is secundo illius belli anno vita functus est, nec ullis aliis urbis
               calamitatibus superstes fuit, iccirco videtur Thucydides in res tam minutas, quaeque
               vix tanti essent, ut in illis explicandis opera sumi debuisset, tantas, praeter
               illarum rerum dignitatem, laudes contulisse. Porro quam in aequali sit ratione usus
               in amplificando, facile quis animadvertat, si consideret, multis eum magnisque rebus
               praetermissis historiae suae prooemium ad quingentos versus protraxisse, ut, quae
               ante hoc bellum gesta a Graecis fuerant, non magnum habuisse momentum, neque eiusmodi
               fuisse illa, ut conferri cum hoc debeant, ostenderet. Nam praeterquam quod haec
               veritatem non habent, ut ex multis rebus ostendi potest; non haec est ratio ineunda
               iis qui ex arte rem aliquam exaggerare volunt. non enim, quae res inter minimas
               excellit, sed quae magnas exsuperat, vere magna est iudicanda. ipsius vero prooemium
               ita est comparatum, itāque multas ad institutum suum demonstrandum exaggerationes
               habet, ut ipsum per se historia quaedam esse videatur. at qui de arte dicendi
               praecepta tradiderunt, prooemia ipsa veluti notas quasdam volunt esse, quibus capita
               rerum, de quibus est dicendum, commonstremus. quod quidem et hic noster in extrema
               prooemii parte, cum narrationem exordiri vellet, videtur paucioribus quam
               quinquaginta versibus fecisse. ut satis appareat, nihil opus fuisse ut multa illa,
               quae de Graeciae dignitate detraherent, in medium proferret: quod scilicet Troiani
               belli tempore nondum uno nomine universa Graecia appellaretur: quod illi primum, qui
               cibi inopia laborarent, navibus inter se ultro citroque commeare coeperint; qui si in
               civitates nondum muris septas, quaeque vicatim habitabantur, incidissent, eas
               diripiebant, hincque maiorem sibi victus partem petebant. quid autem hic de
               Atheniensium luxu, quo illorum maiores diffluebant, meminisse necesse fuit? quod
               nimirum illi capellos cincinnis intorquerent; quod aurea quaedam ornamenta, quae
               cicadarum speciem referrent, in capite gestarent: quod primi Lacedaemonii in publico,
               vestibus detractis, nudati in palaestra se oleo inunxerint: quod Aminocles
               Corinthius, navium fabricator, primus Samiis quattuor triremes exstruxerit: quod Sami
               tyrannus Polycrates Rheniam a se captam Apollini Delio dedicaverit: quod Phocaënses,
               qui Massiliam condidere, navali proelio Carthaginienses superarint: atque alia, quae
               his sunt similia: quid, inquam, illi in mentem venit, haec ut ante narrationem
               commemoranda existimaret? Quodsi, quae mea sit sententia, fas est dicere; optime
               prooemium instituisset, si, omnibus, quae in medio sunt posita, sublatis, extremaque
               eius parte cum propositione coniuncta, in hunc, qui sequitur, modum confecisset:
               Thucydides Atheniensis bellum quod inter se Peloponnenses et Athenienses gesserunt,
               conscripsit; incipiens statim exorto eo, et magnum, atque omnium quae umquam antea
               gesta sint, memoratu dignissimum existimans; hac coiectura ductus, quod utraque pars
               rebus maxime florentibus, omni cum apparatu id  gesserit: cum <pb n="252" facs="d252.jpg"/> videret aliam quidem
               Graeciae partem statim alteri parti adhaerere, aliam id facere cogitare. Hic autem
               fuit Graecis maximus motus. neque vero illis solum, sed et barbaris, atque adeo
               plerisque mortalibus. Ac ea quidem quae ante haec gesta essent, quaeque his essent
               vetustiora, plane in apertum produci, propter vetustatem, nulla ratione potuerunt:
               sed, quantum ex signis quibusdam colligere licet, equidem, cum haec a vetustissima
               origine repeto, non puto illorum res neque in bellis, neque aliis in rebus insignes
               fuisse. in his vero neque magnam poetis, qui res plerumque extollunt, fidem adhibui;
               neque historicis, qui se totos in rebus non optime examinatis ad demulcendas aures
               magis, quam ad veritatem tradendam, composuerunt. quarum quidem rerum maxima pars
               propter temporis diuturnitatem in fabularum naturam abiit. sed tamen, ut in rebus
               vetustate obsoletis fieri potuit, satis ex clarissimis coniecturis rem sibi videtur
               in apertum produxisse. atque hoc quidem bellum; etsi homines, quibus ipsi bellis
               intersunt atque depugnant, ea omnium arbitrantur esse maxima; absoluta vero cum sunt,
               vetera admirantur; tamen ostendet iis qui ex rebus gestis iudicabunt, longe maximum
               exstitisse. ac omnia quidem, quae dicerent singuli, qui aut gesturi bellum essent,
               aut iam gererent, quae aut ipse audivi, aut aliis narrantibus cognovi, difficile
               fuerit exacte memorare. verum, ut quisque semper de rebus praesentibus maxime
               consentanea dicere mihi videbatur, et proxime ad veritatem accedere, ita a me
               commemorata sunt. Res vero in bello gestas, non quas a quocumque audivi, historia
               dignas existimavi; nec ut mihi libitum esset; sed eas quibus ipse interfui, quasque
               ex aliis quam potui diligentissime perquisivi. nec facillima fuit inventio: propterea
               quod qui singulis gerendis rebus affuerant, non eadem de eidem affirmabant; sed ut
               quisque aut in alterutram partem studio propensior erat, aut reminiscebatur. Et
               auditu quidem, ut quaeque pars fabularum expers in ipsis est, ita minus iucunda
               fortasse videbitur. quicumque autem et praeteritas res, et, quantum humano consilio
               licet, etiam futuras, praeteritis similes, considerare, planeque inspicere voluerint,
               his, dum illa utilitatem pariant, satis erit; emolumentumque potius, quod semper idem
               fit, quam spectaculum, quod in praesenti tantum oblectet, in scribendo cogitamus. Ac
               carum quidem rerum, quae superiore aetate gestae sunt, maximae erant Medicae; quae
               tamen duobus navalibus proeliis, totidemque pedestribus, ad exitum pervenerunt. huius
               vero belli tum longitudo in immensum processit, tum magnas in universam Graeciam
               calamitates invexit; quales eodem spatio temporis nulla umquam contigerunt. nam neque
               tot urbes expugnatae vastataeque sunt, vel barbarorum impetu, vel domesticis
               contentionibus: sunt etiam quae incolas captae mutaverunt: neque tot exitia, totve
               neces audivit quisquam, vel belli vel seditionum caussa. Atque superiora illa, quae
               auditione quidem percipiuntur, re autem ipsa rarissime confirmantur, fidem tamen
               acceperunt: qualia narrantur de terrae motibus qui hoc in bello plerisque orbis
               terrae partibus exstiterunt, quae de solis defectionibus, crebrioribus quam umquam
               antea: quae de siccitatibus, unde fames ingens, ex fame vero pestilentia exorta; quae
               non mediocribus civitatem malis afflixit: quae simul omnia cum hoc bello civitatem
               invaserunt. Origo autem ipsius ab Atheniensibus, et Peloponnesiis, soluto, quod in
               annos triginta post captam Euboeam percussum erat, foedere, manavit. qui cur initam
               foederis societatem diremerint, et caussas et dissensiones, primum ostendi; ne quis,
               unde tantum inter Graecos bellum exstiterit, aliquando posset exquirere. Haec sunt
               quae in Thucydidis scriptis recte, quaque male, quod ad eam partem spectat quae res
               continet, composita arbitramur. nunc ad eam partem quae in elocutione est posita,
               aggrediamur: in qua quidem, qualis sit eius dicendi ratio,
                  conspicitur.
               <note>Thucydideae dictionis character,</note>
               <note xml:id="ftn16" place="foot" n="16">Thucydideae dictionis
                  character,</note>
               <pb n="253" facs="d253.jpg"/> Quod ante quam faciamus, non ab re fortasse fuerit, si hoc de
               genere non nulla prius attingamus; quotque in partes ipsa distribuatur dictio,
               quasque in se habeat virtutes, indicemus; tum qualis illa fuerit quam a vetustioribus
               usurpatam assumpsit Thucydides, qualesque ille partes aut in melius, aut in deterius
               commutarit; nihil occultantes ostendamus. Primum illud perspicuum est, omnem
               dictionem in duas distribui partes; in verborum delectum, per quae ipsae res
               explicantur; atque in partium maiorum vel minorum compositionem. Iam horum
               unumquodque rursus in alias particulas dispertitur. Delectus enim particularum (ut
               ita dicam) elementarium, hoc est, nominalium, verbalium, et coniunctivarum, duabus
               est in rebus occupatus: aut in propria elocutione, aut in figurata. compositio vero
               tribus in rebus cernitur, incisis, membris, circuitibus. atque huic quidem utrique
               parti, hoc est, tam simplicibus <sic>insectilibusque</sic>, quam ex his compositis nominibus,
               insunt figurae quaedam, quae schemata vocantur. Observandum est etiam, earum quae
               virtutes appellantur, alias esse necessarias, quas quidem in omnibus adhiberi
               sermonibus oporteat; alias vero esse <sic>adiectitias</sic>, quae tum primum vires assumunt, cum
               primae illae subsistunt. de quibus uberius antea disseruimus: ut nihil sit necesse
               nunc de illis denuo orationem instituere. Neque vero quibus ex praeceptis aut rebus
               harum virtutum quaelibet enascatur, cum multae illae sint, meminisse oportet: cum
               haec iam a nobis omnia sint quam diligentissime pertractata. Quo vero dicendi genere
               sint usi qui ante Thucydidem historias scripsere, quasque ex his leviter attigerint
               partes, ab initio, ut eram pollicitus, rem repetens, summatim percurram. sic enim
               proprium huius viri characterem pernoscere cuiuis licebit. Ac veteres quidem illi,
               qui multo antea fuerunt, quique non nisi ex ipsis sunt nominibus noti, quam sint
               dicendi rationem secuti, non satis queo coniicere, simplex ne illa fuerit et
               inornata, ac nihil supervacaneum, nihil non utile, non necessarium habuerit, aut
               contra magnifica fuerit, et referta dignitatis et opificii rhetorici, varioque
               ornamentorum fuco depicta. maximae enim partis scripta ad nostra tempora non
               pervenerunt; aut si qua ad hanc diem servata sunt, non omnes esse illorum quibus
               tribuuntur, existimant: ut sunt illa quae Cadmo Milesio, quaeque Aristaeo Proconnesio
               et eiusmodi aliis adscribuntur. Scriptores autem qui ante Peloponnesiacum bellum
               fuerunt, atque ad Thucydidis usque aetatem pervenerunt, omnes propemodum idem
               consilium secuti sunt. quos quidem aut Ionica lingua, ut quae illis temporibus maxime
               omnium floreret, aut Attica illa vetus, non admodum ei dissimilis, oblectavit. Hi
               sane omnes, ut est ante dictum, sermonis proprietatem magis, quam dicendi tropos
               adamaverunt; tropos vero velut condimenta orationi insperserunt: verborum autem
               compositionem omnes eandem fere affectarunt, simplicem, minimeque affectatam. Neque
               vero in sententiis figura aliqua exornandis tantum diligentiae posuerunt, ut supra
               communem vulgoque tritam, atque ab omnibus usurpatam dicendi rationem efferrent.
               Itaque eas virtutes quas necessarias vocavimus, illorum omnium habet dictio. est enim
               et pura, et perspicua, et brevis, satis proprium cuiusque dialecti characterem
               servans. eas autem dicendi virtutes quas <sic>adiectitias</sic> nominavimus, quibus omnis
               oratoria vis maxime fit perspicua, neque omnes, neque summas adhibuerunt, sed paucas,
               ac modice: sublimitatem videlicet, elegantiam, gravitatem, magnificentiam: neque
               <foreign xml:lang="grc">τόνον</foreign> item, neque <foreign xml:lang="grc">βάρος</foreign>; quae nos nervorum contentionem, <pb n="254" facs="d254.jpg"/>et pondus possumus
               appellare; neque <foreign xml:lang="grc">πάθος</foreign> ullum, quo animi affectiones excitarentur; neque spiritus
               illos magnos et certaminibus aptos, ex quibus illa dicendi species conformatur, quae
               Graece <foreign xml:lang="grc">δεινότης</foreign> dicitur; Latine vim in dicendo possis nominare. Unum Herodotum
               excipio. is enim et in verborum delectu, et in compositione, atque in ipsa figurarum
               varietate, longe ceteris <sic>antecelluit</sic>, et ita suam orationem instituit, ut vel optimae
               poesi solutam orationem faciat, propter suadelam illam et venustatem, ac ad summum
               usque perductam voluptatem. qui ne illas quidem maximas, quas diximus, et
               praeclarissimas dicendi virtutes omisit, praeter genus illud certaminibus. aptum
               idque sive quod natura ab eo dicendi genere abhorrebat, sive quod suis quibusdam
               rationibus adductus, sponte illud, tamquam historiis minime accommodatum, contempsit.
               is enim, neque concionibus multis, neque aliis ad contentionem accommodatis
               orationibus utitur; neque ullam ad concitandos animorum motus, et res augendas
               amplificandasque vim habet. Huic<note xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
                   In hunc et ceteros coniectis oculis <abbr>Thuc.</abbr>
               </note>, et ceteris quorum superius est facta mentio, superveniens Thucydides, cum,
               quas quisque dicendi virtutes haberet, vidisset, ipse propriam quandam dicendi
               formam, ab aliis non animadversam, primus in historiam induxit; in electione quidem
               verborum, cuique genti peculiarem, et obsoletam ac peregrinam dictionem, communi
               suoque tempore usitatae linguae anteponens; in iungendis autem, inter seque aptandis
               maioribus et minoribus particulis, grandem, austeram, nervosam, firmam, et litterarum
               asperitate aures ferientem compositionem, pro suavi, molli, et polita, nihilque in se
               asperitatis habente, consectatus est. In figuris autem adhibendis, quibus in primis
               vetustiores superare contendebat, nimiam diligentiam posuit. Totos certe viginti
               septem annos in illis octo libris, quos solos reliquit, immutandis consumpsit: quos
               sursum deorsum volutans, singulas locutionum particulas limabat, nunc ex uno nomine
               orationem conficiens, rursusque in nomen orationem contrahens: interdum autem
               verbalia nominaliter proferens, ac rursus nomen verbum faciens, atque omnem eorum
               usum pervertens: ita ut, quod proprium est, eo pro appellativo abutatur; quod vero
               est appellativum, pro nomine proprio usurpet. Insuper verba patiendi, activa facit;
               quae vero actionem notant, iis ipse passionem attribuit. Eorum item quae
               multitudinis, quaeve unius numero efferri debent, naturam commutat, atque alia de
               aliis dici cogit. Marem significantia, femineo sexui coniungit; ea vero quae sub
               feminae genere comprehenduntur, maribus attribuit. quae autem <sic>neutrius</sic> sunt generis,
               ita his connectit, ut tota naturalis illa coaptatio et consecutio divagetur. Nominum
               et participiorum casus ab eo quod significare debet, ad id quod est significatum; et
               contra, quod est significatum, ad significans transfert. In coniunctivis autem ac
               praepositivis particulis, iis praesertim quae vocabulorum vires distinguunt, poetica
               prorsus utitur licentia. Plurimas etiam in eo figuras invenias, quae personarum
               apostrophis, temporum commutationibus, et localium notationum discrepantia, a communi
               consuetudine sint deflexae, ac soloecismorum speciem praeferant. Praeterea, quot in
               ipso res videas pro corporibus, et corpora vicissim pro rebus sumi? In enthymematibus
               vero, in quibus interpositiones cum multae sint, longo intervallo consecutionem suam
               recuperant, adsunt tortuosa illa et perplexa, et inextricabilia, atque alia his
               similia. Nec paucas item figuras theatrales ab eo usurpatas invenias, ut paria
               paribus relata, adnominationes, oppositiones: quibus nimis frequenter usus est
               Gorgias Leontinus, <pb n="255" facs="d255.jpg"/> Polus, Lycimnius, et multi alii, qui eodem tempore floruerunt.
               Maxime vero insignia, et ex quibus character eius praecipue cognoscitur, haec sunt;
               studere, ut paucissimis verbis quam plurimas res comprehendat, multasque in unum
               sententias cogat, ac tum maxime auditorem, cum expectat adhuc aliquid, relinquat. quo
               fit ut brevitas obscuritatem pariat. Sed et haec paucis comprehendam, quattuor esse
               in Thucydide animadverti veluti instrumenta eius generis dicendi, quo ille potissimum
               delectatur; poeticam quandam verborum structuram; in figuris multiplicem varietatem;
               harmoniae et concentus asperitatem quandam; figurarum<note xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
                   Significationis celeritatem: id est, cito et breviter efferre animi sensa.
               </note>
               <foreign xml:lang="grc">τάχος</foreign>, quae a non nullis acceleratio vocatur. Colores autem quibus utitur,
               sunt acerbus, densus, amarus, austerus, vehemens, gravis, terribilis, ac
               formidolosus; atque in primis affectionibus movendis peraccommodatus. Talis quidem
               est Thucydides in suo illo charactere, et forma dicendi, qua ceteros <corr>anteivit</corr>. Cum
               autem et institutum eius et facultas una decurrunt, perfectam absolutamque; atque
               adeo divinam orationem efficit. cum vero non est par viribus, quippe cum nervi illi
               ob dicendi celeritate non usquequaque perdurent; oratio fit obscura, vitia quaedam,
               quae minime deceant, secum afferens. Nam praeclara illa, rebusque in omnibus
               necessaria praecepta, quibus traditur qua ratione sit peregrinis ac novatis utendum,
               ac quatenus illa sint assumenda, non per omnes historiae partes servavit. Iam, cum
               haec veluti per capita attigerimus, superest ut iam ad ea demonstranda nostra
               delabatur oratio. Neque vero est consilium, ita de singulis separatim Thucydidis
               dicendi formis sermonem facere, ut illius verba subiungam; sed diversis variisque; ex
               locis particulas quasdam sumere narrationis et orationum, hisque caussas apponere, ex
               quibus facile cognosci queat, quibus in locis, tam in rebus ipsis quam in verbis,
               bene maleve se gesserit. Sed illud iterum abs te, <abbr>Q.</abbr> Aeli, atque ab aliis elegantis
               doctrinae sectatoribus, siqui forte haec legent, maiorem in modum peto, ut susceptum
               a nobis consilium perpendant. nihil enim nos aliud conamur, quam ut characterem
               Thucydidis ostendamus, ac simul omnia animadversione digna, quae illi contigerint,
               comprehendamus. quae omnia cum facimus, nihil omnino, praeter eorum qui ad huius se
               viri imitationem componere volunt, utilitatem, propositum habemus. Itaque in ipso
               statim prooemii exordio hac utens propositione, Bellum scilicet Peloponnesiacum, de
               quo scripturus erat, omnium, quae antea gesta essent, fuisse maximum, haec ad verbum
               scribit: Ac bella quidem ante gesta, atque his vetustiora, plane in apertum produci,
               temporis longinquitas vetuit. Sed, quantum ex signis quibusdam colligere licet,
               equidem, haec a vetustissima origine repetens, magnas fuisse illorum res, neque in
               bello, neque aliis in rebus, existimo. nam in ea quae nunc Graecia appellatur,
               perpetuum olim incolas domicilium habuisse, non videtur. nam cum a maiore aliqua
               multitudine coactus, suam quisque patriam facile relinqueret, persaepe migrationes
               fiebant: quippe cum nulla adhuc inter eos negotiatio esset, neque ullum citra
               formidinem vel terra vel mari commercium haberent; sed eo usque suis rebus uterentur,
               quatenus ad vitam exiliter traducendam satis esse existimarent; pecuniae copiam non
               habentes, neque terram serentes. </p>
            <p>DESUNT NON PAUCA.</p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">δεδουλωμένοι ὡς ἐπὶ Λακεδαιμονίους,
               καταφρονήσαντες καὶ ἐμβοήσαντες ἁθρόοι ὥρμησαν ἐπ’ αὐτοὺς.</foreign>
            </p>
            <p>Hoc est: <ref>abiecto servilique animo, ut qui contra Lacedaemonios proficiscerentur. eos
               <corr resp="#NJ">igitur</corr> contemnentes, sublato clamore, confertim impetum in eos fecere</ref>. Multo autem
               haec comprehensio erat utilior futura, si ipse, non hoc, <pb n="256" facs="d256.jpg"/>quo fecit, pacto eam
               comprehendisset, sed communiorem et utiliorem secutus fuisset rationem; atque ita
               haec verba collocasset, ut extremam cum prima parte coniungeret, quae vero in medio
               iacent, ea <corr>reiceret</corr> in sequentem locum. hoc sane pacto contorta et gravior est
               oratio; multo vero fuisset clarior et iucundior, hoc ordine collocata:
               <foreign xml:lang="grc" xml:id="th12345">τῶν δὲ Λακεδαιμονίων οὐκέτι ὀξέως ἐπεκθεῖν ᾗ προσπίπτοιεν δυναμένων, γνόντες αὐτοὺς οἱ ψιλοὶ
               βραδυτέρους ἤδη ὄντας τῷ ἀμύνασθαι, καὶ αὐτοὶ τῇ τε ὄψει τοῦ θαρσεῖν τὸ πλεῖστον εἰληφότες 
               πολλαπλάσιοι φαινόμενοι καὶ ξυνειθισμένοι μᾶλλον μηκέτι δεινοὺς αὐτοὺς
               ὁμοίως σφίσι φαίνεσθαι, ὅτι οὐκ εὐθὺς ἄξια τῆς προσδοκίας ἐπεπόνθεσαν, ὥσπερ ὅτε πρῶτον 
               ἀπέβαινον τῇ γνώμῃ δεδουλωμένοι ὡς ἐπὶ Λακεδαιμονίους,</foreign>
            </p>
            <p>Hoc est: <ref target="#th12345">Cum Lacedaemonii non amplius abire, aut irruere in illos possent, levis
               armaturae milites, tardiores eos esse factos animadvertentes, facto globo, ac clamore
               sublato, confertum in illos impetum fecerunt. ex quo fiebat ut, cum se plurimos esse
               cernerent, animus etiam accederet; et, cum non aeque ac prius esse terribiles illos
               arbitrarentur, contemptui haberent: quandoquidem non statim, quae expectaverant,
               experti sunt, ut, cum primum in terram descenderent, putabant, deiecti animo tamquam
               adversus Lacedaemonios pugnaturi.</ref> Detracta hac tota circumscriptione, reliqua omnia
               nominibus ac figuris maxime accommodatis comprehendit, neque ullam, prope dixerim,
               aut ad dictionem, aut ad res spectantem virtutem praetermisit. quas quidem virtutes
               denuo enumerare nihil necesse est. In septimo autem libro extremam Atheniensium et
               Syracusanorum navalem pugnam narrans, sic et verbis et figuris in explicandis rebus
               usus est: <foreign xml:lang="grc">ὁ δὲ Δημοσθένης καὶ Μένανδρος καὶ Εὐθύδημος (οὗτοι γὰρ ἐπὶ τὰς ναῦς τῶν 
               Ἀθηναίων στρατηγοὶ ἐπέβησαν) ἄραντες ἀπὸτοῦ ἑαυτῶν στρατοπέδου εὐθὺς ἔπλεον πρὸς τὸ ζεῦγμα τοῦ λιμένος καὶ τὸν παραλειφθέντα διέκπλουν, βουλόμενοι 
               βιάσασθαι ἐς τὸ ἔξω.
               καὶ ὁ μὲν οὐχ ἱκανὰ μᾶλλον ἢ καὶ ἀναγκαῖα νομίσας παρῃνῆσθαι, ἀποχωρήσας
                ἦγε τὸν πεζὸν πρὸς τὴν θάλασσαν καὶ παρέταξεν ὡς ἐπὶ πλεῖστον ἐδύνατο, ὅπως ὅτι μεγίστητοῖς ἐν ταῖς ναυσὶν ὠφελία ἐς τὸ θαρσεῖν γίγνοιτο· ὁ δὲ Δημοσθένης καὶ Μένανδρος καὶ Εὐθύδημος (οὗτοι γὰρ ἐπὶ τὰς ναῦς τῶν Ἀθηναίων στρατηγοὶ 
               ἐπέβησαν) ἄραντες ἀπὸτοῦ ἑαυτῶν στρατοπέδου εὐθὺς ἔπλεον πρὸς τὸ ζεῦγμα τοῦ 
               λιμένος καὶ τὸν παραλειφθέντα διέκπλουν, βουλόμενοι βιάσασθαι ἐς τὸ ἔξω.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">προεξαγαγόμενοι δὲ οἱ Συρακόσιοι καὶ οἱ ξύμμαχοι ναυσὶ παραπλησίαις τὸν ἀριθμὸν καὶ πρότερον, κατά τε τὸν ἔκπλουν μέρει αὐτῶν ἐφύλασσον καὶ κατὰ τὸν ἄλλον 
               κύκλῳ λιμένα, ὅπως πανταχόθεν ἅμα προσπίπτοιεν τοῖς Ἀθηναίοις, καὶ ὁ πεζὸς ἅμα 
               αὐτοῖς παρεβοήθει ᾗπερ καὶ αἱ νῆες κατίσχοιεν. ἦρχον δὲ τοῦ ναυτικοῦ τοῖς 
               Συρακοσίοις
               Σικανὸς μὲν καὶ Ἀγάθαρχος, κέρας ἑκάτερος τοῦ παντὸς ἔχων, Πυθὴν δὲ καὶ οἱ 
               Κορίνθιοι τὸ μέσον. ἐπειδὴ δὲ οἱ ἄλλοι Ἀθηναῖοι προσέμισγον τῷ ζεύγματι, τῇ μὲν πρώτῃ ῥύμῃ
               ἐπιπλέοντες ἐκράτουν τῶν τεταγμένων νεῶν πρὸς αὐτῷ καὶ ἐπειρῶντο λύειν τὰς κλῄσεις· μετὰ δὲ τοῦτο πανταχόθεν σφίσι τῶν Συρακοσίων καὶ ξυμμάχων 
               ἐπιφερομένων οὐπρὸς τῷ ζεύγματι ἔτι μόνον ἡ ναυμαχία, ἀλλὰ καὶ κατὰ τὸν 
               λιμένα ἐγίγνετο, καὶ ἦν καρτερὰ καὶ οἵα οὐχ ἑτέρα τῶν προτέρων.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">πολλὴ μὲν γὰρ ἑκατέροις προθυμία ἀπὸ τῶν ναυτῶν ἐς τὸ ἐπιπλεῖν ὁπότε 
               κελευσθείη ἐγίγνετο, πολλὴ δὲ ἡ ἀντιτέχνησις τῶν κυβερνητῶν καὶ ἀγωνισμὸς 
               πρὸς ἀλλήλους· οἵ τε
               ἐπιβάται ἐθεράπευον, ὁπότε προσπέσοι ναῦς νηί, μὴ λείπεσθαι τὰ ἀπὸ τοῦ 
               καταστρώματος τῆς ἄλλης τέχνης· πᾶς τέ τις ἐν ᾧ προσετέτακτο αὐτὸς ἕκαστος ἠπείγετο πρῶτος
               φαίνεσθαι. ξυμπεσουσῶν δὲ ἐν ὀλίγῳ πολλῶν νεῶν (πλεῖσται γὰρ δὴ αὗται ἐν 
               ἐλαχίστῳ ἐναυμάχησαν· βραχὺ γὰρ ἀπέλιπον ξυναμφότεραι διακόσιαι γενέσθαι) αἱ μὲν ἐμβολαὶ
               διὰ τὸ μὴ εἶναι τὰς ἀνακρούσεις καὶ διέκπλους ὀλίγαι ἐγίγνοντο, αἱ δὲ προσβολαί, ὡς τύχοι ναῦς νηὶ προσπεσοῦσα ἢ διὰ τὸ φεύγειν ἢ ἄλλῃ ἐπιπλέουσα, πυκνότεραι ἦσαν. καὶ
               ὅσον μὲν χρόνον προσφέροιτο ναῦς, οἱ ἀπὸ τῶν καταστρωμάτων τοῖς ἀκοντίοις καὶ τοξεύμασι καὶ λίθοις ἀφθόνως ἐπ’ αὐτὴν ἐχρῶντο· ἐπειδὴ δὲ προσμείξειαν, οἱ 
               ἐπιβάται ἐς
               χεῖρας ἰόντες ἐπειρῶντο ταῖς ἀλλήλων ναυσὶν ἐπιβαίνειν. ξυνετύγχανέ τε πολλαχοῦ διὰ τὴν στενοχωρίαν τὰ μὲν ἄλλοις ἐμβεβληκέναι, τὰ δὲ αὐτοὺς ἐμβεβλῆσθαι, δύο τε περὶμίαν καὶ ἔστιν ᾗ καὶ πλείους ναῦς κατ’ ἀνάγκην ξυνηρτῆσθαι, καὶ τοῖς 
               κυβερνήταις τῶν μὲν φυλακήν, τῶν δ’ ἐπιβουλήν, μὴ καθ’ ἓν ἕκαστον, κατὰ πολλὰ δὲ πανταχόθεν,
               περιεστάναι, καὶ τὸν κτύπον μέγαν ἀπὸ πολλῶν νεῶν ξυμπιπτουσῶν ἔκπληξίν τε 
               ἅμα καὶ ἀποστέρησιν τῆς ἀκοῆς ὧν οἱ κελευσταὶ φθέγγοιντο παρέχειν.</foreign>
            </p>
            <pb n="257" facs="d257.jpg"/>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">πολλὴ γὰρ δὴ ἡ παρακέλευσις καὶ βοὴ ἀφ’ ἑκατέρων τοῖς κελευσταῖς κατά τε τὴν τέχνην καὶ πρὸς τὴν αὐτίκα φιλονικίαν ἐγίγνετο, τοῖς μὲν Ἀθηναίοις βιάζεσθαί τε τὸν ἔκπλουν
               ἐπιβοῶντες καὶ περὶ τῆς ἐς τὴν πατρίδα σωτηρίας νῦν, εἴ ποτε καὶ αὖθις, προθύμως ἀντιλαβέσθαι, τοῖς δὲ Συρακοσίοις καὶ ξυμμάχοις καλὸν εἶναι κωλῦσαί τε αὐτοὺς διαφυγεῖνκαὶ τὴν οἰκείαν ἑκάστους πατρίδα νικήσαντας ἐπαυξῆσαι. καὶ οἱ 
               στρατηγοὶ προσέτι ἑκατέρων, εἴ τινά που ὁρῷεν μὴ κατ’ ἀνάγκην πρύμναν 
               κρουόμενον, ἀνακαλοῦντες
               ὀνομαστὶ τὸν τριήραρχον ἠρώτων, οἱ μὲν Ἀθηναῖοι εἰ τὴν πολεμιωτάτην γῆν 
               οἰκειοτέραν ἤδη τῆς οὐ δι’ ὀλίγου πόνου κεκτημένης θαλάσσης ἡγούμενοι 
               ὑποχωροῦσιν, οἱ δὲ
               Συρακόσιοι εἰ οὓς σαφῶς ἴσασι προθυμουμένους Ἀθηναίους παντὶ τρόπῳ διαφυγεῖν, τούτους αὐτοὶ φεύγοντας φεύγουσιν.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">ὅ τε ἐκ τῆς γῆς πεζὸς ἀμφοτέρων ἰσορρόπου τῆς ναυμαχίας καθεστηκυίας πολὺν 
               τὸν ἀγῶνα καὶ ξύστασιν τῆς γνώμης εἶχε, φιλονικῶν μὲν ὁ αὐτόθεν περὶ τοῦ πλέονος ἤδηκαλοῦ, δεδιότες δὲ οἱ ἐπελθόντες μὴ τῶν παρόντων ἔτι χείρω πράξωσιν. 
               πάντων γὰρ δὴ ἀνακειμένων τοῖς Ἀθηναίοις ἐς τὰς ναῦς ὅ τε φόβος ἦν ὑπὲρ τοῦ 
               μέλλοντος οὐδενὶ ἐοικώς, καὶ διὰ τὸ ἀνώμαλον τῆς ναυμαχίας καὶ τὴν ἔποψιν ἐκ τῆς γῆς 
               ἠναγκάζοντο ἔχειν.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">δι’ ὀλίγου γὰρ οὔσης τῆς θέας καὶ οὐ πάντων ἅμα ἐς τὸ αὐτὸ σκοπούντων, εἰ μέν 
               τινες ἴδοιέν πῃ τοὺς σφετέρους ἐπικρατοῦντας, ἀνεθάρσησάν τε ἂν καὶ πρὸς  ἀνάκλησιν
               θεῶν μὴ στερῆσαι σφᾶς τῆς σωτηρίας ἐτρέποντο, οἱ δ’ ἐπὶ τὸ ἡσσώμενον 
               βλέψαντες ὀλοφυρμῷ τε ἅμα μετὰ βοῆς ἐχρῶντο καὶ ἀπὸ τῶν δρωμένων τῆς ὄψεως καὶ τὴν γνώμηνμᾶλλον τῶν ἐν τῷ ἔργῳ ἐδουλοῦντο· ἄλλοι δὲ καὶ πρὸς ἀντίπαλόν τι τῆς ναυμαχίας ἀπιδόντες, διὰ τὸ ἀκρίτως ξυνεχὲς τῆς ἁμίλλης καὶ τοῖς σώμασιν αὐτοῖς ἴσα τῇ δόξῃ
               περιδεῶς ξυναπονεύοντες ἐν τοῖς χαλεπώτατα διῆγον· αἰεὶ γὰρ παρ’ ὀλίγον ἢ 
               διέφευγον ἢ ἀπώλλυντο.</foreign> </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">ἦν τε ἐν τῷ αὐτῷ στρατεύματι τῶν Ἀθηναίων, ἕως ἀγχώμαλα
               ἐναυμάχουν, πάντα ὁμοῦ ἀκοῦσαι, ὀλοφυρμὸς βοή, νικῶντες κρατούμενοι, ἄλλα ὅσα ἐν μεγάλῳ κινδύνῳ μέγα στρατόπεδον πολυειδῆ ἀναγκάζοιτο φθέγγεσθαι.</foreign> </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">Παραπλήσια
               δὲ καὶ οἱ ἐπὶ τῶν νεῶν αὐτοῖς ἔπασχον, πρίν γε δὴ οἱ Συρακόσιοι καὶ οἱ ξύμμαχοι 
               ἐπὶ πολὺ ἀντισχούσης τῆς ναυμαχίας ἔτρεψάν τε τοὺς Ἀθηναίους καὶ ἐπικείμενοι 
               λαμπρῶς,πολλῇ κραυγῇ καὶ διακελευσμῷ χρώμενοι, κατεδίωκον ἐς τὴν γῆν.</foreign> </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">τότε δὲ ὁ μὲν ναυτικὸς στρατὸς ἄλλος ἄλλῃ, ὅσοι μὴ μετέωροι ἑάλωσαν, 
               κατενεχθέντες ἐξέπεσον ἐς τὸ
               στρατόπεδον· ὁ δὲ πεζὸς οὐκέτι διαφόρως, ἀλλ’ ἀπὸ μιᾶς ὁρμῆς οἰμωγῇ τε καὶ 
               στόνῳ πάντες δυσανασχετοῦντες τὰ γιγνόμενα, οἱ μὲν ἐπὶ τὰς ναῦς παρεβοήθουν, οἱ δὲ πρὸς
               τὸ λοιπὸν τοῦ τείχους ἐς φυλακήν, ἄλλοι δὲ καὶ οἱ πλεῖστοι ἤδη περὶ σφᾶς αὐτοὺς 
               καὶ ὅπῃ σωθήσονται διεσκόπουν.
               ἦν τε ἐν τῷ παραυτίκα οὐδεμιᾶς δὴ τῶν ξυμπασῶν ἐλάσσων ἔκπληξις. παραπλήσιά τε ἐπεπόνθεσαν καὶ ἔδρασαν αὐτοὶ ἐν Πύλῳ· διαφθαρεισῶν γὰρ τῶν νεῶν τοῖς
               Λακεδαιμονίοις προσαπώλλυντο αὐτοῖς καὶ οἱ ἐν τῇ νήσῳ ἄνδρες διαβεβηκότες, καὶ τότε τοῖς Ἀθηναίοις ἀνέλπιστον ἦν τὸ κατὰ γῆν σωθήσεσθαι, ἢν μή τι παρὰ 
               λόγον γίγνηται.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">γενομένης δ’ ἰσχυρᾶς τῆς ναυμαχίας καὶ πολλῶν νεῶν ἀμφοτέροις καὶ ἀνθρώπων 
               ἀπολομένων οἱ Συρακόσιοι καὶ οἱ ξύμμαχοι ἐπικρατήσαντες τά τε ναυάγια καὶ τοὺς νεκροὺς
               ἀνείλοντο, καὶ ἀποπλεύσαντες πρὸς τὴν πόλιν τροπαῖον ἔστησαν.</foreign>
            </p>
            <p>Hoc est; <ref>Demosthenes autem, et Menander, et Euthydemus, qui duces in Atheniensium
               naves conscenderant, cum se loco movissent, sine mora ad portus fauces, captas iam et
               occupatas, adnavigarunt, ut per vim sibi exitum pararent. quibus Syracusani, eorumque
               socii, cum totidem navibus occurrerunt: ac primum quidem partem illarum ad exitum
               custodiendum collocarunt, altera totum undique portum tutabantur. quod eo faciebant,
               ut omni ex parte a peditatu adiuti, quocumque in loco naves constitissent, in
               Athenienses irruerent. Praeerant autem classi apud Syracusanos, Sicanus et
               Agatharchus, alterum uterque totius exercitus cornu tenens: Pythen, et Corinthii,
               medium habebant. atque Athenienses quidem alii, postquam ad fauces subiere, primo
               impetu navium, quae ad eum locum erant, potiti, claustra conabantur aperire. sed mox,
               invectis in eos undique Syracusanis ac sociis, non iam pro angustiis exitus tantum,
               sed etiam intra portum, navale proelium gerebatur: quod quidem omnium, quae ante
               facta <pb n="258" facs="d258.jpg"/> essent, atrocissimum fuit. Magnum enim erat utriusque partis nautarum studium
               ad naves in hostes impellendas, cum iuberentur: magna gubernatorum artis aemulatio,
               mutuaque contentio: eorum autem qui naves conscenderant, haec erat cura, ut, si navis
               in navem incurreret, ne ii qui in tabulatis insistebant, reliquorum destituerentur
               artificio: ac quisque in eo quem sortitus erat loco, primus esse contendebat.
               Ceterum, multis non magno in spatio navibus inter se concursantibus, ac proelio
               decertantibus, cum paulo ducentis essent pauciores, rari fiebant excursus; propterea
               quod neque progredi, neque inhiberi naves possent; sed frequentiores implicationes
               erant, ut quaeque, sive fugiendo, sive alteram incursando, in alteram incidisset.
               interea vero dum naves mutuo sibi occurrerent, ii qui in tabulatis erant, missilium,
               sagittarum, saxorum, ingentem in illos vim coniiciebant. cum vero conserebantur,
               milites, commissa pugna, in adversariorum naves insilire conabantur. fiebat autem
               locorum angustiis, ut, dum alterutri una ex parte hostes adorirentur, ipsi altera ex
               parte invaderentur; ac duae interdum naves cum una, alicubi etiam plures, necessario
               inter se complicarentur; cum gubernatores partim adoriendis aliis, partim sibi
               cavendo, idque non una in parte, sed undequaque, occuparentur. Magnus autem erat
               multarum inter se concursantium navium strepitus, qui et terrorem nautis incutiebat,
               et earum rerum quae a praefectis iuberentur, auditum auferebat, multa enim utraque ex
               parte adhortatio, et ingens praefectorum clamor exaudiebatur, tum ex arte
               gubernatoria, tum ex praesenti contentione vincendi: cum Athenienses quidem suos, ut
               exitum sibi per vim pararent, magno clamore incitarent, utque, si umquam alias, nunc
               maiore studio ac contentione pro incolumi in patriam reditu elaborarent: Syracusanis
               vero ac sociis pulchrum videretur, prohibere ne sui fugam caperent, sed vincendo suam
               quisque patriam honestaret. Praeterea vero duces ipsi utriusque partis, si quam navem
               nulla necessitate coactam cedere animadvertissent, <sic>trierarchum</sic> nomine appellabant:
               atque Athenienses quidem ita percunctabantur, num terram inimicissimam magis
               hospitalem, quam mare non exiguo labore partum, arbitraretur: Syracusani vero, num
               Athenienses, quos certo sciret de fuga omnino cogitare, hos fugientes ipse fugeret.
               Interea dum isti aequo marte navali pugna decertant, utrorumque peditatum qui in
               terra stabat, ingens certamen et animi contentio tenebat; Syracusanis quidem, maioris
               comparandae gloriae cupiditate incensis; Atheniensibus vero, ne secum peius quam ante
               ageretur, non mediocriter timentibus. nam cum omnis in navibus Atheniensium spes
               esset, summus de rei exitu erat timor;quippe cum pugna videretur anceps, et eam illi
               e terra spectare cogerentur. nam cum esset propinquum spectaculum, et non omnes
               pariter eodem intuerentur, siqui suos alicubi vincentes aspexissent, animos
               attollebant, et ad deorum opem implorandam, ne se desererent, convertebantur. qui
               vero suos superari videbant, ii magno cum eiulatu lugebant; adeo ut magis ex earum
               rerum aspectu, quam illi ipsi qui in opere versarentur, animum <corr>abicerent</corr>. Erant qui,
               cum anceps certamen viderent, adversariis acriter resistentibus, ipso corporum motu
               animi affectionem imitarentur, praeque metu modo huc, modo illuc corpore nutarent, et
               magna ex eo molestia afficerentur. assidue enim exiguum intra spatium aut fugiebant,
               aut trucidabantur. licebatque ex Atheniensium exercitu, quam diu aequo marte
               pugnabatur, omnia simul exaudire; lamentationes, clamores; victores, victos; et alia
               eiusmodi quae magno in periculo magnus exercitus multis modis clamare cogitur. His
               aequalia et iis eveniebant qui in navibus erant. Tandem Syracusam ac socii, cum inter
               eos diu pugnatum esset, Atheniensium classem in fugam vertunt; strenueque invecti,
               magno clamore et <sic>inhortatione</sic> terram versus persequuntur. tunc ex nautico exercitu,
               alia atque <pb n="259" facs="d259.jpg"/> alia parte, quicumque in alto capti non erant, in castra se receperunt.
               pedites autem non iam diversi, sed uno eodemque impetu, ea quae iam evenerant, et
               luctu et gemitu prosequentes, partim ad subveniendum navibus, partim ad reliquam
               murorum partem tuendam contendunt. alii, quorum maxima erat pars, iam qua sibi
               salutem parent, pro se ipsis circumspectant. Fuit autem eo tempore tantus pavor, ut
               maior numquam exstiterit. ac tale quiddam perpessi sunt, quale ipsi fecerant ad
               Pylum, ubi Lacedaemonii, amissa classe, perierunt. nam cum Lacedaemonii naves
               amisissent, homines etiam ipsos, qui in insulam descenderant, una perdiderunt. ac tum
               quidem Athenienses, nisi quid inopinatum divinitus accideret, omnem in terra salutem
               desperabant. Post decertatam acerrime hanc navalem pugnam, in qua multae naves ex
               utraque parte, multi viri perierunt, Syracusani eorumque socii, victoria potiti,
               navium etiam fragmenta et caesorum corpora obtinuerunt; revectique ad urbem,
               trophaeum erexerunt.</ref> Haec quidem, hisque similia, digna mihi imitatione in hoc
               scriptore visa sunt; in quibus et magnificentiam, et venustatem, et gravitatem, atque
               alias virtutes hisce rebus accommodatas, perfectissime adhibitas iudicavi; coniectura
               inde ducta, quod omnium hominum mentes hoc dicendi genus maxime afficit. neque vero
               expers illud rationis iudicium, quo iucunda molestave percipimus, hoc aversatur,
               neque alterum rationis particeps, qua, quid in quaque sit arte pulchrum, dignoscimus:
               neque est quisquam, aut ex iis qui non admodum sunt in civilibus orationibus
               exercitati, qui dicere possit quibus aut verbis aut figuris offendatur; aut ex iis
               qui sunt exquisiti, quique promiscue multitudinis inscitiam contemnunt, qui dictionis
               huius apparatum incusare queat: sed eadem erit et multitudinis et peritorum
               sententia. ille enim ex imperita multitudine homo idiota et inscius, molesto illo et
               tortuoso atque obscuro dicendi genere non offendetur: ille autem qui raro invenitur,
               ac non vulgari aliqua disciplina factus artifex, humile illud, minimeque generosum,
               et incompositum genus, non damnabit. quo fit, ut tam illud quod rationis est expers,
               quam quod eiusdem est particeps, iudicium consentiat. a quorum utroque omnia quae ad
               artes attinent, iudicari volumus. Ego vero non video quo pacto illa quae magna atque
               admirabilia quibusdam videntur, laudibus afficiam; quae tantum abest ut primas illas
               maximeque communes habeant virtutes, ut, cum et nimiam et inanem diligentiam prae se
               ferant, neque iucunditatem neque fructum afferant. ex quibus pauca quaedam exempla
               afferam; simul et caussas cur a virtutibus ad vitia declinarint, commonstrabo. Atque
               in tertio quidem libro, ubi crudelia illa atque nefaria facinora, quae in Corcyrensi
               seditione contra potentissimos quosque a populo commissa sunt, enarrat, quousque
               intra communis usitataeque linguae terminos mansit, perspicue omnia, breviter
               pleneque dixit: sed simulatque tragico more communes Graecorum calamitates exaggerare
               atque amplificare incipit, animoque extra consueta evagatur, longe se ipso fit
               deterior. Sunt autem de illo priore genere haec; quae vix errata esse quisquam
               opinetur:
               <foreign xml:lang="grc">Κερκυραῖοι δὲ αἰσθόμενοι τάς τε Ἀττικὰς ναῦς προσπλεούσας τάς τε τῶν πολεμίων 
               οἰχομένας, λαβόντες τούς τε Μεσσηνίους ἐς τὴν πόλιν ἤγαγον
               πρότερον ἔξω ὄντας, καὶ τὰς ναῦς περιπλεῦσαι κελεύσαντες ἃς ἐπλήρωσαν ἐς τὸν Ὑλλαϊκὸν λιμένα, ἐν ὅσῳ περιεκομίζοντο, τῶν ἐχθρῶν εἴ τινα λάβοιεν, ἀπέκτεινον· καὶ ἐκτῶν νεῶν 
               ὅσους ἔπεισαν ἐσβῆναι ἐκβιβάζοντες ἀπεχρῶντο, ἐς τὸ Ἥραιόν τε ἐλθόντες τῶν ἱκετῶν ὡς 
               πεντήκοντα ἄνδρας δίκην ὑποσχεῖν ἔπεισαν καὶ κατέγνωσαν πάντωνθάνατον. οἱ δὲ πολλοὶ
                τῶν ἱκετῶν, ὅσοι οὐκ ἐπείσθησαν, ὡς ἑώρων τὰ γιγνόμενα, διέφθειρον αὐτοῦ ἐν τῷ ἱερῷ 
               ἀλλήλους, καὶ ἐκ τῶν δένδρων τινὲς ἀπήγχοντο, οἱ δ’ ὡς
               ἕκαστοι ἐδύναντο ἀνηλοῦντο. ἡμέρας τε ἑπτά, ἃς ἀφικόμενος ὁ <pb n="260" facs="d260.jpg"/> Εὐρυμέδων ταῖς ἑξήκοντα 
               ναυσὶ παρέμεινε, Κερκυραῖοι σφῶν αὐτῶν τοὺς ἐχθροὺς δοκοῦντας εἶναι ἐφόνευον,τὴν μὲν 
               αἰτίαν ἐπιφέροντες τοῖς τὸν δῆμον καταλύουσιν, ἀπέθανον δέ τινες καὶ ἰδίας ἔχθρας ἕνεκα, καὶ ἄλλοι χρημάτων σφίσιν ὀφειλομένων ὑπὸ τῶν λαβόντων·</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">ἡμέρας τε ἑπτά, ἃς ἀφικόμενος ὁ Εὐρυμέδων ταῖς ἑξήκοντα ναυσὶ παρέμεινε, Κερκυραῖοι 
               σφῶν αὐτῶν τοὺς ἐχθροὺς δοκοῦντας εἶναι ἐφόνευον, τὴν μὲν αἰτίαν ἐπιφέροντες
               τοῖς τὸν δῆμον καταλύουσιν, ἀπέθανον δέ τινες καὶ ἰδίας ἔχθρας ἕνεκα, καὶ ἄλλοι χρημάτων 
               σφίσιν ὀφειλομένων ὑπὸ τῶν λαβόντων· πᾶσά τε ἰδέα κατέστη θανάτου, καὶ οἷον
               φιλεῖ ἐν τῷ τοιούτῳ γίγνεσθαι, οὐδὲν ὅτι οὐ ξυνέβη καὶ ἔτι περαιτέρω. καὶ γὰρ πατὴρ παῖδα 
               ἀπέκτεινε καὶ ἀπὸ τῶν ἱερῶν ἀπεσπῶντο καὶ πρὸς αὐτοῖς ἐκτείνοντο, οἱ δέ τινες καὶ
               περιοικοδομηθέντες ἐν τοῦ Διονύσου τῷ ἱερῷ ἀπέθανον.</foreign>
            </p>
            <p>
               <foreign xml:lang="grc">οὕτως ὠμὴ στάσις προυχώρησε, καὶ ἔδοξε μᾶλλον, διότι ἐν τοῖς πρώτη ἐγένετο, ἐπεὶ ὕστερόν γε καὶ πᾶν ὡς εἰπεῖν τὸ Ἑλληνικὸν ἐκινήθη, διαφορῶν οὐσῶν ἑκασταχοῦ
               τοῖς τε τῶν δήμων 
               προστάταις τοὺς Ἀθηναίους ἐπάγεσθαι καὶ τοῖς ὀλίγοις τοὺς Λακεδαιμονίους.</foreign> </p>
            <p>Hoc est: <ref>Corcyrenses vero, ubi inimicas discedentes, et Atticas naves adventantes
               sensere, in urbem Messenios, qui prius extra erant, inducunt, navibusque, quas
               expleverant, iussis Hyllaicum adire portum, dum circumvehuntur, siquem hostium nacti
               essent, occidebant. illis vero quibus ut in naves ingrederentur persuaserant,
               eiectis, abierunt; atque in Iunonis templum delati, cum ex supplicibus circiter
               triginta, ut iudicium subirent, persuasissent, omnes morte damnarunt. quae cum ceteri
               supplices vidissent, qui persuasi non fuerant, in eodem se fano mutuo interemerunt;
               quidam se ex arboribus laqueis suspenderunt: omnes, ut cuique licuit, sibi mortem
               consciverunt. Corcyrensesque septem intra dies, quibus Eurymedon cum sexaginta
               navibus est commoratus, quos ex suis inimicos suspicarentur, occiderunt; crimini
               dantes, quod statum popularem dissolverent. quidam etiam ob privatas inimicitias;
               quidam et a debitoribus, creditarum pecuniarum caussa, interfecti. nullum denique
               mortis genus non visebatur: nec fieri quidquam in huiusmodi casu solet, quod tum non
               evenerit; immo vero maiora etiam contigerunt. nam pater filium trucidabat:
               abstractique a templis supplices, ad ea ipsa necabantur. quidam etiam in Bacchi
               templo aedificiis circumsepti, in eo mortem obierunt. eo usque cruenta haec seditio
               processit; ob id quoque visa maior, quod prima haec apud eos exstitit. nam postea in
               omni prope Graecia grassata est, ubique factionibus exortis, cum ii qui in populo
               essent principes, Athenienses; optimates vero, Lacedaemonios accerserent</ref>. Quae vero
               his adiungit, perplexa sunt, atque eiusmodi quae non facile percipi possint, quaeque
               figurarum nexus quosdam, soloecismis similes, aliaque eius generis non pauca habent:
               quorum nec illa aetate, neque vero post, cum maxime civilis floreret eloquentia et
               dicendi vis, ullus erat usus. atque ea nunc ostendam.
               <foreign xml:lang="grc">ἐστασίαζέ τε οὖν τὰ τῶν πόλεων, καὶ τὰ ἐφυστερίζοντά που πύστει τῶν 
               προγενομένων πολὺ ἐπέφερε τὴν ὑπερβολὴν τοῦ καινοῦσθαι τὰς διανοίας τῶν τ’ 
               ἐπιχειρήσεων περιτεχνήσει καὶ τῶν τιμωριῶν ἀτοπίᾳ.</foreign>
            </p>
            <p>Hoc est: <ref>Agitati sunt itaque seditionibus status civitatum; et ea quae post fuerunt,
               eorum quae ante acta essent, auditione, magnam in animis accessionem ceperunt ad
               novas res moliendas, vel aggrediendi solertia atque artificio, vel ultionis
               insolentia</ref>. In his, in prima illa membri parte, nulla necessitate coactus,
               circumlocutione usus est, cum dixit; <foreign xml:lang="grc">ἐστασίαζέ τε οὖν τὰ τῶν πόλεων</foreign>, quod perinde est
               ac si Latine dicas: <ref>Ea igitur quae urbium erant, tumultuabantur</ref>. quod multo sane
               melius erat hoc modo: <foreign xml:lang="grc">ἐστασίαζον αἱ πόλεις</foreign>, civitates tumultuabantur. Quod deinde
               sequitur, <foreign xml:lang="grc">καὶ τὰ ἐφυστερίζοντά που</foreign>, difficulter coniectare licet quid sibi velit. sic
               vero magis fuisset perspicuum, <foreign xml:lang="grc">αἱ δ' ὑστεροῦσαι πόλεις</foreign>: <ref>civitates autem quae post
               fuerunt</ref>. Quibus subiungit,
               <foreign xml:lang="grc">ἐπιπύστει τῶν προγεγενημένων πολὺ ἐπέφερε τὴν ὑπερβολὴν ἐς τὸ καινοῦσθαι τὰς 
               διανοίας</foreign>; vult enim ita dicere; <ref>Ii vero qui posteriores fuerunt, cum res ab aliis
               gestas audirent, magis ad res novas excogitandas incitabantur</ref>. In quibus, si
               structuram demas, ne verborum quidem figurae audientibus iucundae sunt. His postea
               aliud caput adiungit, quod poetico, vel potius dithyrambico apparatui magis, quam
               huic loco, <pb n="261" facs="d261.jpg"/> videtur convenire: <foreign xml:lang="grc">τῶν τ᾽
               ἐπιχειρήσεων ἐπιτεχνήσει καὶ τῶν τιμωριῶν ἀτοπίᾳ: καὶ τὴν εἰωθυῖαν τῶν
               ὀνομάτων ἀξίωσιν ἐς τὰ ἔργα ἀντήλλαξαν τῇ δικαιώσει</foreign>. Hoc est; <ref>Et aggressionum
               artificio, et ultionis insolentia, usitatisque rerum vocabulis ad facinorum
               excusationem immutatis</ref>. Quod autem in hoc perplexo ac difficili nexu intelligi vult,
               tale est: Multa illis est facta accessio ad cognoscendam rem aliquam novam, quae ad
               aggressionum artes, et ad exquisitas poenas valeret. quae vero vulgo rebus vocabula
               tribuebantur, ea ipsi immutantes, alia ratione res ipsas appellandas esse censebat.
               nam haec verba  <foreign xml:lang="grc">ἡ τῶν  δ᾽ ἐπιχειρήσεων
               ἐπιτέχνησις καὶ ἡ τῶν τιμωριῶν ἀτοπία: καὶ ἡ εἰωθυῖα
               τῶν ὀνομάτων ἀξίωσις, καὶ ἡ εἰς τὰ ἔργα ἀντηλλαγμένη δικαίωσις</foreign>, periphrasi cuidam
               poeticae sunt accommodatiora. Quibus addit etiam figuras istas theatrales,
               <foreign xml:lang="grc">τόλμα μὲν γὰρ ἀλόγιστος ἀνδρία φιλέταιρος ἐνομίσθη,
               μέλλησις δὲ προμηθὴς δειλία εὐπρεπής</foreign>. Hoc est; <ref>Nam audacia inconsiderata, fortitudo
               amicorum amans vocabatur; et considerata cunctatio, speciosa formido</ref>. Haec utraque
               eas figuras habent quae paria paribus, similia similibus referunt; quibus epitheta
               fuci caussa accedunt. talis autem fuisset necessaria, minimeque theatrica figura:
               <foreign xml:lang="grc">τὴν μὲν γὰρ τόλμαν ἀνδρίαν ἐκάλουν, τὴν δὲ μέλλησιν δειλίαν</foreign>. Hoc est; Audaciam illi
               <ref>quidem fortitudinem, cunctationem autem timiditatem nominabant</ref>. Atque his quidem ea
               etiam quae subsequuntur, similia sunt: <foreign xml:lang="grc">τὸ δὲ σῶφρον τοῦ ἀνάνδρου πρόσχημα,
               καὶ τὸ πρὸς ἅπαν συνετὸν ἐπὶ πᾶν ἀργόν</foreign> quasi dixeris: <ref>Prudentia, in virilitatis
               praetextus , et Animus ad omnia cautus, animus per omnia ignavus</ref>. Magis autem proprie
               sic dixisset: <foreign xml:lang="grc">οἱ δὲ σώφρονες ἄνανδροι, καὶ οἱ συνετοὶ πρὸς ἅπαντα ἐν ἅπασιν ἀργοί</foreign>.
               Hoc est; <ref>Qui autem prudentes essent, ii parum viriles; qui vero ad omnia se caute
               compararent, omnibus in rebus ignavi vocabantur</ref>. Quodsi hucusque partim orationem
               fucando, partim vero duriter tractando, ulterius progredi supersedisset, non ita
               molestum se fortasse praebuisset. sed alia etiam his adiungit:
               <foreign xml:lang="grc">ἀσφάλεια δὲ τὸ ἐπιβουλεύσασθαι, ἀποτροπῆς πρόφασις εὔλογος. καὶ ὁ μὲν
               χαλεπαίνων πιστὸς ἀεί, ὁ δ᾽ ἀντιλέγων αὐτῷ ὕποπτος</foreign>. Hoc est; <ref>Tuto insidiari,
               rationabilis avertendi exitum praetextus habebatur suspectus</ref>. In his rursus illud
               incertum est, cui vocabulum <foreign xml:lang="grc">χαλεπαίνων</foreign> accommodari, aut de quo dici velit; ita illud
               <foreign xml:lang="grc">ἀντιλέγων,</foreign> ad quem referatur, et qua de re sit dictum. Deinde ait;
               <foreign xml:lang="grc">ἐπιβουλεύσας δέ τις, τυχών τε ξυνετός, καὶ ὑπονοήσας ἔτι δεινότερος: προβουλεύσας δὲ
               ὅπως μηδὲν αὑτῷ δεήσει, τῆς ἑταιρίας διαλυτὴς καὶ τοὺς ἐναντίους ἐκπεπληγμένος</foreign>. Hoc
               est; <ref>Cui porro insidiae succedebant, hic erat prudens; et eo prudentior, si alterius
               insidias providisset: qui vero providebat ut nihil eorum opus haberet, societatis
               dissolutior, et adversarios timens</ref>. Hic quid sibi illud <foreign xml:lang="grc">τυχών</foreign> velit, non apparet,
               neque cognoscitur an ad unum eundemque haec duo verba, <foreign xml:lang="grc">τυχών</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ὑπονοήσας,</foreign> sint
               referenda. Quodsi <foreign xml:lang="grc">τυχών</foreign> ad eum referri debet qui, re bene gesta, quod speraverat, est
               consecutus; illud autem <foreign xml:lang="grc">ὑπονοήσας</foreign> de eo dici vult qui rem nondum effectam ante
               praesenserit: res adhuc peius habebit. purus autem, atque undique conspicuus horum
               verborum talis esse poterat intellectus: <foreign xml:lang="grc">οἵ τ᾽ ἐπιβουλεύοντες
               ἑτέροις εἰ κατορθώσειαν, δεινοί: καὶ οἱ τὰς ἐπιβουλὰς προ ὑπονοοῦντες εἰ
               φυλάξαιντο, ἔτι δεινότεροι: ὁ δὲ προ ἰδόμενος, ὅπως μηδὲν αὑτῷ δεήσει μήτ᾽
               ἐπιβουλῆς μήτε φυλακῆς, τάς τε ἑταιρίας  διαλύειν ἐδόκει καὶ τοὺς
               ἐναντίους ἐκπεπλῆχθαι</foreign>. Hoc est: <ref>Qui vero sociis insidiabantur, si rem ex sententia
               gessissent, ingenio praediti; qui vero insidias praesentientes, ab illis sibi
               cavissent, adhuc ingeniosiores dicebantur. qui autem ita sibi prospiciebat, ut neque
               insidiis neque ulla cautione opus haberet, is amicitias dissolvere, atque inimicos
               perhorrescere videbatur</ref>. His unam contorte, potenter, perspicueque prolatam periodum
               adiungit. <foreign xml:lang="grc">ἁπλῶς δὲ ὁ φθάσας <pb n="262" facs="d262.jpg"/> τὸν μέλλοντα κακόν τι δρᾶν ἐπῃνεῖτο καὶ ὁ
               ἐπικελεύσας τὸν μὴ διανοούμενον</foreign> Id est; <ref>Omnino autem qui in nocendo alterum
               praevenisset, laudabatur; et qui ad hoc non cogitantem inhortatus esset</ref>. Mox poetica
               illa figura usus est quam <foreign xml:lang="grc">μετάληψιν</foreign> vocant:
               <foreign xml:lang="grc">καὶ μὴν καὶ τὸ συγγενὲς τοῦ ἑταιρικοῦ ἀλλοτριώτερον ἐγένετο διὰ
               τὸ ἑτοιμότερον εἶναι ἀπροφασίστως τολμᾶν</foreign>. Id est; <ref>Quin etiam propinquitas <sic>sodalitio</sic>
               alienior erat, quod promptius sine excusatione auderet</ref>. Hoc in exemplo <foreign xml:lang="grc">συγγενές</foreign> et
               <foreign xml:lang="grc">ἑταιρικόν</foreign> commutata inter se sunt. illud autem <foreign xml:lang="grc">ἀπροφασίστως τολμᾶν incertum est, ad
               συγγενές an ad ἑταιρικόν</foreign> referri debeat. Nam, cum caussam afferat cur propinquos ac
               necessarios amicis iudicarent esse alieniores; addit, Quoniam audaciam, nulla allata
               excusatione, afferebant. Omnis autem haec perspicua fuisset oratio, si sic eam
               protulisset, suis, quibuscumque libuisset, figuris eam exornans
               <foreign xml:lang="grc">καὶ μὴν καὶ τὸ ἑταιρικὸν οἰκειότερον ἐγένετο τοῦ
               συγγενοῦς διὰ τὸ ἑτοιμότερον εἶναι ἀπροφασίστως τολμᾶν</foreign>. Hoc est; <ref>Atqui et socii
               propinquis erant familiariores, propterea quod promptius se, nulla excusatione
               adhibita, periculis offerebant</ref>. Illud etiam quod haec consequitur, per circuitionem
               enuntiatum, neque vim ullam, neque perspicuitatem habet: “<foreign xml:lang="grc">οὐ γὰρ
               μετὰ τῶν κειμένων νόμων ὠφελείας αἱ τοιαῦται σύνοδοι, ἀλλὰ παρὰ τοὺς
               καθεστῶτας πλεονεξίᾳ</foreign>. Hoc est; <ref>Non enim huiusmodi conventus per leges latas ob
               utilitatem, sed contra leges ab avaritiam fiebant</ref>. Sententia vero est huiusmodi:
               Neque vero ad utilitates legibus constitutas societatum fiebant coitiones; sed eo, ut
               quisque aliquid contra legum praescriptum posset adipisci. Deinde ait:
               <foreign xml:lang="grc">καὶ ὅρκοι εἴ που ἄρα ἐγίγνοντο
               συναλλαγῆς, ἐν τῷ αὐτίκα πρὸς τὸ ἄπορον ἑκατέρῳ διδόμενοι ἴσχυον, οὐκ
               ἐχόντων ἄλλοθεν δύναμιν</foreign>. Hoc est; <ref>Iusiurandum <sic>siquod</sic> interponebatur de fide
               reconciliationis, tam diu valebat quam diu nihil aliunde virium accedebat</ref>. In his
               inest et Hyperbatum, et Periphrasis, sive Circumlocutio. nam <foreign xml:lang="grc">ὅρκοι τῆς συναλλαγῆς</foreign> hoc
               significant; <foreign xml:lang="grc">οἱ δὲ περὶ τῆς φιλίας ὅρκοι εἴ που ἄρα γένοιντο</foreign>. Hoc est; <ref>
                  <sic>Siquod</sic> fiebat
               ad firmandam amicitiam iusiurandum</ref>. Illud autem <foreign xml:lang="grc">ἴσχυον</foreign> quod cum <foreign xml:lang="grc">αὐτίκα</foreign> coniungi
               debet, per hyperbaton dictum est. hoc enim vult significare <foreign xml:lang="grc">ἐν τῷ παραυτίκα ἴσχυον</foreign>
               hoc est; <ref>interim valebat</ref>. Illud autem, <foreign xml:lang="grc">πρὸς τὸ ἄπορον ἑκατέρῳ διδόμενοι, οὐκ ἐχόντων
                  ἄλλοθεν δύναμιν</foreign> clarius sic prolatum fuisset; <foreign xml:lang="grc">διὰ τὸ μηδεμίαν
               ἄλλην ἔχειν δύναμιν κατὰ τὸ ἄπορον ἑκατέρῳ διδόμενοι</foreign>. Hoc est; <ref>Quoniam nullam aliam
               vim habebat, ob inopiam utrinque datum</ref>. Quod autem sententiae optime respondisset,
               tale fuisset: <foreign xml:lang="grc">οἱ δὲ περὶ τῆς φιλίας ὅρκοι εἴ που
               ἄρα γένοιντο, ἀπορίᾳ πίστεως ἄλλης ἑκατέρῳ διδόμενοι ἐν τῷ παραχρῆμα ἴσχυον</foreign>. Hoc est;
               <ref>iusiurandum <sic>siquod</sic> inter utrosque de amicitia fiebat, quod omni alia fide carerent,
               eo tempore vim obtinebat</ref>. His autem duriora etiam sunt quae sequuntur <foreign xml:lang="grc">ἐν δὲ τῷ
               παρατυχόντι ὁ φθάσας θαρρῆσαι εἰ ἴδοι ἄφρακτον, ἥδιον διὰ τὴν πίστιν
               ἐτιμωρεῖτο ἢ ἀπὸ τοῦ προφανοῦς: καὶ τό τε ἀσφαλὲς ἐλογίζετο, καὶ ὅτι
               ἀπάτῃ περιγενόμενος συνέσεως ἀγώνισμα προσελάμβανε</foreign>: Hoc est: <ref>Extemplo siquis audendo
               alterum occupasset, quem securum vidisset, iucundius eum ob fidem ulciscebatur, quam
               si aperta vi id faceret: quod et tutum arbitrabatur; et, quia fraude vicisset,
               prudentia se certasse existimabat</ref>. Hic <foreign xml:lang="grc">παρατυχόν</foreign> pro <foreign xml:lang="grc">παραχρῆμα</foreign> positum est: <foreign xml:lang="grc">ἄφρακτον</foreign>
               pro <foreign xml:lang="grc">ἀφυλάκτου</foreign> atque illud <foreign xml:lang="grc">ἥδιον τιμωρεῖσθαι διὰ τὴν πίστιν μᾶλλον ἢ ἀπὸ τοῦ προφανοῦς</foreign>
               circuitione est obscuratum, simulque aliqua ad sententiam absolvendam particula
               deest. quantum autem coniicere licet, hoc voluit dicere: Quodsi cui talis occasio
               <corr>obiciebantur</corr>, ut inimicum nihil sibi caventem animadverteret, maiori cum voluptate
               poenas ab eo sumebat, quod fidentem minimeque sibi caventem insidiis circumvenisset:
               ac propterea etiam prudentiae opinionem consequebatur, quod suam animo securitatem
               providisset, quodque adversarium <pb n="263" facs="d263.jpg"/> per dolum vicisset. Deinde ita ait:
               <foreign xml:lang="grc">ῥᾷον δ᾽ οἱ πολλοὶ κακοῦργοι ὄντες
               δεξιοὶ κέκληνται ἢ ἀμαθεῖς ἀγαθοί, καὶ τῷ μὲν αἰσχύνονται, ἐπὶ δὲ τῷ ἀγάλλονται</foreign>. Hoc
               est; <ref>Facilius improbi, quorum magnus est numerus, industrii, quam imperiti boni
               vocantur: et in hoc quidem homines erubescunt, illo vero etiam gaudent</ref>. Hac, contorte
               ac breviter dicta cum sint in obscuro latentem habent sententiam. non enim facile est
               intelligere, quos indoctos, quosque bonos esse significet. nam si imperitos malis
               opponit, certe, qui probi non sunt, minime erunt imperiti. Quodsi pro amentibus atque
               insipientibus indoctos ponit, quaenam est caussa cur hos ipsos bonos vocet? inquit
               autem: <foreign xml:lang="grc">τῷ μὲν αἰσχύνονται</foreign>: hoc est: <ref>in hoc quidem erubescunt</ref>. qui, quaeso, sunt isti
               qui erubescunt? dubium est enim; utrique ne, an indocti tantum. <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ δὲ τῷ ἀγάλλονται</foreign>
               id est; in hoc vero gaudent. hic quoque, qui sint isti qui gaudeant, incertum est.
               Nam, si haec de utrisque accipi vult, nullum illius verba habebunt sensum. neque enim
               improbis boni laetantur; neque ob imperitos mali erubescunt. Atque hic quidem
               obscurae ac perplexae dictionis est character et forma, in qua magna est toti
               sententiae tenebras offundens orationis perturbatio; quae quidem ad centum usque
               versus porrigitur. apponam autem et ea quae sequuntur; nihil iam de meo adiiciens:
               <foreign xml:lang="grc">πάντων δ᾽ αὐτῶν αἴτιον ἀρχὴ ἡ διὰ πλεονεξίαν καὶ
               φιλοτιμίαν, ἐκ δ᾽ αὐτῶν καὶ ἐς τὸ φιλονεικεῖν καθισταμένων τὸ πρόθυμον.οἱ γὰρ ἐν ταῖς πόλεσι προστάντες, μετὰ ὀνόματος ἑκάτεροι εὐπρεποῦς,πλήθους τε ἰσονομίας πολιτικῆς καὶ ἀριστοκρατίας σώφρονος προτιμήσει,
               τὰ μὲν κοινὰ λόγῳ θεραπεύοντες ἆθλα ἐποιοῦντο: παντὶ δὲ τρόπῳ
               ἀγωνιζόμενοι ἀλλήλων [ περιγενέσθαι ἐτόλμησάν τε τὰ δεινότ ατα,
               ἐπεξῄεσάν τε τὰς τιμωρίας ἔτι μείζους, οὐ μέχρι τοῦ δικαίου καὶ τῇ  πόλει
               ξυμφόρου προστιθέντες, ἐς δὲ τὸ ἑκατέροις που αἰεὶ ἡδονὴν ἔχον  ὁρίζοντες:
               καὶ ἢ μετὰ ψήφου ἀδίκου καταγνώσεως ἢ χειρὶ κτώμενοι τὸ κρατεῖν ἕτοιμοι
               ἦσαν τὴν αὐτίκα φιλονεικίαν ἐκπιμπλάναι. ὥστ᾽ εὐσεβείᾳ μὲν  οὐδέτεροι
               ἐνόμιζον, εὐπρεπείᾳ δὲ λόγου, οἷς ξυμβαίη ἐπιφθόνως τι  διαπράξασθαι,
               ἄμεινον ἤκουον: τὰ δὲ μέσα τῶν πολιτῶν ὑπ᾽ ἀμφοτέρων, ἢ ὅτι οὐκ
               ἐξηγωνίζοντο ἢ ὅτι φθόνῳ τοῦ περιεῖναι, διεφθείροντο. οὕτω πᾶσα  ἰδέα
               κατέστη κακοτροπίας διὰ τὰς στάσεις τῷ Ἑλληνικῷ: καὶ τὸ εὔηθες,  οὗ τὸ
               γενναῖον πλεῖστον μετέχει, καταγελασθὲν ἠφανίσθη: τὸ δὲ  ἀντιτετάχθαι
               ἀλλήλοις τῇ γνώμῃ ἀπίστως ἐπὶ πολὺ διήνεγκεν. οὐ γὰρ ἦν ὁ  διαλύσων
               οὔτε λόγος ἐχυρὸς οὔτε ὅρκος φοβερός. κρείττους δὲ ὄντες πάντες  λογισμῷ
               ἐς τὸ ἀνέλπιστον τοῦ βεβαίου μὴ παθεῖν μᾶλλον  προεσκόπουν ἢ πιστεῦσαι
               ἐδύναντο. καὶ οἱ φαυλότεροι γνώμην ὡς τὰ πλείω περιεγίγνοντο. τῷ γὰρ
               δεδιέναι τό τε αὑτῶν ἐνδεὲς καὶ τὸ τῶν ἐναντίων ξυνετόν, μὴ λόγοις τε
               ἥττους ὦσι καὶ ἐκ τοῦ πολυτρόπου αὐτῶν τῆς γνώμης φθάσωσι
               προεπιβουλευόμενοι, τολμηρῶς πρὸς τὰ ἔργα ἐχώρουν: οἱ  δὲ κατα
               φρονοῦντες κἂν προαισθέσθαι, καὶ ἔργῳ οὐδὲν σφᾶς δεῖν λαμβάνειν,
               ἃ γνώμῃ ἔξεστιν, ἄφρακτοι μᾶλλον  διεφθείροντο</foreign>. Hoc est; <ref>Quarum rerum omnium caussa
               est principatus ob avaritiam et ambitionem: quae duo faciunt ut homines ad
               contentionem reddantur alacriores. Nam qui in civitatibus erant principes, honesto
               utrique nomine, alteri statum popularem, aequalitatem civilem alteri, paucorum
               imperium, optimatum appellantes, praeferebant; cum populum quidem verbis pascerent,
               ipsi vero inter se contenderent. Et cum omni, qua posset, ratione, alter alterum
               superare contenderet, gravissima quaeque audebant, ac poenas atrociores irrogabant;
               non illas quidem ex modo iustitiae, aut ex utilitate civitatis; sed sua semper
               voluptate metientes. atque illam quidem voluptatem, sive per iniqua suffragia
               condemnatis, sive vi oppressis suis civibus, in hoc certamine explere cupiebant.
               neutri pietatem in contrahendo adhibebit: sed, qui aliquid colore verborum, cum
               alterius iniuria transigebant, ii maiorem laudem merebantur. siquis autem ex civibus
               alterutram ad partem non accessisset, is ab utraque factione, vel quod ab altera
               parte non staret, vel <note xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
                   ob invidiam, quod superstes foret, <abbr>occid.</abbr>
                  </note> quod malorum esset immunis, ob invidiam <pb n="264" facs="d264.jpg"/> occidebatur. ita propter seditiones
               omne facinoris genus in Graecia exstitit. et simplicitas quidem, cuius plurimum
               generositas participat, cum ludibrio exterminabatur: mutuo vero inter se sententiis
               pugnare, praeclarum quidam putabatur. nulla enim res erat, neque oratio; nullam
               denique quamvis horribile iusiurandum, quod ullam inter eos vim haberet. cumque omnes
               cogitatione ad diffidendum potius quam ad fidendum essent propensiores, omnes eo
               intendebant, ut cavere potius ne quid detrimenti caperent, quam credere cuiquam
               mallent. fiebat autem ut, qui consilio inferiores essent, ut plurimum vincerent:
               quippe qui et suae imbecillitatis sibi conscii, et adversariorum prudentiam
               intelligentes, veriti ne illorum et disertae orationi essent impares, et ingenii
               praestantia superarentur, audacter ad res gerendas aggrediebantur. at illi, tum prae
               horum contemptu, quod longius providerent, tum quia non oportebat ea quae consilio
               agere licet, facto aggredi, incauti magis opprimebantur.</ref> Possem equidem multis
               praeterea exemplis perspicuum facere, hunc nostrum, cum communem usitatamque dicendi
               formam in narrationibus retinet, maiorem laudem mereri; tum vero, cum abducit a
               consuetudine sermonem, ac ad peregrina quaedam vocabula, et quasi per vim figuras
               fertur, quarum non nullae etiam soloecismi praebent speciem, multo deteriorem fieri.
               sed, ne nostra longius labatur oratio, his ero contentus. Quoniam vero polliciti
               sumus, etiam quod nostrum de illius concionibus esset
                  iudicium,
               <note>Concionum examen.</note>
               <note xml:id="ftn20" place="foot" n="20">MG: Concionum examen.</note>
               ostendere, in quibus summam quandam inesse vim non nulli opinantur; totam hanc
               tractationem in duas partes distribuentes, in eam scilicet quae ad res, et eam quae
               ad verba pertinet, de iis utrisque separatim agemus, ab ea parte quam ad res
               pertinere diximus, initium sumentes. cuius quidem pars prima est enthymematum et
               sententiarum inventio: secunda vero, in usus rerum quae inventae sunt, consumitur.
               atque illa quidem prior, omnem a natura vim habet; haec, accipit ab arte. Harum in
               altera, quae scilicet plus habet a natura quam ab arte, quaeque minus eget
               disciplina, admirabilis sane fuit Thucydides. affert enim, ac velut ex uberrimo
               quodam fonte, ingentem ac prope infinitum sententiarum et enthymematum acervum secum
               trahit. quae quidem et ampla exquisitaque apud illum, et peregrina atque admirabilia
               sunt. Illa vero pars altera, quam plus artis habere diximus, quaeque efficit ut illa
               altera etiam praestantior esse videatur, multis in rebus in eo minor est quam par
               sit. Quicumque autem eum plus aequo admirantur, atque ita stupent ut nihil ab eis qui
               divino aliquo sunt numine afflati, differant, ii omnes propter enthymematum copiam id
               videntur facere. Quos siquis ita admoneat ac doceat, ut rationem caussamque afferat,
               cur hoc non suo loco sit positum, illud vero non iis personis quibus opus erat,
               accommodatum; item, non haec hisce rebus convenire, neque eo usque progressum fieri
               debuisse: siquis, inquam, haec ita notet, etsi cum ratione id faciat, magnam tamen
               illis molestiam afferat.<note xml:id="ftn21" place="foot" n="21">
                   quibus sane idem accidit quod iis qui qualiscumque formae aspectu, tanto a
                     more capiuntur, ut is parum a furore distet.
               </note> qui mihi sane iis persimiles videntur esse, qui incredibili alicuius rei
               aspiciendae cupiditate flagrant; quae quidem cupiditas videtur a furore non multum
               abesse. Illi enim rei, cuius amore capti sunt, eas pulchritudines, quas egregiae
               habent formae, omnes inesse arbitrantur: ac, si quis est qui aliquod in ea vitium
               reprehendere conetur, ab eo, tamquam ab invido et calumniatore, sibi cavent. Atque hi
               quidem, hac una orationis virtute decepti, omnia etiam ea quibus caret, huic
               scriptori attribuunt. neque id mirum. nam quae quisque illi quod amat et admiratur,
               inesse vult, eadem re ipsa inesse arbitratur. At qui iudicio sunt minime depravato,
               et rationes ad rectas regulas examinant; sive id naturali quodam iudicio faciunt; <pb n="265" facs="d265.jpg"/>
                  sive<note xml:id="ftn22" place="foot" n="22">
                   quod etiam disciplinis iudicium confirmatur
               </note> quod, firmam stabilemque iudicandi rationem secuti, ita sunt disciplinis
               exculti, neque omnia ex aequo laudibus prosequuntur, neque ex omnibus offensionem
               molestiamque capiunt: se rebus bene et cum ratione adhibitis meritas laudes tribuunt;
               ea vero in quibus peccatum est, commendatione indigna arbitrantur. Quapropter, quod
               antea feci, ut omnibus meis commentationibus regulas quasdam <corr>subicerem</corr>; idem nunc
               faciam, ut, quae mihi videntur, in medium proferam. Quemadmodum igitur in prima illa
               parte, de qua initio dixi, quae in inventione rerum conspicitur, praeclare hunc
               nostrum scriptorem versatum esse concesserim: ita altera in parte, quae in
               collocationis ac distributionis arte consumitur, eum <sic>excelluisse</sic> non facile dederim,
               nisi in perpaucis quibusdam concionibus, quarum in verbis quoque vitia, de quibus
               antea dixi, plurima et maxima animadverto. siquidem insunt in illis plurima cuiusque
               linguae propria, et peregrina, ac facta vocabula: figurae vero perplexae, contortae,
               coactaeque non paucae. Quam vero haec, qua attuli, rationi sint consentanea, tu, et
               quilibet alius, qui haec ad rerum ipsarum examinationem accommodabit, iudicare
               poterit. Exempla vero ita mihi apponenda statui, ut, quae optima iudico, cum iis
               conferam quae neque quod ad ipsam dispositionem, neque quod ad elocutionem attinet,
               culpa vacent. In secundo igitur libro, Lacedaemoniorum et sociorum contra Plataeenses
               bellum scripturus, subjungit, missam a Plataeensibus ad Archidamum, Lacedaemoniorum
               regem, legationem, cum ille regionem vastare ac diripere vellet. quo loco orationem,
               quam verisimile est ab utrisque habitam, personis illis et rebus accommodatam, ac
               neque modum excedentem, neque infra modum subsistentem, affingit. ibi tum locutione
               pura admodum, perspicua, ac brevi, adhibitis aliis, quae in hoc genere requiruntur,
               virtutibus, usus est; tum, qui ex his enascitur, concentum, recte temperatum effecit,
               qui iucunditatem omnem aequare possit. <foreign xml:lang="grc">τοῦ δ᾽ ἐπιγιγνομένου θέρους οἱ Πελοποννήσιοι
               καὶ οἱ ξύμμαχοι ἐς μὲν τὴν Ἀττικὴν οὐκ ἐσέβαλον, ἐστράτευσαν δ᾽ ἐπὶ Πλάταιαν</foreign>
               <abbr>etc.</abbr> Hoc
               est; <ref>Insequente aetate, Peloponnenses sociique, non in Atticam, sed adversus Plataeam
               cum exercitu venerunt, duce Archidamo, Zeuxidami filio, Lacedaemoniorum rege. quem
               castra iam metatum, ac regionem vastare cogitantem, missi protinus a Plataeensibus
               legati adiere, hisque verbis adlocuti sunt: Archidame vosque Lacedaemonii, neque
               iuste, neque dignitate vestra patrumque vestrorum facitis, quod in agrum Plataeensem
               copias inducitis. Nam Pausanias Lacedaemonius, Cleombroti filius, qui Graeciam
               Medorum dominatu liberavit, cum iis Graecis qui pugnae apud nos commissae ultro
               subiere discrimen, victimis in foro Plataeensi Iovi liberatori immolatis,
               convocatisque omnibus sociis, et urbem et agrum Plataeensibus reddidit, uti suis
               legibus viverent, ne quis iniuste, neve dominandi caussa, arma illis inferret:
               alioqui eos qui aderant socios pro viribus auxilio futuros. Haec patres vestri,
               virtutis ergo, operaeque strenue navatae, dedere nobis. At vos contra quam illi
               agitis qui cum Thebanis nobis infestissimis, ad redigendos nos in servitutem
               venistis. itaque deos, tum illos per quos tunc foedus iuratum est, tum vestros
               patrios, et nostros indigenas testati, dicimus vobis, <sic>nequod</sic> agro Plataeensi damnum
               inferatis, neve iusiurandum violetis, sed nostro nos iure, quemadmodum Pausanias
               statuit, vivere permittatis. Haec tantum locutis Plataeensibus, excepit Archidamus:
               Aequa dicitis, viri Plataeenses, si verbis facta respondebunt. Quemadmodum enim
               Pausanias vobis, ut vestris legibus vivatis, concessit: ita vos eorum libertatem, qui
               et periculorum et iusiurandi vobis ea tempestate participes fuerunt, nunc vero
               Atheniensibus serviunt, adiuvate: quorum caussa, et ut ceterorum libertati
               consulatur, tantus est apparatus, tantumque bellum excitatum. Cuius liberationis si
               simul curam susceperitis, <pb n="266" facs="d266.jpg"/> ita maxime iusiurandum servaveritis: sin minus, eadem quae iam antea hortamur, otium
               agite, colentes, quae vestra sunt; neque ab altera parte state; et tamen utrosque pro
               amicis recipite. Haec sat nobis erunt. Quae cum esset locutus, tum legati
               Plataeenses, ingressi in urbem, re cum multitudine communicata, Archidamo
               responderunt; facere se non posse quae suaderentur, sine Atheniensibus; apud eos
               ipsorum liberi atque uxores essent. timere quoque se toti civitati; ne scilicet illis
               digressis, aut Athenienses venirent, talia non permissuri; aut Thebani, qui et ipsi
               <sic>iureiurando</sic> continebantur, dum utraque pars recipitur, rursus urbem occupare
               conarentur. Illo, bene eos sperare iubens, respondit: Vos vero urbem ac domos nobis
               Lacedaemoniis tradite; fines agri demonstrate; arbores, et quidquid aliud potest sub
               numerum cadere, numerate: ipsi, quocumque libuerit, abscedite, quoad bellum fuerit:
               quo confecto, reddemus vobis quaecumque acceperimus, habebimusque ea interim pro
               deposito; colemus, vobisque fructus, qui ad usum vitae suppetant, reddemus. Ea cum
               audissent legati, urbem iterum ingressi, habito cum multitudine consilio, dixerunt,
               ea quae suaderentur, velle se prius communicare cum Atheniensibus; accepturosque
               conditionem, si illis persuaserint. interea iusserunt sibi fidem dari, in ipsorum
               regione nihil eos hostiliter acturos. atque ita, interposita fide, intra quot dies
               credibile fuit acceptum iri responsum, a regionis vastatione temperarunt. Aditis
               Atheniensibus legati Plataeenses, agitatoque cum eis consilio, reversi, haec civitati
               renuntiant: Neque in superiori tempore, viri Plataeenses, ex quo societatem inivimus,
               inquiunt Athenienses, se permisisse vobis iniuriam fieri, neque nunc esse
               neglecturos, sed pro viribus adiuturos: vosque iurisiurandi admonent, quo vestri se
               patres obstrinxere, nihil novi se, quod ad societatem attineat, tentaturos. Haec cum
               legati renuntiassent, Plataeenses statuerunt, non prodere Athenienses, sed resistere,
               et, si etiam res ferat ut vel ante ipsorum oculos agri vastentur, atque alia
               quaecumque accidant, pati; neque ullum emittere, sed de muro respondere, ea quae
               Lacedaemonii vellent, se facere nullo modo posse. Qui cum respondissent, tum vero
               Archidamus rex astitit, deos atque heroes indigenas his verbis contestatus: Dii,
               quicumque terram Plataeensem tenetis, vosque heroes; testes estote, <sic>iureiurando</sic> prius
               ab istis violato, non incipere a nobis iniuriam, quod in hanc terram venimus, in qua
               patres nostri, votis apud vos nuncupatis, Medos superaverunt, quamque vos propitii
               adiutricem Graecis in proelio praestitistis; neque nunc nos, si quid faciemus,
               iniuste facturos. nam multis eos iustisque rationibus adhortati, nihil profecimus.
               itaque concedite, ut et ii qui iniuriam facere coeperunt, poenas luant; et, qui
               merito punire parant, poenas sumere queant. His deos precatus, militi bellum
               permittit.</ref> Iam huic tam praeclare tamque exquisite conscripto dialogo, alium quendam,
               quem isti eius characteris admiratores maxime extollunt, conferamus. is autem est eo
               in loco, ubi misso ab Atheniensibus contra Melios, Lacedaemoniorum coloniam,
               exercitu, ante initium belli, ducem Atheniensium ait ad colloquium cum Meliorum
               senatoribus venisse, in quo de belli solutione ageretur: cumque ab ipso statim
               initio, quae ab utrisque dicta sunt, ex sua persona indicasset, in uno tantum
               responso narratione usus continua, post toto dialogo personas inducit loquentes, et
               veluti drama quoddam efficit. ita autem Atheniensis exorditur: <foreign xml:lang="grc">ἐπειδὴ οὐ πρὸς
               τὸ πλῆθος οἱ λόγοι γίγνονται, ὅπως δὴ μὴ συνεχεῖ ῥήσει οἱ λαοὶ ἐπαγωγὰ καὶ 
               ἀνέλεγκτα ἐς ἅπαξ ἀκούσαντες ἡμῶν ἀπατηθῶσι “γινώσκομεν γὰρ ὅτι τοῦτο φρονεῖ 
               ἡμῶν ἡ ἐς τοὺς ὀλίγους ἀγωγή,” ὑμεῖς οἱ προκαθήμενοι ἔτι
               ἀσφαλέστερον ποιήσετε. καὶ μηδ᾽ ὑμεῖς ἐν ὀλίγῳ ἀλλὰ πρὸς τὸ μὴ
               δοκοῦν ἐπιτηδείως λέγεσθαι εὐθὺς ὑπολαμβάνοντες κρίνετε: καὶ πρῶτον, εἰ
               ἀρέσκει ὡς λέγομεν, εἴπατε.” οἱ δὲ τῶν Μηλίων σύνεδροι ἀπεκρίναντο: “ἡ
               μὲν ἐπιείκεια τοῦ διδάσκειν καθ᾽ <pb n="267" facs="d267.jpg"/> ἡσυχίαν ἀλλήλους οὐ ψέγεται: τὰ δὲ τοῦ
               πολέμου παρόντα ἤδη καὶ οὐ μέλλοντα διαφέροντα αὐτοῦ φαίνετε.</foreign> Hoc est; <ref>Quoniam nos non apud multos verba facimus, ne multitudo semel audiens ex
               perpetuo sermone ea quae allicere, nec refelli facile possint, in errorem a nobis
               inducatur: (ideo enim nos esse a vobis ad paucorum aures inductos intelligimus) vos,
               qui assidetis, tutius etiam quiddam facite. singula enim, non paulo post, sed
               quaecumque parum apte dicta videbuntur, statim excipientes, iudicate. atque hoc ipsum
               quod dicimus si placet, significate. Ad haec Meliorum proceres ita responderunt:
               Humanitas in docendo mutua, placide adhibita, non illa quidem vituperatur; sed ab hac
               re non nihil videtur differre, quod bellum a vobis non impendet, sed iam adest</ref>. Atque
               hoc postremum si quis inter figuras numerare velit, is profecto, nihil obstat, quin
               omnes etiam soloecismos, qui vel in numeris, vel in casibus admittuntur, figuras
               dicendi vocet. Nam cum praeposuisset, <foreign xml:lang="grc">ἡ μὲν ἐπιείκεια τοῦ διδάσκειν καθ᾽ ἡσυχίαν οὐ
               ψέγεται</foreign> deinde ad singulare, et nominandi casu prolatum, accommodasset ea quae
               multitudinis numero efferuntur, <foreign xml:lang="grc">τὰ δὲ τοῦ πολέμου παρόντα ἤδη καὶ οὐ μέλλοντα</foreign> his in
               singulari numero, et gignendi casu <foreign xml:lang="grc">αὐτοῦ</foreign> coniungit; sive quis articulum vocet eius
               generis quo in demonstrando utimur, sive pronomen malit dicere. nam neque si cum illo
               quod in feminae sexu, unius numero, ac nominandi casu prolatum est, neque si cum illo
               iungatur quod multitudinis numerum, ac <sic>neutrius</sic> generis accusandi casum habet, aptam
               efficiet compositionem et ordinem. Quodsi ita dixisset, aptam et cohaerentem atque
               congruam orationem effecisset: <foreign xml:lang="grc">ἡ μὲν ἐπιείκεια τοῦ διδάσκειν
               καθ᾽ ἡσυχίαν ἀλλήλους οὐ ψέγεται, τὰ δὲ τοῦ πολέμου  παρόντα ἤδη καὶ οὐ
               μέλλοντα διαφέροντα αὐτῆς φαίνεται</foreign>. His subiungit enthymema, non inepte excogitatum
               illud quidem, sed obscure explicatum: <foreign xml:lang="grc">εἰ μὲν τοίνυν ὑπονοίας τῶν μελλόντων
               λογιούμενοι ἢ ἄλλο τι ξυνήκετε, ἢ ἐκ τῶν παρόντων καὶ ὧν ὁρᾶτε περὶ σωτηρίας
               βουλεύσαντες τῇ πόλει, παυόμεθα: εἰ δ᾽ ἐπὶ τοῦτο, λέγοιμεν ἄν</foreign>. Hoc est; <ref>Si de futuris
               igitur rebus coniecturam facturi, aut aliud quidpiam de salute civitatis deliberaturi
               convenistis, diversum ab eo quod adest, quodque cernitis; silebimus: sin autem ad hoc
               venistis; loquemur</ref>. Postea, narratione sublata, hunc dialogum scenicis
               collocutionibus similem efficit; Atheniensem hoc modo respondentem inducens:
               <foreign xml:lang="grc">εἰκὸς μὲν καὶ ξυγγνώμη, ἐν τῷ τοιῷδε καθεστῶτας ἐπὶ πολλὰ καὶ λέγοντας καὶ
               δοκοῦντας τραπέσθαι</foreign>. Hoc est: <ref>Consentaneum est, ac venia dignum, homines in tali
               conditione constitutos multa dicere, et multa etiam consilia mutare</ref>. Post haec,
               speciosam esse illam propositionem opinatus, ita inquit: <foreign xml:lang="grc">ἡ μέντοι ξύνοδος καὶ περὶ
               σωτηρίας ἤδη πάρεστι, καὶ ὁ λόγος, ᾧ προκαλεῖσθε τρόπῳ, εἰ δοκεῖ, γιγνέσθω</foreign>. Hoc est;
               <ref>Et conventus quidem hic de salute nostra institutus est; et eo modo, si videtur,
               verba fiant, quo iam statuistis</ref>. Ac primum quidem argumentationem adhibuit, quae
               neque Atheniensium civitate erat digna, neque praesentibus rebus accommodata: “<foreign xml:lang="grc">ἡμεῖς
               τοίνυν οὔτε αὐτοὶ μετ᾽ ὀνομάτων καλῶν, ὡς ἢ δικαίως τὸν Μῆδον καταλύσαντες ἄρχομεν, ἢ
               ἀδικούμενοι νῦν ἐπεξερχόμεθα, λόγων μῆκος ἄπιστον παρέξομεν</foreign>. Hoc est; <ref>Neque nobis
               igitur ipsis verborum elegantia, longaque oratione, cui fides non habeatur, utendum
               arbitramur, ut ostendamus, vel iure penes nos, qui Medum eiecerimus, imperium esse,
               vel nulla iniuria nos lacessitos nunc ad bellum exire</ref>. Haec oratio confitentis est
               bellum innocentibus illatum; cum de neutro istorum rationem reddere velit. His deinde
               addit: <foreign xml:lang="grc">οὔθ᾽ ὑμᾶς ἀξιοῦμεν ἢ ὅτι Λακεδαιμονίων ἄποικοι ὄντες οὐ ξυνεστρατεύσατε ἢ ὡς
               ἡμᾶς οὐδὲν ἠδικήκατε λέγοντας οἴεσθαι πείσειν, τὰ δυνατὰ δ᾽ ἐξ ὧν ἑκάτεροι ἀληθῶς
               φρονοῦμεν διαπράσσεσθαι</foreign>. Hoc est; <ref>Nec volumus vos cogitare, <pb n="268" facs="d268.jpg"/> si dicatis
               Lacedaemoniorum vos esse coloniam, ac propterea in belli societatem nobiscum non
               coivisse, neque ullam nobis iniuriam fecisse, nobis persuasuros: sed ea ab utrisque
               dicenda iudicamus, quibus effici possit ut inter nos transigatur</ref>. Hoc sane idem est
               ac si dicat: Vos quidem, cum certo sciatis iniuria vos affici, necessitatem perferte,
               ac cedite. nos contra, cum non ignoremus iniuriam nos inferre imbecillitati vestrae,
               per vim erimus superiores. Haec enim utrique nostrum possunt evenire. Deinde caussam
               huius afferre volens, addit: <foreign xml:lang="grc">ὅτι δίκαια μὲν ἐν τῷ ἀνθρωπείῳ λόγῳ ἀπὸ τῆς ἴσης ἀνάγκης
               κρίνεται, δυνατὰ δὲ οἱ προὔχοντες πράσσουσι καὶ οἱ ἀσθενεῖς ξυγχωροῦσι</foreign>. Hoc est;
               <ref>Iusta quidem humana ratione ea iudicantur esse, quae a pari necessitate
               proficiscuntur: possibilia vero, superiores faciunt, inferiores admittunt</ref>. Haec ad
               Graecos oratio, barbaris regibus fortasse conveniebat: Athenienses sane ad Graecos,
                  quorum<note xml:id="ftn23" place="foot" n="23">
                   quos a Persis liberaverant, <abbr>m.</abbr>
               </note> auxilio e Medorum manibus erepti essent, minime talia dicere decebat;
               nimirum, iusta quae sunt, aequalium inter se esse; quae vero per vim fiant, ea
               potentioribus adversus imbecilles esse licita. Quibus quidem verbis cum Melii paucis
               respondissent, recte Athenienses facere, qui eorum quae iusta essent, curam gererent,
               ne, siquando ipsi quoque lapsi, in aliorum potestatem venirent, eadem quae nunc ipsi,
               a potentioribus pati cogerentur; his verbis Atheniensem facit respondentem <foreign xml:lang="grc">ἡμεῖς δὲ
               τῆς ἡμετέρας ἀρχῆς, ἢν καὶ παυθῇ, οὐκ ἀθυμοῦμεν τὴν τελευτήν</foreign>. Hoc est<note xml:id="ftn24" place="foot" n="24">
                   Nos vero de imperii nostri fine, etiamsi anquiretur, non despondemus
                     animum.
               </note>: <ref>Nos vero nostri imperii etiamsi finem conspiciamus, illius interitu animum
               non despondebimus</ref>. cuius rei caussam affert; etiamsi Lacedaemonii imperium ipsorum
               dissolvant, veniam tamen daturos esse; quippe qui et ipsi multa faciant talia. Sed
               ponam etiam ipsa eius verba: <foreign xml:lang="grc">οὐ γὰρ οἱ ἄρχοντες ἄλλων, ὥσπερ καὶ Λακεδαιμόνιοι, οὗτοι
               δεινοὶ τοῖς νικηθεῖσι</foreign>. Hoc est; <ref>Neque enim qui aliis imperant, ut Lacedaemonii,
               duriores sunt in victos</ref>. Hoc non absimile est ab eo, ac siquis dicat, tyrannos
               tyrannis odio non esse. Deinde addit: <foreign xml:lang="grc">καὶ περὶ μὲν τούτου ἡμῖν ἀφείσθω κινδυνεύεσθαι</foreign>,
               Hoc est; <ref>Sed de his nostrum esto periculum</ref>. Hoc vix pirata aliquis aut praedo
               dixisset, qui, modo in praesentia animo obsequatur suo, de futuro nihil laborat.
               Deinde paucis ultro citroque, cum Melii aequas conditiones admitterent, dum inquiunt:
               <foreign xml:lang="grc">ὥστε δὲ ἡσυχίαν ἄγοντας ἡμᾶς φίλους μὲν εἶναι ἀντὶ πολεμίων, ξυμμάχους δὲ μηδετέρων
               οὐκ ἂν δέξαισθε</foreign>; Hoc est; <ref>Itaque si nos quiescamus, et vobis pro inimicis amici
               simus, neque ad alteram partem accedamus, non ne nos recipietis?</ref> Atheniensem ita
               facit respondentem: <foreign xml:lang="grc">οὐ γὰρ τοσοῦτον ἡμᾶς βλάπτει ἡ ἔχθρα ὑμῶν, ὅσον ἡ φιλία μὲν
               ἀσθενείας, τὸ δὲ μῖσος δυνάμεως παράδειγμα τοῖς ἀρχομένοις  δηλούμενον</foreign>. Hoc est:
               <ref>Inimicitia enim vestra minus nobis incommodi affert, quam boni amicitia. siquidem
               amicitia vestra, imbecillitatis; odium vero, potentiae nostrae, qui praesumus,
               argumentum subditis praebet</ref>. Prava sane argumentatio, atque implicite prolata. quodsi
               quis eius sententiam exquirat talis erit: Si enim amici nobis sitis, efficietis ut
               alii imbecilles esse videamur: sin vos inimicos nobis et hostes praebeatis,
               efficietis ut ab omnibus potentes iudicemur. Non enim, ut diligentibus nos, sed ut
               metuentibus imperemus, quaerimus. His iterum affectata quaedam et amara respondentes
               subiungit Melios, communem esse inimicis belli fortunam; ei vero qui cesserit, nullam
               iam spem superesse; inter agendum autem, adhuc melioris fortunae spem esse. Ad quae
               Atheniensis respondet quaedam ipsis labyrinthis <sic>intricatiora</sic> de spe, quae plerumque
               homines fallere soleat; ita ad verbum: <foreign xml:lang="grc">ἐλπὶς δὲ κινδύνου παραμύθιον οὖσα τοὺς μὲν ἀπὸ
               περιουσίας χρωμένους αὐτῇ κἂν βλάψῃ, οὐ καθεῖλεν: τοῖς δὲ ἐς πᾶν τὸ ὑπάρχον
               ἀναρριπτοῦσι （δάπανος γὰρ φύσει） ἅμα τε γιγνώσκεται σφαλέντων, καὶ ἐν ὅτῳ φυλάξεταί
                  <pb n="269" facs="d269.jpg"/> τις αὐτὴν γνωρισθεῖσαν, οὐκ ἐλλείπει. ὅ ὑμεῖς ἀσθενεῖς τε καὶ ἐπὶ σκοπῆς μιᾶς ὄντες
               μὴ βούλεσθε παθεῖν μηδ᾽ ὁμοιωθῆναι τοῖς πολλοῖς, οἷς παρὸν ἀνθρωπείως ἔτι σῴζεσθαι,
               ἐπειδὰν πιεζομένους αὐτοὺς ἐπιλείπωσιν αἱ φανεραὶ ἐλπίδες, ἐπὶ τὰς ἀφανεῖς
               καθίστανται, μαντικήν τε καὶ χρησμοὺς καὶ ὅσα τοιαῦτα μετ᾽ ἐλπίδων λυμαίνεται</foreign>. Hoc
               est; <ref>Spes, periculi solatium, etiamsi damno afficit, non tamen evertit eos qui illa
               supra modum utuntur; sed ab eis qui omnia in fortunae aleam proiciunt, (infert enim
               detrimentum e sua natura) cognoscitur postquam decepti sunt: a qua qui sibi cavet in
               quo iam est eam expertus, non errat. Quod vobis, qui imbecilles estis, quorumque nunc
               salus est in extremum ad lucta discrimen, ne velitis evenire; neque iis similes esse,
               qui, cum adsit facultas, quatenus homini licet, evadendi, omni aperta spe destituti,
               ad obscura se conferunt, veluti ad divinationem, ad oracula, et siqua sunt huius
               generis, quae homines spe illectos perdunt</ref>. Haec sane nescio qua ratione quis ita
               laudet, ut ea ab Atheniensium ducibus dici oportuisse putet; homines nimirum, quam in
               deis spem collocant, ea persaepe frustrari, neque eos aut oraculis, aut vaticiniis
               opus habere, qui vitam piam ac iustam delegerint. Nam siqua alia est Atheniensium
               laus, haec sane in primis est maxima, quod omnibus in rebus, atque adeo temporibus,
               deos duces secuti sunt, neque sine vaticiniis aut oraculis quidquam perficere
               voluerint. Cum vero Melii dicerent, se, praeter deorum auxilium, Lacedaemoniis quoque
               confidere; quos, si nullam aliam ob rem, certe ob verecundiam affuturos crederent,
               neque passuros ut qui propinqui essent, perirent; ita Atheniensem impudentius inducit
               respondentem: <foreign xml:lang="grc">τῆς μὲν τοίνυν πρὸς τὸ θεῖον εὐμενείας οὐδ᾽ ἡμεῖς οἰόμεθα λελείψεσθαι:
               οὐδὲν γὰρ ἔξω τῆς μὲν ἀνθρωπείας, τῆς δ᾽ εἰς τὸ θεῖον νεμέσεως τῶν τ᾽ εἰς σφᾶς αὐτοὺς
               βουλήσεων δικαιοῦμεν ἢ πράσσομεν. ἡγούμεθα γὰρ τό τε θεῖον δόξῃ τἀνθρώπειόν τε σαφῶς
               διὰ παντὸς ἀπὸ φύσεως ἀναγκαίως, οὗ ἂν κρατῇ, ἄρχειν</foreign>. Hoc est: <ref>Quod igitur ad
               benevolentiam erga deos attinet, neutiquam existimamus nos aliis inferiores esse.
               nihil enim extra humanum institutum, vel quod spectat ad opinionem de diis, vel quod
               ad voluntatem erga nos ipsos, aut sentimus, aut agimus. Nam, quod ad numina pertinet,
               de illis, quod opinione receptum est, sentimus de hominibus autem ita naturae
               necessitate comparatum, ut haud dubie is semper victo dominetur, qui vicerit</ref>. Horum
               quidem verborum sententia perdifficilis; quam ne ii quidem, qui non mediocrem in
               huius viri scriptis usum habent, coniectura assequuntur. huc tamen eius oratio
               videtur spectare; numen quidem ipsum opinione omnes cognoscere; quae vero inter
               homines iusta sint, communi naturae lege iudicari; quae quidem lex eam vim habeat, ut
               iis aliquis imperet, quos <corr>subicere</corr> potest. Sunt et ista a primis illis diversa: quae
               quidem neque Athenienses, neque vero Graecos ipsos dicere decebat. Multa praeterea
               afferre possem, quae prudentiam quandam malitiosam ac vafram prae se ferunt. sed ne
               praeter modum nobis excrescat oratio, ultimam tantum partem additamenti loco assumam,
               quam Atheniensis a conventu discedens dixit: <foreign xml:lang="grc">ἀλλ᾽ ὑμῶν τὰ μὲν ἰσχυρὰ ὄντα ἐλπιζόμενα
               μέλλεται, τὰ δὲ παρόντα βραχέα πρὸς τὰ ἤδη ἀντιτεταγμένα περιγενέσθαι. πολλήν γε
               ἀλογίαν τῆς διανοίας παρέχετε, εἰ μὴ μεταστησάμενοι ἡμᾶς ἄλλό τι τῶνδε σωφρονέστερον
               γνώσεσθε</foreign>. Hoc est; <ref>Ceterum quae vos vehementissime speratis, futura sunt; at praesens
               quidem tempus, breve est, ad ea superanda quae iam praesto sunt. Quapropter magnam
               declaratis amentiam, nisi, nobis iterum semotis, aliquid aliud prudentius decernatis</ref>.
               Quibus subiungit: <foreign xml:lang="grc">οὐ γὰρ δὴ ἐπί γε τὴν ἐν τοῖς αἰσχροῖς καὶ προὔπτοις κινδύνοις
               πλεῖστα διαφθείρουσαν ἀνθρώπους αἰσχύνην τρέψεσθε. πολλοῖς γὰρ προορωμένοις ἔτι ἐς
               οἷα φέρονται τὸ αἰσχρὸν καλούμενον ὀνόματος <pb n="270" facs="d270.jpg"/> ἐπαγωγοῦ δυνάμεις ἐπεσπάσατο ἡσσηθεῖσι
               τοῦ ῥήματος ἔργῳ συμφοραῖς ἀνηκέστοις ὁρῶντας περιπεσεῖν</foreign>. Hoc est; <ref>Nam sic nequaquam
               vos ad verecundiam, quae hominibus in foedis et apertis periculis exstitit plerumque
               perniciosa, convertetis. multos enim prospicientes quo ferantur, id quod turpe
               vocatur, nominis allicientis vi adduxit, ut, victi verbo, re in calamitates
               gravissimas sponte prolaberentur</ref>. Quod vero horum sermonum minime fuerit particeps
               Thucydides, cum neque ipsi conventui interfuerit, neque, quae ab Atheniensibus aut
               Meliis dicerentur, audiverit, ex iis quae ipse proxime superiore libro commemorat,
               facile possumus cognoscere. Nam, postquam in urbe Amphipoli dux fuisset, eiectus ex
               patria, per omne reliquum belli tempus in Thracio vixit. Restat ergo, ut
               consideremus, an vel rebus ipsis, vel personis ad id colloquium convenientibus aptum
               dialogum finxerit; cum eius fuerit muneris, quemadmodum in ipso quoque libri prooemio
               se facturum profitetur, ut, quae vera essent, diceret. Num igitur, quemadmodum illa
               Meliis de libertate oratio conveniebat, qua Athenienses admonebant ne civitatem
               Graecam, quae nihil mali admisisset, servire cogerent; ita et illa altera
               Atheniensium ducibus erat accommodata, qui de rebus iustis nec quaerere nec dicere
               permittebant, sed violentiae atque avaritiae legem invehentes, ea demum iusta esse
               dicebant in imbecilliores, quae potentioribus viderentur? Equidem ducibus ab optime
               constituta republica ad exteras civitates missis, hanc orationem minime dignam
               arbitror. Neque vero placet ut Melii, parvae civitatis incolae, qui nihil illustre
               umquam praestituerunt, maiorem dignitatis quam securitatis suae rationem habuisse,
               ac, nequid indignum facere cogerentur, ad omnia gravissima perferenda prompti fuisse
               videantur: Athenienses vero, qui Persico bello et civitatem et regionem omnem
               relinquere, quam turpi alicui Persarum mandato obtemperare malebant, Meliorum
               stultitiam reprehendant, qui idem, quod ipsi ante fecissent, sibi proponerent.
               Existimo equidem, si quis haec coram Atheniensibus, qui communem hominum vitam ad
               elegantiorem vitae cultum traduxerunt, dicere aggressus esset, eius orationem ipsis
               futuram fuisse <sic>permolestam</sic>. His sane caussis adductus hanc orationem cum illa altera
               conferens, minime laudo. in illa enim Archidamus Lacedaemonius ad ea facienda quae
               iusta essent, Plataeenses hortatur, dictione utens pura, et dilucida, quaeque nullam
               dicendi figuram habeat vel coactam, vel inconsequentem: in hac vero, Graecorum omnium
               sapientissimi turpissimas sententias, maxime iniucunda oratione comprehendunt. nisi
               forte Thucydidem odio ac malevolentia, propterea quod eum eiecissent, hac ignominiae
               labe civitatem suam aspersisse dicamus, ut omnibus eam invisam redderet. quae enim
               civitatum principes, quibus tantarum rerum erat concredita summa, et sentire et
               dicere de sua patria apud alias civitates consueverunt, ea omnes communia arbitrantur
               esse eius civitatis quae eos legasset. Sed de dialogis quidem hactenus. Ex
               concionibus vero illam magnopere sum admiratus, in primo libro Athenis a Pericle
               habitam, in qua agitur ne Lacedaemoniis Athenienses cedant: cuius hoc est initium: 
               <foreign xml:lang="grc">τῆς μὲν γνώμης, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἀεὶ τῆς αὐτῆς ἔχομαι, μὴ εἴκειν Πελοποννησίοις</foreign>.
               id est; <ref>sententiam equidem eandem semper retineo, Athenienses, ne Lacedaemoniis
               cedamus</ref>. quae quidem oratio, et quod ad sententias attinet, divine est enuntiata; et,
               quod ad compositionem partium, et figurarum non cohaerentium et coactarum mutationes
               spectat, <pb n="271" facs="d271.jpg"/> minime auribus est molesta, omnesque illas virtutes quae concionibus
               usurpantur, adhibitas in ea videmus. Eodem modo suspicio illam Niciae ducis concionem
               Athenis habitam, qua de mittenda in Siciliam expeditione agit: et epistolam ab eodem
               ad Athenienses missam; in qua epistola, cum morbo laboraret, auxilium et successorem
               sibi dari postulat: item exhortationem illam qua ante postremum proelium navale usus
               est ad milites: et consolationem illam, cum amissis triremibus omnibus, exercitum
               terrestri itinere vellet abducere; ac siquae sunt aliae eius generis conciones, purae
               ac dilucidae, et ad veras contentiones accommodatae. Illam profecto Plataeensium
               responsionem supra omnes, quae septem libris continentur, admiratus sum; nullam aliam
               ob causam magis, quam quod nullis fucatis, et curiose conquisitis, sed veris et
               naturalibus coloribus sit depicta. Sententiae in ea sunt commiserationibus plenae;
               ipsa vero dictio minime aures offendit: compositio iucunda, figurae rebus in primis
               aptae. Atque haec quidem sunt e Thucydide ad imitationem assumenda, quae historiam
               scribentibus proposita esse debent. Illam vero Periclis orationem in secundo libro,
               qua respondet Atheniensibus ad iracundiam commotis, quod eis, ut bellum susciperent,
               persuasisset, non plane totam probo. neque vero illas quae tertio libro a Theone et
               Diodoto de Mytilenaeorum civitate sunt habitae; neque Hermocratis Syracusani ad
               Camarinaeos; neque Euphemi Atheniensis legati, quae huic est adversaria; neque alias,
               quae his sunt consimiles, conciones laudo. alias praeterea, quae ad eandem dicendi
               formam sunt elaboratae, nunc enumerare non placet. Sed ne cui videar res dicere
               eiusmodi, quas demonstrare nequeam, cum multa alia, quibus fidem orationi meae
               facerem, afferre queam; ne tamen longius excurrat oratio, duabus concionibus ero
               contentus, Periclis defensione, et Hermocratis ad Camarinaeos Atheniensium urbis
               accusatione. ac Pericles quidem haec: <foreign xml:lang="grc">καὶ προσδεχομένῳ μοι τὰ τῆς ὀργῆς ὑμῶν εἰς ἐμὲ
               γεγένηται “αἰσθάνομαι γὰρ τὰς αἰτίας,” καὶ ἐκκλησίαν τούτου ἕνεκα ξυνήγαγον, ὅπως
               ὑπομνήσω καὶ μέμψωμαι, εἴ τι μὴ ὀρθῶς ἢ ἐμοὶ χαλεπαίνετε ἢ ταῖς ξυμφοραῖς εἴκετε</foreign>. Id
               est; <ref>Vestra quidem in me indignatione, cum caussas minime ignorarem, non fuit
               inexpectata. atque ea etiam gratia concionem convocavi, ut in memoriam revocem, ac
               reprehendam etiam, siqua in re immerito mihi succensetis, aut calamitatibus rebusque
               ceditis adversis</ref>. Haec quidem Thucydidi, de hoc viro scribenti, ab historica dicendi
               figura minime abhorrent; sed Pericli, ad iracundia permotum populum verba facienti,
               seque purganti, minime conveniunt; praesertim in ipso statim defensionis exordio,
               antequam aliis sermonibus eorum animos demulceret, qui non abs re ob calamitates
               molestia afficiebantur; ut quorum regionis pars optima a Lacedaemoniis vastata esset,
               ac pestilentia non exigua multitudo interisset; quique harum calamitatum caussam,
               quod ipse belli suspiciendi auctor exstitisset, in eum conferebant. praeterea non hac
               dicendi figura, quae reprehensionem habet; sed illa, qua deprecatio continetur,
               utendum erat. non enim multitudinis lacessere atque irritare iracundiam, sed placare
               ac mitigare, oratoris est munus. Deinde adiungit his sententiam quandam, veram illam
               quidem, graviterque prolatam, sed praesenti tempori minime utilem: <foreign xml:lang="grc">ἐγὼ γὰρ ἡγοῦμαι
               πόλιν πλείω ξύμπασαν ὀρθουμένην ὠφελεῖν τοὺς ἰδιώτας ἢ καθ' ἕκαστον τῶν πολιτῶν
               εὐπραγοῦσαν, ἀθρόαν δὲ σφαλλομένην. καλῶς μὲν γὰρ φερόμενος ἀνὴρ τὸ καθ' ἑαυτὸν
               διαφθειρομένης τῆς πατρίδος οὐδὲν ἧσσον ξυναπόλλυται, κακοτυχῶν δὲ ἐν <pb n="272" facs="d272.jpg"/> εὐτυχούσῃ πολλῷ μᾶλλον διασῴζεται</foreign>. 
               Hoc est; <ref>Existimo equidem si tota civitas recte se
               habeat, multo cum civibus melius agi privatim, quam si contra cives ipsi singuli bene
               habeant, civitas vero universa male sit affecta. Nam cum patria evertitur, is, cui
               privatim bene est, non minus tamen et ipse una cum ea interit; qui autem fortuna non
               optima utitur, is in patria fortunata, multo magis incolumis servatur</ref>. Siqui cives
               privatim detrimenta caperent; ipsa vero respublica praeclare se haberet; haec bene
               dixisset: sed, cum omnes in extremis calamitatibus essent, non iam bene eum dixisse
               constat. Neque vero de rebus futuris ulla spes, quae has calamitates in melius
               commutaret, quidquam firmi habebat. ignotum enim est hominibus id quod futurum est.
               ac fortuna quidem sententias nostras quae de futuris sunt, ad praesentium rerum
               statum convertit. His sententiam multo etiam molestiorem addit, minimeque praesenti
               negotio congruentem: <foreign xml:lang="grc">καίτοι ἐμοὶ τοιούτῳ ἀνδρὶ ὀργίζεσθε, ὃς οὐδενὸς οἴομαι ἥσσων
               εἶναι γνῶναί τε τὰ δέοντα καὶ ἑρμηνεῦσαι ταῦτα, φιλόπολίς τε καὶ χρημάτων κρείσσων</foreign>.
               Hoc est: <ref>Atqui mihi, tali viro, succensetis, qui nullo me inferiorem esse arbitror,
               vel in pernoscendis, vel in explicandis rebus opportunis, vel in amanda patria, vel
               in pecunia contemnenda</ref>. Mirum mihi sane videatur, Periclem, omnium qui tunc essent
               oratorum maximum, ignorasse, quod mediocribus etiam ingeniis satis est exploratum;
               eorum qui se praeter modum laudant, orationem auditoribus esse <sic>permolestam</sic>: idque in
               illis praesertim concionibus, quae vel in iudiciis, vel ad populum habentur: in
               quibus non praemiis, sed de poenis est periculum. tum enim non solum aliis molestiam,
               verum etiam, dum multitudinis invidiam concitant, infortunium sibi parant. Nam qui
               eosdem et iudices habet, et accusatores; ni hoc ipso, ut eos ad audiendum sibi
               benevolos reddat, infinitis <sic>lacrymis</sic> ei opus est. sed hic noster orator hisce rebus
               minime contentus, curiosius etiam rem persequitur, et quae dicta sunt, latius
               explicat: <foreign xml:lang="grc">ὅ τε γὰρ γνούς καὶ μὴ σαφῶς διδάξας ἐν ἴσῳ καὶ εἰ μὴ ἐνεθυμήθη, ὅ τ' ἔχων
               ἀμφότερα, τῇ δὲ πόλει δύσνους οὐκ ἂν ὁμοίως τι οἰκείως φράζοι· προσόντος δὲ καὶ
               τοῦδε, χρήμασι δὲ νικωμένου, τὰ ξύμπαντα τούτου ἑνὸς ἂν πωλοῖτο</foreign>. Hoc est; <ref>Nam qui rem
               intelligit, neque tamen clare docet, perinde est ac si ne cogitasset quidem. qui vero
               utrumque habet, nec est reipublicae studiosus, is eodem pacto nihil e re dicet. cui
               autem hoc etiam inest, si is a pecunia vincatur, pro hac una cuncta habebit venalia</ref>.
               Nescio equidem, an aliquis, ut haec vera esse fatebitur, ita Pericli convenire
               existimabit, praesertim ad irritatos Athenienses verba facienti. Neque enim
               sententiarum, aut optimorum argumentorum inventio ipsa per se multo studio digna
               videtur, nisi etiam rebus, et personis, ac temporibus, ceterisque rebus omnibus
               conveniant: sed, quemadmodum initio quoque dicebam, quae sua esset de Periclis
               virtutibus sententia, ostendere cupiens Thucydides, hanc illi intempestivam orationem
               affingit. Oportebat autem ipsum prius, quid de hoc viro sentiret, declarare; deinde
               vero eidem in periculo versanti orationem, qua iracundiam deprecaretur, humilem
               adiungere. Hoc sane facere decebat eum historicum, qui veritatem imitari vellet. illa
               vero <sic>permolesta</sic> sunt, quae puerilia dictionis ornamenta, et nomina quaedam in
               sententiis valde perplexa et intricata habent: <foreign xml:lang="grc">ἰέναι δὲ τοῖς ἐχθροῖς ὁμόσε καὶ
               ἀμύνεσθαι μὴ φρονήματι μόνον, ἀλλὰ καὶ καταφρονήματι. φρόνημα μὲν γὰρ καὶ ὑπὸ ἀμαθίας εὐτυχοῦς
               καὶ δειλῷ τινι ἐγγίγνεται· καταφρόνησις δέ, ὃς ἂν καὶ γνώμῃ πιστεύῃ τῶν ἐναντίων
               προέχειν· ὃ ἡμῖν ὑπάρχει. καὶ τὴν τόλμαν ἀπὸ τῆς ὁμοίας τύχης ἡ σύνεσις ἐκ τοῦ
               ὑπέρφρονος ὀχυρωτέραν <pb n="273" facs="d273.jpg"/> παρέχεται· ἐλπίδι τε ἧσσον πιστεύει, ἧς ἐν τῷ ἀπόρῳ ἡ ἰσχύς·
               γνώμῃ δὲ ἀπὸ τῶν ὑπαρχόντων, ἧς βεβαιοτέρα ἡ πρόνοια</foreign>. Hoc est; <ref>Ita nos comparare decet, ut hostibus,
               non modo fiducia pleni, sed etiam confidentes occurramus. siquidem fiducia ex
               improvisa aliqua prosperaque fortuna etiam in ignavum aliquem cadit: confidentia eius
               est unius, qui suo se consilio adversarium superare credit: quod quidem nobis inest.
               Et prudentia, quae ab animi magnitudine oritur, in pari fortuna tutiorem reddit
               audaciam; in spe vero minorem fidem habet, cuius omnis est vis in dubio; sed in
               consilio, quod e rebus praesentibus sumitur, cuiusque providentia firmior est</ref>. Hic
               vides et ipsas sententias frigidiores esse, et eiusmodi quae Gorgiae potius instituto
               convenire videantur. nominum expositio plane sophistica, ac prorsus inepta est. haec
               vero, <foreign xml:lang="grc">ἥ τε τόλμα ἣν ἀπὸ τῆς ὁμοίας τύχης ἡ σύνεσις ἐκ τοῦ ὑπέρφρονος ὀχυρωτέραν
                  παρέχεται</foreign>: obscuriora sunt Heracliti tenebris. illa vero <foreign xml:lang="grc">ἥ τε τῆς ἐλπίδος ἐν τῷ ἀπόρῳ
               ἰσχύς καὶ ἡ τῆς γνώμης ἀπὸ τῶν ὑπαρχόντων βεβαιοτέρα πρόνοια</foreign>: poetico quodam more sunt per circuitionem perque ambages
               prolata. Vult enim significare, nos ei opinioni magis assentiri oportere, quam ex
               rebus praesentibus colligimus; quam spei, cuius tota vis in rebus futuris est posita.
               Iam vero illud etiam consideravi, cum illorum in se iram, propter praesentes
               calamitates concitatam, mitigare vellet, quarum quidem calamitatum partem maximam
               praeter opinionem, praeterque expectationem subibant; ac hortaretur ut fortiter atque
               ita ea mala ferrent ne civitatis dignitatem labefactarent; ac, rerum privatarum
               dolore deposito, de communi salute essent solliciti; deinde oratione percurrens,
               illos, cum tam firmum in mari imperium tenerent, neque a Persarum rege, neque a
               Lacedaemoniis, neque ab ullo praeterea hominum genere, regno spoliari posse; quarum
               rerum fides non praesens, sed futura erat; non in providentia, sed in spe vim suam
               obtinens; horum omnium postea oblitus, non iam eos ullam in spe, cuius in dubio vis
               sit posita, fidem vult habere. Haec sane pugnant inter se: siquidem, quod dolorem
               illis faciebat, id praesentem iam sensum habebat; utilitatis vero significatio adhuc
               aberat. Sed quemadmodum haec, neque quod ad res ipsas, neque quod ad verba attinet,
               laudo; ita ista, ut acute excogitata, et excellenter exposita, iucundeque
               coagmentata, admiror: <foreign xml:lang="grc">καὶ γὰρ οἷς μὲν αἵρεσις γεγένηται τὰ ἄλλα εὐτυχοῦσι, πολλὴ ἄνοια πολεμῆσαι· εἰ δ' ἀναγκαῖον ἦν ἢ
               εἴξαντας εὐθὺς τοῖς πέλας ὑπακοῦσαι ἢ κινδυνεύσαντας περιγενέσθαι, ὁ φυγὼν τὸν
               κίνδυνον τοῦ ὑποστάντος μεμπτότερος· καὶ ἐγὼ μὲν ὁ αὐτός εἰμι καὶ οὐκ ἐξίσταμαι,
               ὑμεῖς δὲ μεταβάλλετε, ἐπειδὴ ξυνέβη ὑμῖν πεισθῆναι μὲν ἀκεραίοις, μεταμέλειν δὲ
               κακουμένοις</foreign>. Hoc est; <ref>Etenim quibus optio datur, si ii pacem quam bellum malunt, cum
               secunda fortuna utuntur, amentissimi sunt: sin vero necesse sit, aut finitimis
               cedentes imperata facere, aut pro victoria belli adire discrimen; profecto, qui
               cedunt, iis qui resistunt, reprehensione sunt digniores. equidem idem, qui antea,
               sum, neque a mea sententia discedo: vos vero inconstantes; qui, antequam detrimentum
               ullum sustineretis, mihi assentiebamini; nunc vero, calamitate accepta, consilium
               mutastis</ref>. Praeterea illa etiam: <foreign xml:lang="grc">δουλοῖ γὰρ φρόνημα τὸ αἰφνίδιον καὶ τὸ ἀπροσδόκητον  καὶ τὸ πλείστῳ παραλόγῳ ξυμβαῖνον· ... ὅμως δὲ πόλιν μεγάλην οἰκοῦντας καὶ ἐν ἤθεσιν
               ἀντιπάλοις αὐτῇ τεθραμμένους χρεὼν καὶ τὰς συμφορὰς ἐθέλειν ὑφίστασθαι καὶ τὴν
               ἀξίωσιν μὴ ἀφανίζειν· ἐν ἴσῳ γὰρ οἱ ἄνθρωποι δικαιοῦσι τῆς τε ὑπαρχούσης δόξης
               αἰτιᾶσθαι, ὅςτις ἂν μαλακίᾳ ἐλλείπῃ, καὶ τῆς μὴ προσηκούσης μισεῖν τὸν θρασύτητι ὀρεγόμενον</foreign>.
               <sic>Hoce</sic> est: <ref>Repentina, minimeque exspectata, quaeque praeter <pb n="274" facs="d274.jpg"/> omnem rationem eveniunt,
               fastum <corr>deiciunt</corr>. quod quidem vobis praeter alia in hoc potissimum morbo usu venit.
               Verumtamen cum in magna civitate vivamus, iisque institutis imbuti, quae illius
               amplitudini conveniant, in ea simus educati: decet nos, calamitatibus etiam maximis
               nolle succumbere, neque nostram delere dignitatem. Nam qui per ignaviam, gloriae,
               quam obtinet, desertor est, is non immerito ab omnibus reprehensione dignus
               iudicatur; is vero malevolentia, qui temere gloriam, ad se non pertinentem, appetit</ref>.
               Deinde illa addit, quae Atheniensium animos ad maiorum fastum excitent: <foreign xml:lang="grc">τῆς τε πόλεως
               ὑμᾶς εἰκὸς τῷ τιμωμένῳ ἀπὸ τοῦ ἄρχειν, ᾧ ὑπὲρ ἅπαντας ἀγάλλεσθε, βοηθεῖν καὶ μὴ φεύγειν τοὺς πόνους, ἢ μηδὲ
               τὰς τιμὰς διώκειν μηδὲ νομίσαι περὶ ἑνὸς μόνου, δουλείας ἀντ' ἐλευθερίας,
               ἀγωνίζεσθαι, ἀλλὰ καὶ ἀρχῆς στερήσεως καὶ κινδύνου ὧν ἐν τῇ ἀρχῇ ἀπήχθεσθε. ἧς οὐδ'
               ἐκστῆναι ἔτι ὑμῖν ἔστιν, εἴ τις καὶ τόδε ἐν τῷ παρόντι δεδιὼς ἀπραγμοσύνῃ
               ἀνδραγαθίζεται. ὡς τυραννίδα γὰρ ἤδη ἔχετε αὐτήν, ἣν λαβεῖν μὲν ἄδικον δοκεῖ εἶναι,
               ἀφεῖναι δὲ ἐπικίνδυνον</foreign>. Hoc est: <ref>Decet item vos publicae ob imperium dignitati, qua
               omnes laetamini, consulere, neque ullum laborem recusare. aut, si hoc non vultis,
               honores ne quaeratis; neque existimate una tantum de re, hoc est, de libertate in
               servitutem commutanda, sed de imperii privatione, deque periculo, ob offensas in
               imperio contractas, impendente, certamen esse. quod quidem vobis imperium iam non est
               integrum deponere; etiamsi quis vestrum, hoc veritus, quietam vitam agere
               institueret. siquidem imperium iam veluti tyrannidem administratis: quam sumere
               quidem, videtur iniurium esse; relinquere vero, periculosum. atque alia his similia,
               quaecumque et nominum et figurarum mediocres immutationes, neque affectatas neque
               difficiles, habent</ref>. In Hermocratis vero concione illa praeclara, videntur laudanda,
               in quibus hic noster se praeclare gessit: <foreign xml:lang="grc">ἀλλ' οὐ γὰρ δὴ τὴν ᾿Αθηναίων εὐκατηγόρητον
               οὖσαν πόλιν νῦν ἥκομεν ἀποφανοῦντες ἐν εἰδόσιν, ὅσα ἀδικεῖ· πολὺ δὲ μᾶλλον ἡμᾶς
               αὐτοὺς αἰτιασόμενοι, ὅτι ἔχοντες παραδείγματα τῶν ἐκεῖ ῾Ελλήνων, ὡς ἐδουλώθησαν οὐκ
               ἀμύνοντες σφίσιν αὐτοῖς, καὶ νῦν ἐφ' ἡμᾶς τὰ αὐτὰ παρόντα σοφίσματα, Λεοντίνων τε ξυγγενῶν κατοικίσεις καὶ Αἰγεσταίων ξυμμάχων
               ἐπικουρίας, οὐ ξυστραφέντες βουλόμεθα προθυμότερον δεῖξαι αὐτοῖς, ὅτι οὐκ ῎Ιωνες
               ταῦτά εἰσιν οὐδὲ ῾Ελλησπόντιοι καὶ νησιῶται, οἳ δεσπότην ἢ Μῆδον ἢ ἕνα γέ τινα ἀεὶ
               μεταβάλλοντες δουλοῦνται, ἀλλὰ Δωριεῖς ἐλεύθεροι ἀπ' αὐτονόμου τῆς Πελοποννήσου τὴν Σικελίαν
               οἰκοῦντες. ἢ μένομεν, ἕως ἂν ἕκαστοι κατὰ πόλεις ληφθῶμεν, εἰδότες ὅτι ταύτῃ μόνον
               ἁλωτοί ἐσμεν;</foreign>
            </p>
            <p>Hoc est; <ref>Neque vero huc venimus ut, quantam Athenienses, qui reprehensu sunt faciles,
               iniuriam faciant, apud vos, qui haec optime intelligitis, ostendamus; sed multo magis
               ut nos accusemus; quod, cum multa Graecarum urbium exempla nobis observentur,
               quemadmodum illae in servitutem sint redactae, non tamen nobis ipsis subvenimus, nec
               praesentes fallacias, in nos confictas, dissolvimus, Leontinorum scilicet
               propinquorum restitutiones, atque Egestanorum sociorum auxilium; ac non potius,
               viribus collectis, conamur ostendere illis, non esse nos Iones, neque Hellespontios,
               neque insulanos, qui dominum, aut Medum, aut quemlibet alium, commutantes, serviunt;
               sed Dores, liberos homines, e libera Peloponneso, Siciliam habitantes. an expectamus
               quoad omnes oppidatim capiamur; cum sciamus hac una nos ratione in potestatem venire
               posse?</ref> Haec cum in perspicuo et puro orationis genere sint prolata, fulmina quaedam
               verborum, et pulchritudinem, et vim, et magnificentiam, et acrimoniam habent; suntque
               affectibus ad concertationes accommodatis referta; quibus quidem et in foro, et in
               concionibus, et in amicorum collocutionibus, locus esse potest. Praeterea ad haec
               quoque accedunt: <foreign xml:lang="grc">εἴ τέ τις φθονεῖ μὲν ἢ καὶ φοβεῖται (ἀμφότερα γὰρ τάδε πάσχει τὰ
               μείζω), διὰ δ' αὐτὰ τὰς Συρακόσσας κακωθῆναι μέν, ἵνα σωφρονισθῶμεν, βούλεται,
               περιγενέσθαι δὲ ἕνεκα τῆς ἑαυτοῦ ἀσφαλείας, <pb n="275" facs="d275.jpg"/> οὐκ ἀνθρωπείας δυνάμεως βούλησιν ἐλπίζει.
               οὐ γὰρ οἷόν τε ἅμα τῆς τε ἐπιθυμίας καὶ τῆς τύχης τὸν αὐτὸν ὁμοίως ταμίαν γενέσθαι</foreign>. Hoc est; <ref>Verum, siquis aut invidet nobis, aut
               nos metuit (haec enim utraque faciunt inferiores) et ob id Syracusas vult damno
               affici, ut nos modestiores fiamus; ac superesse, ut tutius degat; is non ea quae in
               humana sunt potestate, sperat. non enim possunt homines et desiderium et fortunam in
               suo arbitrio habere</ref>. Deinde, quae in extrema oratione sunt collocata: <foreign xml:lang="grc">δεόμεθα οὖν καὶ
               μαρτυρόμεθα, εἰ μὴ πείσομεν, ὅτι ἐπιβουλευόμεθα μὲν ὑπὸ ᾿Ιώνων ἀεὶ πολεμίων,
               προδιδόμεθα δὲ ὑφ' ὑμῶν Δωριεῖς Δωριέων· καὶ εἰ καταστρέψονται ἡμᾶς ᾿Αθηναῖοι, ταῖς
               μὲν ὑμετέραις γνώμαις κρατήσουσι, τῷ δ' αὑτῶν ὀνόματι τιμηθήσονται, καὶ τῆς νίκης οὐκ
               ἄλλον τινὰ ἆθλον ἢ τὸν τὴν νίκην παρασχόντα λήψονται</foreign>. Hoc est; <ref>Oramus vos, simulque
               protestamur, nisi persuadebimus, nos ab Ionibus quidem perpetuis nostris hostibus,
               insidiis appeti; a vobis autem Doriensibus, cum et ipsi Dorienses simus, prodi. qui
               si ab Atheniensibus superemur, propter vestra consilia superabimur: sed victoriae
               laus tamen penes illos tantum erit, qui nullum aliud huius certaminis praemium
               consequenter, quam vos ipsos, qui illis huius victoriae auctores exstitistis</ref>. Haec
               equidem, hisque similia, tum pulchra, tum etiam imitatione digna existimo: illa vero
               non video cur laudari debeant: <foreign xml:lang="grc">νῦν γὰρ εἰς τὴν Σικελίαν προφάσει μέν, ᾗ πυνθάνεσθε,
               διανοίᾳ δέ, ἣν πάντες ὑπονοοῦμεν. καί μοι δοκοῦσιν οὐ Λεοντίνους βούλεσθαι κατοικίσαι, ἀλλ' ἡμᾶς μᾶλλον ἐξοικίσαι</foreign>.</p>
            <p>Hoc est; <ref>In Siciliam eo quidem nomine audistis, veniunt; animo autem eo, quem omnes
               suspicamur: ac, ut mihi quidem videtur, non ob eam caussam, ut Leontinos in sedem
               suam reducant, sed ut nos potius e sede nostra abducant</ref>. Frigida haec adnominatio
               est, neque ullum movet affectum, sed affectationem potius ostendit. Haec praeterea
               perplexa; quae figuras habent intricatas: <foreign xml:lang="grc">καὶ οὐ περὶ τῆς ἐλευθερίας ἄρα οὔτε οἵδε τῶν ῾Ελλήνων οὔτε οἱ ῞Ελληνες τῆς ἑαυτῶν τῷ Μήδῳ ἀντέστησαν, περὶ δὲ τοῦ, οἳ μὲν
               σφίσιν ἀλλὰ μὴ ἐκείνῳ καταδουλώσεως, οἳ δ' ἐπὶ δεσπότου μεταβολῇ οὐκ ἀξυνετωτέρου,
               κακοξυνετωτέρου δέ</foreign>. Hoc est; <ref>Neque vero aut isti pro Graecorum, aut Graeci pro sua
               libertate Medo restiterunt; sed hi, ut sibi, non Medo, serviretur; illi, ut dominum
               commutarent non expertem prudentiae, sed prudentia male utentem</ref>. Ac praeterea illud,
               quod satietatem affert; cum a plurali ad singularem numerum, ex eo vero sermone qui
               est de persona, ad dicentis personam fit transitio: <foreign xml:lang="grc">καὶ εἴ τῳ ἄρα παρέστηκε τὸν μὲν
               Συρακόσιον, ἑαυτὸν δ' οὐ πολέμιον εἶναι τῷ ᾿Αθηναίῳ καὶ δεινὸν ἡγεῖται ὑπέρ γε τῆς 
               
               ἐμῆς κινδυνεύειν, ἐνθυμηθήτω οὐ περὶ τῆς ἐμῆς μᾶλλον, ἐν ἴσῳ δὲ καὶ τῆς ἑαυτοῦ ἅμα ἐν
               τῇ ἐμῇ μαχόμενος, τοσούτῳ δὲ καὶ ἀσφαλέστερον, ὅσῳ οὐ προδιεφθαρμένου ἐμοῦ, ἔχων δὲ
               ξύμμαχον ἐμὲ καὶ οὐκ ἔρημος ἀγωνιεῖται· τόν τε ᾿Αθηναῖον μὴ τὴν τοῦ Συρακοσίου ἔχθραν
               κολάσασθαι</foreign>.</p>
            <p>Hoc est; <ref>Quodsi quis statuit, non se, sed Syracusanum, Atheniensi inimicum esse; et
               grave sibi esse putet pro mea patria periclitari; is cogitet, dum pugnat in mea, non
               magis pro mea se, quam pro sua ipsius pugnare: idque eo tutius, quod me non iam
               perditum, sed socium habens, non destitutus pugnabit. cogitet item, Atheniensem nolle
               ulcisci inimicitiam Syracusanorum</ref>. Haec sane et puerilia, et nimium studiose
               conquisita, et iis quae aenigmata vocantur, obscuriora sunt. Illa praeterea: <foreign xml:lang="grc">καὶ εἰ
               γνώμῃ ἁμάρτοι, τοῖς αὑτοῦ κακοῖς ὀλοφυρθεὶς τάχ' ἂν ἴσως καὶ τοῖς ἐμοῖς ἀγαθοῖς ποτε
               βουληθείη αὖθις φθονῆσαι· ἀδύνατον δὲ προεμένῳ καὶ μὴ τοὺς αὐτοὺς κινδύνους οὐ περὶ
               τῶν ὀνομάτων, ἀλλὰ περὶ τῶν ἔργων ἐθελήσαντι προσλαβεῖν</foreign>. Hoc est; <ref>Nam si aliter quam
               exspectavit eveniat, tum calamitatem suam deflens, forsitan velit rursus, ut antea,
               fortunae meae posse invidere: quod ab eo qui desertor exstitit, quique eadem non de
               nominibus, sed de rebus pericula suscipere recusavit, prorsus iam fieri nequit</ref>.
               Quibus epiphonema addit, quod ne puero quidem conveniat: <foreign xml:lang="grc">λόγῳ μὲν γὰρ τὴν ἡμετέραν
                  δύναμιν <pb n="276" facs="d276.jpg"/> σῴζοι ἄν τις, ἔργῳ δὲ τὴν ἑαυτοῦ σωτηρίαν</foreign>. Id est; <ref>Qui enim nostram potentiam
               tutatur, is verbo quidem nostram, re autem ipsa suam salutem servat</ref>. Sunt alia etiam
               in hac concione, reprehensione digna; quae nihil opus esse arbitror in medium
               producere, cum iam satis explicatum sit, Thucydidis dictionem tum maxime, ut optimam,
               laudandam esse, cum verbis a consuetudine remotis modice utitur, primasque ac
               necessarias virtutes retinet; tum vero pessimam iudicandam, cum a communi verborum ac
               figurarum usu plurimum recedit, et peregrina quaedam ac minime cohaerentia
               consectatur: quo fit ut nulla aliarum virtutum suam in dicendo vim queat ostendere.
               quod genus orationis, neque in concionibus utilitatem habet, in quibus de pace, de
               bello, de legum latione, de republica ordinanda, deque aliis rebus magnis, et ad
               rempublicam spectantibus, a civitatibus deliberatio sumitur; neque in foro, ubi de
               morte, de exsilio, de infamia, de vinculis, de pecunia abrepta, ad eos verba fiunt,
               penes quos harum est rerum potestas. nullus, inquam, his in locis eiusmodi orationis
               est usus; quae multitudini, raro haec audienti, magnam potius affert molestiam: neque
               vero in sermonibus familiaribus, in quibus de rebus ad vitam spectantibus agimus aut
               cum civibus, aut amicis, aut propinquis nostris, quibuscum aut de rebus quae ipsis
               evenerunt, disserimus; aut necessaria aliqua de re consilium capimus; aut admonemus;
               aut hortamur; aut bonis illorum gratulamur; aut rebus adversis una dolore afficimur.
               ut interim illud taceam, sermones eiusmodi, propterea quod sint iniucundi, ne patres
               quidem, aut ipsas matres pati posse; sed illos quoque, non secus ac si exteram
               aliquam gentem, aliena lingua utentem audirent, interprete opus habituros. Atque haec
               quidem sunt quae de Thucydide a me quam verissime pro viribus explicata sunt.
                  Nunc<note xml:id="ftn25" place="foot" n="25">MG: Alii de Thucydide quae
                  dixerint.</note>
               <note>Alii de Thucydide quae dixerint.</note>
             non ab re fuerit, ea etiam persequi, quae de ipso non nulli dixerunt; ne quid
               praetermittere voluisse videamur. Ac neque civilibus certaminibus, neque familiaribus
               collocutionibus hanc illius dicendi formam convenire, omnes, sana mente praediti,
               fatentur. Sed sunt sophistae quidam haud obscuri, qui ad populares quidem se
               congressus parantibus, et de rebus iustis disserere volentibus, minime accommodatam
               esse hanc dicendi formam; sed iis qui ad historicas res tractandas accedunt, quae
               magnifico quodam ac sublimi dicendi genere, quod admirabilitatem faciat, opus habent,
               omnino aptum esse dicant: quibus quidem maxime omnium convenire, ut in hoc se
               dictionis genere exerceant, in quam non usitata, et obsoleta vocabula, et tropi, ac
               figurae a communi consuetudine abhorrentes, et peregrinae, et magnificum quiddam
               habentes, inducuntur. Non enim haec forensibus, aut eiusmodi hominibus qui
               sedentarias (ut vocant) et manuarias artes exercent, aut aliis qui nulla liberali
               doctrina sint exculti; sed viris in omni disciplinarum genere, tum in rhetorica aut
               philosophia exercitatis; quibus nihil novum, nihil peregrinum videri potest; scripta
               esse affirmant. Sunt etiam qui dicant, hunc historicum, cum hac ratione suam
               historiam conscriberet, non ad eos qui post se futuri essent, spectasse; sed eorum
               habuisse rationem, qui suo tempore viverent; quibus haec dicendi ratio in usu erat.
               quae neque ad ea certamina in quibus aut consilia capiuntur, aut iudicia exercentur,
               utilitatem ullam affert: ad quae quidem certamina neque senatores, neque iudices
               eiusmodi convenire solent quales vult Thucydides. Ad eos igitur, qui Thucydidis
               orationem ab eruditis tantum viris et legi et intelligi debere arbitrantur, haec
               habeo quae dicam: eos <pb n="277" facs="d277.jpg"/> qui res necessarias atque omnibus utiles (nihil autem his est
               aut utilius, aut magis necessarium) e communi vita tollunt, ac paucis tantum
               quibusdam hominibus tamquam propria attribuunt, idem facere, quod in civitatibus,
               quae aut paucorum dominatu, aut tyrannide premuntur, fieri consuevit. Qui omnia quae
               in Thucydide habentur, coniectura assequi possint, ii facile ob paucitatem numerari
               queunt: in quo sunt quaedam, quae ne illi quidem pauci, sine grammatica explicatione
               consequantur. Ad eos autem qui Thucydidis orationem ad veterem atque illis temporibus
               usitatam dicendi rationem referunt, neque obscuro neque prolixo mihi sermone opus
               erit. quibus illud dici potest; cum multi essent Athenis et oratores, et philosophi,
               quo tempore bellum inter Peloponnenses atque Athenienses gerebatur, neminem tamen
               repertum esse, qui hunc dicendi modum usurparit, neque Andocidem, neque Antiphontem,
               neque Lysiam, qui oratores erant; neque Critiam, neque Antisthenem, neque
               Xenophontem, qui Socraticam philosophandi rationem sectabantur. Ex his omnibus hunc
               primum exstitisse satis constat, qui hanc dicendi formam affectarit. quod eo fecit,
               ut omnibus aliis historicis in dicendo praestaret. quam quidem rationem cum
               mediocriter ac parce adhibet, ita se admirabilem praestat, ut nemo cum eo conferri
               posse videatur: cum vero eam inepte et ad satietatem usque assumit, ut ne temporis
               quidem rationem ducat, tum vero reprehensione carere non debet. Equidem neque
               squalidam et incomptam, aut rudem in historia tractanda orationem probo; sed talem,
               quae poeticum quiddam habeat, neque vero omnino sit poetica, sed tamen <sic>paullo</sic> extra
               communem usum evagetur. nihil enim est molestius, nihil satietate iniucundius. modus
               autem rebus in omnibus utilis est. Superest adhuc, ut de iis oratoribus et
               historicis, qui hunc nostrum sunt imitati,
               <note>Thucydidem imitati qui sunt.</note>
               <note xml:id="ftn26" place="foot" n="26">MG: Thucydidem imitati qui sunt.</note> aliquid dicam: quod ad huius operis nostri absolutionem vel maxime
               requiri videtur. quae quidem res verendum nobis esse monet, ne quam reprehensionis
               occasionem iis praebeamus qui omnia calumniari solent; qui talem postea aliquam de
               nobis accusationem proponant, quae a nostra modestia, quam et in moribus, et in
               sermonibus semper secuti sumus, longissime absit. quibus statim odio ac malevolentia
               facere videbimur, si quos in medium proferamus, qui rectam Thucydidis imitandi viam
               ignorarunt; eorumque scripta producamus, quibus illi magnopere gloriantur, ac magnas
               etiam divitias cumularunt, illustremque sunt gloriam consecuti. Sed, ne qua de nobis
               eiusmodi in animis hominum suspicio haereat, ab omni reprehensione abstinebimus,
               nulla omnino de cuiusquam erratis mentione facta. de iis tantum paucula cum
               dixerimus, quae ad eius imitationem recte sunt expressa, orationi nostrae finem
               imponemus. Historicorum ergo veterum nullus, quod equidem sciam, Thucydidem est
               imitatus, in iis in quibus ille maxime differre ab aliis videtur: quae quidem haec
               sunt: Vocabulorum quae non ab omnibus passim, sed proprie ab aliqua gente usurpantur;
               item vetustarum, et poeticarum, peregrinarumque dictionum usus; hyperbata, et
               perplexitates quaedam, sententiae breves, quae paucis plurimarum rerum
               significationem comprehendant; in quibus redditiones, quae priori particulae
               respondeant, longe petuntur: praeterea rudes atque a naturali connexione abhorrentes
               quaedam figurae, quae vix in ipsa arte poetica ullum reperiant locum: ex quibus illa
               in oratione obscuritas exsistit, quae tum omnes venustates corrumpit, tum orationis
               virtutibus <pb n="278" facs="d278.jpg"/> tenebras offundit. Ex oratoribus vero Demosthenes repertus est unus, qui
               ut alios quoque, qui magnum aliquid atque illustre in oratione habere viderentur, ita
               et Thucydidem in multis est rebus imitatus, ac civilibus orationibus eas ab illo
               sumptas virtutes adiunxit, quas neque Antipho habuit, neque Lysias, neque Isocrates,
               oratorum sui temporis principes: illa, inquam, quae veluti fulmina quaedam sunt in
               oratione, et maximam quandam vim obtinent; atque illa quae acerbum quiddam, et
               austerum, et acrimoniam illam habent; quae ad motus animi concitandos plurimum
               valent. Illam autem obscuram, quae unius alicuius gentis est peculiaris, et
               peregrinam, ac poeticam dictionem, veris certaminibus minime aptam ratus, omisit.
               neque, quod in figuris vagum est, et a consequentia naturali aberrat, ac soloecismi
               speciem prae se fert, id adamavit: sed, quae consuetudine recepta essent, in
               orationem suam induxit, commutationibus ac varietate eam exornans, cum nullam
               sententiam simpliciter ac sine aliqua figura proferat. perplexas vero et intricatas
               illas sententias, quae brevibus multa significant, quaeque in longum protenduntur,
               atque admirabilia enthymemata habent, et imitatus est, et in forensem ac civilem
               orationem intulit. quae quidem parcius in privatis, copiosius in publicis ac
               popularibus orationibus adhibuit. Ex multis autem pauca quaedam exempla proferam;
               quae tamen iis qui in eius scriptis versati sunt, satis esse queant. Est autem apud
               illum concio quaedam, cuius argumentum est de bello adversus regem; in qua hortatur
               Athenienses, ne temere illud suscipiant; quippe qui neque pares copias habeant, neque
               sociis fideliter ac firmiter periculum subituris uti possint. hortatur autem eos ut,
               comparato exercitu, Graecis ostendant, si quis adversus Graeciam bellum suscipiat, se
               periculum pro communi libertate adiuturos. antequam autem res comparentur, legationem
               ad ceteros Graecos, quae eos ad bellum cohortetur, quod scilicet illi non sint
               obtemperaturi, mittendam non arbitratur. quo quidem sumpto argumento, ita hanc
               sententiam disposuit ac conformavit: <foreign xml:lang="grc">οὐδεὶς δήπου τῶν πάντων ῾Ελλήνων τηλικοῦτον ἐφ'
               ἑαυτῷ φρονεῖ, ὅςτις ὁρῶν χιλίους ἱππέας, ὁπλίτας δὲ ὅσους ἂν ἐθέλῃ τις, ναῦς δὲ
               τριακοσίας οὐχ ἥξει καὶ δεήσεται, μετὰ τούτων ἀσφαλέστατ' ἂν ἡγούμενος σωθῆναι·
               οὐκοῦν ἐκ μὲν τοῦ καλεῖν ἤδη τὸ δεῖσθαι κἂν μὴ τύχητε 
               
               ἐφαμαρτεῖν, ἐκ δὲ τοῦ μετὰ τοῦ παρασκευάσασθαι τὰ ὑμέτερα αὐτῶν ἐπισχεῖν δεομένους
               σῴζειν καὶ εὖ εἰδέναι πάντας ἥξοντας ἔστι</foreign>.</p>
            <p>Hoc est; <ref>Nemo Graecorum omnium ita fretus erit suis opibus, quin, ubi viderit vobis
               praesto esse et mille equites, et armatos pedites quot voletis, et naves trecentas,
               venturus et supplicaturus sit, illis adiutoribus tutissime se putans incolumem fore.
               proinde si vos vocabitis, rogandi erunt: ac si preces non valebunt, spe decidetis;
               sin autem, copiis instructis, vestra continueritis, rogantes servabitis: neque dubium
               est quin omnes ad vos venturi sint</ref>. Haec quidem a communi et usitata dicendi forma
               abhorrent, atque iis praestantiora sunt quibus multitudo uti consuevit; neque tamen
               ita sunt obscurata, ut enarratione egeant. Ab ipso autem belli apparatu exorsus, haec
               subiungit: <foreign xml:lang="grc">ἔστι δὲ πρῶτον τῆς παρασκευῆς, ὦ ἄνδρες ᾿Αθηναῖοι, καὶ μέγιστον, οὕτω
               διακεῖσθαι τὰς γνώμας ὑμᾶς, ὡς ἕκαστον ἑκόντα προθύμως ὅ τι ἂν δέῃ ποιήσοντα. ὁρᾶτε
               γάρ, ὦ ἄνδρες ᾿Αθηναῖοι, ὅτι ὅσα μὲν πώποτε ἐβουλήθητε καὶ μετὰ ταῦτα τὸ πράττειν
               αὐτὸς ἕκαστος ἑαυτῷ προσήκειν ἡγήσατο, οὐδὲν πώποτε ὑμᾶς ἐξέφυγεν· ὅσα δ' ἐβουλήθητε
               μέν, μετὰ ταῦτα δὲ ἀπεβλέψατε εἰς ἀλλήλους, ὡς αὐτὸς μὲν οὐ ποιήσων, τὸν δὲ πλησίον
               τὰ δέοντα πράξοντα, οὐδὲν πώποτε ὑμῖν ἐγένετο</foreign>.</p>
            <p>Hoc est; <ref>Prima itaque et maxima instructionis pars, Athenienses, haec est; ut quisque
               <pb n="279" facs="d279.jpg"/> ultro  alacriter omni officio fungi velit. illud enim videtis, Athenienses; quaecumque
               umquam universi vos voluistis, et postea quisque pro se gerenda existimavit, nihil
               umquam vobis e manibus est elapsum. quae vero voluistis quidem, post autem alius
               alium respexistis, tamquam ipse nihil, proximus omnia facturus esset; in iis nihil
               umquam praestitistis</ref>. Haec sententia multis est modis involuta, ita tamen explicata,
               ut a communi usu loquendi ad insolitum dicendi genus transierit. servata est tamen in
               perspicuitate granditas. In maxima autem illa adversus Philippum oratione, statim
               initium quoque hoc pacto est comparatum: <foreign xml:lang="grc">Πολλῶν, ὦ ἄνδρες ᾿Αθηναῖοι, λόγων γιγνομένων
               ὀλίγου δεῖν καθ' ἑκάστην ἐκκλησίαν, περὶ ὧν Φίλιππος ἀφ' οὗ τὴν εἰρήνην ἐποιήσατο οὐ
               μόνον ὑμᾶς, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἄλλους ἀδικεῖ· καὶ πάντων οἶδ' ὅτι φησάντων γ' ἄν, εἰ μὴ
               καὶ ποιοῦσι τοῦτο, καὶ λέγειν καὶ πράττειν, ὅπως ἐκεῖνος παύσεται τῆς ὕβρεως καὶ
               δίκην δώσει, εἰς τοῦτο ὑπηγμένα πάντα τὰ πράγματα καὶ προ εἱμένα ὁρῶ, ὥς τε δέδοικα
               μὴ βλάσφημον μὲν εἰπεῖν, ἀληθὲς δέ· εἰ καὶ λέγειν ἅπαντες ἐβούλονθ' οἱ παριόντες καὶ
               χειροτονεῖν ὑμεῖς ἐξ ὧν ὡς φαυλότατα ἔμελλε τὰ πράγματα ἕξειν, οὐκ ἂν ἡγοῦμαι
               δύνασθαι χεῖρον ἢ νῦν διατεθῆναι</foreign>. Hoc est; <ref>Cum multae, Athenienses, orationes in omni
               fere consilio de iis iniuriis habebantur, quae non vobis modo, sed reliquis etiam
               Graecis a Philippo, ex quo pacem fecit, inferuntur; cumque certum mihi plane sit,
               dicturos esse omnes, etsi re non idem praestent, oportere tum verbis, tum vero rebus
               ipsis prospicere, ut ille abstineat ab iniuria, meritasque poenas luat: eo deducta
               proiectaque omnia cerno, ut verear ne, quod dicam, contumeliose illud quidem, sed
               vere tamen dici possit. Ego, si, quod maxime contra rem publicam foret, oratores
               omnes suadere, vosque suffragiis vestris comprobare voluissetis, nihilo deteriore
               loco, quam nunc est, fuisse rempublicam futuram arbitror</ref>. His similia sunt et illa:
               <foreign xml:lang="grc">εἶτ' οἴεσθε, εἰ μὲν αὐτὸν μηδὲν ἐποίησαν κακόν, μὴ παθεῖν δὲ φυλάξαιντο ἴσως, τούτους
               μὲν ἐξαπατᾶν αἱρεῖσθαι μᾶλλον ἢ προλέγοντα βιάζεσθαι, ὑμῖν δ' ἐκ προρρήσεως
               πολεμήσειν, καὶ ταῦθ' ἕως ἂν <add>ἑκόντες</add> ἐξαπατᾶσθε;</foreign> Hoc est; <ref>An existimatis, cum
               ille eos qui nihil ei nocere, fortasse autem, <sic>nequod</sic> ipsi detrimentum acciperent,
               cavere potuerunt, per fraudem opprimere, quam indicto bello aggredi maluerit;
               praedicturum vobis bellum esse, ac denuntiaturum antequam inferat? praesertim dum ad
               illius fraudes ita connivetis, ut voluntario decipi videamini</ref>. In illa autem omnium
               iudicialium optima oratione, quae de Corona scripta est, de Philippi calliditate, qua
               civitates devicit, mentione illata, sic sententiam conformavit: <foreign xml:lang="grc">καὶ οὐκέτι
               προστίθημι, ὅτι τῆς μὲν ὠμότητος, ἣν ἐν οἷς καθάπαξ τινῶν κατέστη κύριος ὁ Φίλιππος
               ἔστιν ἰδεῖν, ἑτέροις 
               πειραθῆναι συνέβη, τῆς δὲ φιλανθρωπίας, ἣν τὰ λοιπὰ τῶν πραγμάτων ἐκεῖνος
               περιβαλλόμενος πρὸς ὑμᾶς ἐπλάττετο, ὑμεῖς καλῶς ποιοῦντες τοὺς καρποὺς ἐκομίσασθε</foreign>.
               Hoc est; <ref>Sed nihil praeterea addo de crudelitate, qua Philippus contra eos quos
               umquam superavit, usus est, quamque alii etiam experti sunt; humanitatis autem, quam
               ille apud vos simulabat, qua reliquas sibi res subiecit, vos, quod faustum felixque
               sit, fructum tulistis</ref>. Praeterea ubi eos qui res Philippo prodidissent, omnium
               Graeciae calamitatum auctores fuisse ostendit; haec ad verbum scribens <foreign xml:lang="grc">‘καίτοι νὴ τὸν
               ῾Ηρακλέα καὶ πάντας θεούς, εἴ γ' ἐπ' ἀληθείας δέοι σκοπεῖσθαι ἢ τὸ καταψεύδεσθαι καὶ
               δι' 
            ἔχθραν τι λέγειν ἀνελόντας ἐκ μέσου, τίνες ὡς ἀληθῶς ἦσαν οἷς ἂν εἰκότως καὶ δικαίως
               τὴν τῶν γεγενημένων αἰτίαν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν ἀναθεῖεν ἅπαντες, τοὺς ὁμοίους τούτῳ παρ'
               ἑκάστῃ τῶν πόλεων εὕροιτ' ἄν, οὐχὶ τοὺς ἐμοί· οἳ ὅτ' ἦν ἀσθενῆ τὰ Φιλίππου πράγματα
               καὶ 
               
               κομιδῇ μικρά, πολλάκι προλεγόντων ἡμῶν καὶ παρακαλούντων καὶ διδασκόντων &lt;τὰ
               βέλτιστα, τῆς ἰδίας ἕνεκ' αἰσχροκερδείας&gt; τὰ κοινῇ συμφέροντα προ ἵεντο, τοὺς
               ὑπάρχοντας ἑκάστοις πολίτας ἐξαπατῶντες καὶ διαφθείροντες, ἕως δούλους ἐποίησαν</foreign>. </p>
            <p>Hoc est; <ref>Atque hoc quidem, per Herculem, atque omnes deos, si, mendaciis remotis,
               atque omni in dicendo malevolentia e <pb n="280" facs="d280.jpg"/> medio sublata, ex veritate considerari oporteat,
               qui fuerint illi ad quos merito ac iure eorum quae evenerunt, caussa referri debeat;
               ii sane in omnibus civitatibus, isti, non mihi, similes esse reperientur: qui, cum
               adhuc parvae, nec satis firmae essent Philippi vires, etsi nos, quae optima essent,
               et doceremus, et ad ea hortaremur, ipsi tamen, privati ac turpis lucri caussa,
               singulis decipiendis ac suis civibus corrumpendis, communem utilitatem perdiderunt;
               donec eos servos effecerunt</ref>. Possem equidem sexcenta ex iis Demosthenis orationibus,
               quae vel in deliberativo, vel in iudiciali genere scriptae sunt, exempla proferre;
               quae a communi atque usitato dicendi genere abducta, ad Thucydidis imitationem sunt
               expressa. sed ne longius, quam par sit, excurrat oratio, iis ero contentus quibus rem
               a nobis propositam satis confirmatam putamus. Illud interim eos qui se in civilibus
               orationibus exercent, quique iudicio sunt integro, admonere non pigebit, ut
               Demosthene, quem omnium oratorum optimum fuisse scimus, consiliario usi, ea tantum ab
               illo petant, in quibus et brevitas, et acrimonia, et vis, et robur, et magnificentia,
               aliaeque his affines virtutes omnibus perspectae insunt: aenigmatica autem illa, et
               intellectu difficilia, ac grammaticis enarrationibus indigentia, quaeque figuras
               nimis curiose conquisitas et soloecismi similes habent, neque admirentur, neque
               imitanda sibi proponant. atque (ut paucis dicam) si quis et ea quae obscuritatem
               habent, et quae cum aliis virtutibus etiam perspicuitate sunt praedita, pariter
               imitanda statuat; id rectum non est. necesse est enim fateri, perfectiora
               imperfectis, clariora obscuris esse meliora. Quo igitur argumento Thucydidis
               universam dicendi formam laudamus; quaeve nos ratio cogit, ut illum suae tempestatis
               hominibus, quibus nimirum illa et nota esset et usitata, conscripsisse; nostri vero,
               qui post eramus futuri, nullam rationem habuisse dicamus? Neque vero omnem Thucydidis
               orationem, tamquam inutilem e foro atque iudiciis eiiciendam esse putamus; sed eam
               quidem partem, quae in narrationibus consumitur, praeter pauca quaedam mirabiliter
               adhibitam, atque ad omnes usus accommodatam, confitemur: eam vero quae conciones
               habet, non plane omnem ad imitandum idoneam esse; et quae eiusmodi est, facilem
               quidem omnibus ad intelligendum esse, sed imitatione prorsus exprimi nequaquam posse.
               His ego tibi, <abbr>Q.</abbr> Aeli Tubero, vir optime, iucundiora quidem de Thucydide potuissem
               scribere, non tamen veriora.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>