<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5" xml:base="Wien/OeNB/531128_Flacius_an_Nidbruck.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>531128 Flacius an Nidbruck (Magdeburg, 1553-11-28)</title>
            <respStmt>
               <resp>Ediert durch </resp>
               <name type="person">Harald Bollbuck</name>
               <name type="person">Carsten Nahrendorf</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 konforme Kodierung durch </resp>
               <name type="person">Harald Bollbuck</name>
               <name type="person">Carsten Nahrendorf</name>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek</name>
            </respStmt>
            
            <respStmt>
               <resp>Kodierung adaptiert für CroALa durch </resp>
               <name type="person">Neven Jovanović</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name type="org">
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska</ref>
               </name>
               <ptr target="https://www.ffzg.unizg.hr"/>
            </publisher>
            <publisher>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
               <ptr target="http://www.hab.de"/>
            </publisher>
            <date type="issued" when="2011"/>
            <!--<date type="digitised" when="">Datum der Digitalisierung</date>-->
            <distributor>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>Diese Adaptation ist unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen in seiner jeweils aktuellen deutschsprachigen Version lizenziert.</p>
               <p>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel (<ref target="http://diglib.hab.de/?link=012">copyright information</ref>)</p>
            </availability>
            <pubPlace><!--<ptr type="urn" cRef="urn:nbn:de:gbv:23-edoc/ed000086x"/>--><!--<ptr type="purl" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/start.htm"/>--><!--<ptr type="thumbnailForPresentations" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/images/titelblatt.jpg"/>--></pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de" xml:id="mss_Cod_Vind_9737b_Bl_5r-11v_tei-msDesc_Bollbuck">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <repository>ÖNB</repository>
                  <idno type="signatur">Cod. Vind. 9737b, Bl. 5r-11v.</idno>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>
                     <rs type="person" ref="#matthias_flacius">Matthias Flacius</rs> an <rs type="person" ref="#caspar_nidbruck">Caspar von Nidbruck</rs>
                  </title>
                  <origDate when="1553-11-28">28. November 1553.</origDate>
                  <origPlace>Magdeburg</origPlace>
               </head>
               <msContents n="brief">
                  <summary>Flacius diskutiert die Vorteile einer chronologischen und einer sachlich geordneten Methode der Geschichtsschreibung und plädiert für eine Mischform. Die intensive Materialsuche wird fortgeführt. Beigelegt ist eine erste Abschrift seines "Catalogus testium veritatis".</summary>
                  <msItem>
                     <title>Matthias Flacius an Caspar von Nidbruck</title>
                     <msItem>
                        <p>
                           <pb n="9737b.5r" facs="#varia_selecta_ed000017_00535"/>Flacius erinnert an den übersandten Plan zur Kirchengeschichte (<ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_521110"/>). Auf Nidbrucks erste Antwort (<ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/>) habe er vor knapp zwei Monaten (<ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531001"/>) zurückgeschrieben. Leopold Schwiebermeier wurde, wie von Nidbruck vorgeschlagen, nach Wittenberg zu Paul Eber geschickt. Die Antwort, die des Flacius Gedanken weitläufiger enthält, müsste Nidbruck bereits erhalten haben oder demnächst empfangen. Er habe sich zudem mit Hubert Languet besprochen, der Nidbruck die Unterredung brieflich mitgeteilt habe (<ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531201"/>), doch um sicherzugehen, unterbreitet er auch in diesem Brief seine Gedanken.</p>
                        <p>
                           <pb n="9737b.5v" facs="#varia_selecta_ed000017_00536"/>Beide Formen der Ordnung von Geschichte – in zeitlicher oder stofflicher Ordnung – haben Vor- und Nachteile. Die von Flacius vorgeschlagene Form der Abfolge der Ereignisse sei historisch glaubwürdiger, während Nidbrucks Idee, eine antipäpstliche Geschichte des Verfalls zu schreiben, eine polemische Geschichte kreieren würde.<pb n="9737b.6r" facs="#varia_selecta_ed000017_00537"/> Dabei würden viele Quellen, die sich nicht auf den Papst und Kontroversen mit ihm beziehen, sondern auf häretische Lehren, nicht gehoben. Doch gerade die Kenntnis dieser wäre in der Gegenwart, in der sich immer neue Ketzereien erheben, von großem Nutzen. Allerdings bereite Nidbrucks Vorschlag das Material übersichtlich vor des Lesers Augen aus, wenn es in loci communes abgeteilt ist, während die Darstellung verwickelter Kontroversen in zeitlicher Ordnung Verwirrung stiften kann. Einzelne Materien könnten an einem Ort erklärt werden, bei chronologischem Voranschreiten aber werden sie zerrissen bzw. vermischt. So würde der Beweis der wahren Lehre, die Widerlegung der falschen und der Tadel der Sitten des Klerus jeweils an ihrem Ort sein.</p>
                        <p>Daher wünsche Flacius eine Verbindung beider Methoden: das in chronologischer Folge aufbereitete Material könnte mit einer Einteilung in loci communes einhergehen, die als eine Art Index wirken oder ausführliche Darstellungen bestimmter Fragen vornehmen. Für das Abschreiben des relevanten Quellenmaterials seien verlässliche Mitarbeiter und eine sichere und gründliche Finanzierung von Nöten.<pb n="9737b.6v" facs="#varia_selecta_ed000017_00538"/> Wenn auch viele bei der Suche nach Büchern helfen, sei doch keiner außer Nidbruck und Pfalzgraf Ottheinrich zur finanziellen Unterstützung bereit. Flacius selbst hatte im vergangenen Jahr Venetien durchreist und dort Pietro Paolo Vergerio und andere zur Mitarbeit aufgefordert. Der Versprechungen waren viele, u.a. von Dantes „Monarchie“, doch tat sich nichts. Nach der Lektüre des ersten „Catalogus“ von John Bale hat Flacius gemeinsam mit Alesius an ihn geschrieben, um mehr über die Kirchengeschichte und ihre Autoren in England zu erfahren und entsprechende Quellen zu erhalten. Doch nehmen ihm die Nachrichten über die Verfolgung der Protestanten unter Kgn. Maria jede Hoffnung auf einen Austausch.<pb n="9737b.8r" facs="#varia_selecta_ed000017_00541"/> Daher müsse nun vorrangig in Deutschland gesucht werden, Nidbruck möge sich an Unterstützer in Ungarn wenden. Zur genaueren Koordinierung legt Flacius ein Verzeichnis der gesuchten Bücher bei.</p>
                        <p>Für die Arbeit sei das Engagement mehrerer gelehrter Männer notwendig, er selbst sehe sich für die Niederschrift als wenig geeignet an. Es müsse ein begüterter Herr gefunden werden, der einigen wenigen Mitarbeitern über einige Jahre ein mittleres Stipendium zur Verfügung stelle. Einer müsse als Schreiber in Stil und Urteilskraft geübt sein, zwei als Quellensammler, einer solle das Material vorordnen.<pb n="9737b.8v" facs="#varia_selecta_ed000017_00542"/> Für die Vier seien 500 Gulden im Jahr anzusetzen. Kurfürst Ottheinrich sei sehr an der Kirchengeschichte interessiert und könne vermutlich zur finanziellen Ausstattung beitragen. Der Magdeburger Gymnasialrektor Gottschalk Prätorius erscheine Flacius und Nicolaus Gallus als geeignet für die Aufgabe des Schreibers (scriptor). Auch Hubertus Languet habe mit ihm gesprochen und werde sicherlich Nidbruck sein Urteil mitteilen.</p>
                        <p>Flacius schickt den „Catalogus“ mit, der bald gedruckt werden soll und bittet um Obacht,<pb n="9737b.9r" facs="#varia_selecta_ed000017_00543"/> da er nur noch eine zweite Abschrift habe, die nach Basel (zum Drucker) gesandt wird. Er ist gegen einen Aufruf zur Unterstützung der Kirchengeschichtsschreibung im Vorwort des „Catalogus“, da dann die Papisten von dem Vorhaben erführen, wird sich aber später doch anders entscheiden.<pb n="9737b.9v" facs="#varia_selecta_ed000017_00544"/> Die Germania illustrata und die Kirchengeschichte des Johannes Aventin wird vor der Drucklegung durch den bayerischen Fürsten durch Oswald Eck durchgesehen, der vermutlich missliebige Stellen herausstreichen werde. Flacius kennt den Inhalt aus Gesners "Bibliotheca universalis". Nidbruck möge daher Lazius’ Schriften kopieren lassen. Am bayerischen Hof befindet sich Flacius’ Freund Albert Reiffenstein, der helfen könne. Der slowenische Humanist Laurentius Zadesius war im letzten Sommer Dekan der artistischen Fakultät in Wien. Flacius interessieren<pb n="9737b.10r" facs="#varia_selecta_ed000017_00545"/> Schriften zu den Schismen und die von Hus, Wicleff und der Waldenser, die die falschen Lehren des Antichrist bekämpfen. Seine Studenten könnten zum Abschreiben eingesetzt werden. Nach Bale gab es in England schon Kämpfe für die wahre Lehre zur Zeit von Papst Gregor I. und Bonifacius.</p>
                     </msItem>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Papier,</support>
                        <extent>
                           <measure type="pageDimensions">Format 2°.</measure>
                        </extent>
                        <collation>Bl. 5r-11v, 7 Bll., Bl. 10v-11v vacat, Bl. 7r enthält <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531200"/>.</collation>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scribe="matthias_flacius" scope="minor">Unterschrift von Flacius.</handNote>
                     <handNote scribe="marcus_wagner" scope="major"> Briefausfertigung von Marcus Wagners Hand.</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Transkriptionen:</head>
                        <bibl>
                           <ref type="bibliography" target="#schulte_beitraege">Schulte: Beiträge</ref>, 73 f.</bibl>
                        <bibl>
                           <ref type="bibliography" target="#bibl_briefwechsel">Bibl: Briefwechsel</ref> 17 (1896), 13-20.</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Transkription in Ausschnitten</head>
                        <bibl>
                           <ref type="bibliography" target="#schaumkell_beitrag">Schaumkell</ref>, 27 Anm. 3.</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Kommentar</head>
                        <bibl>
                           <ref type="bibliography" target="#diener_centuries">Diener: Centuries</ref>, 46f.</bibl>
                     </listBibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Erstellt im Rahmen des Projekts <name type="project">Historische Methode und Arbeitstechnik der Magdeburger Zenturien</name>
            </p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">Matthias Flacius</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1735133">Caspar von Nidbruck</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1553-11-28" period="15xx_2_third">28. November 1553.</date>
            <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
           <change>
              <persName>
                 <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
              </persName>
              <date>2024-01-02</date>
              Kodierung adaptiert für CroALa, unter gleicher Lizenz.
           </change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00535" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00535.jpg" n="9737b.5r"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00536" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00536.jpg" n="9737b.5v"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00537" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00537.jpg" n="9737b.6r"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00538" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00538.jpg" n="9737b.6v"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00540" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00540.jpg" n="9737b.7v"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00541" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00541.jpg" n="9737b.8r"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00542" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00542.jpg" n="9737b.8v"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00543" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00543.jpg" n="9737b.9r"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00544" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00544.jpg" n="9737b.9v"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00545" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00545.jpg" n="9737b.10r"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00546" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00546.jpg" n="9737b.10v"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00547" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00547.jpg" n="9737b.11r"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00548" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00548.jpg" n="9737b.11v"/> 
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               <pb n="9737b.5r" facs="#varia_selecta_ed000017_00535"/>S<ex>alutem</ex>. Doctissime vir et frater in Domino carissime, ante omnia maximopere a te peto et contendo, ut hanc meam extemporariam scriptionem, quoniam nunc diligentius scribere non vacabat, boni consulas. Id sane, quod optas, perinde ex tali atque accuratiore cognoscere poteris. Ad litteras tuas<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/>. </note> vere primo huius anni ad me missas respondi circiter ante duos menses<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531001"/>
               </note> inscriptasque D<ex>octori</ex> Leopoldo Schuuibermeier<note type="annotation" resp="#hab">Die Briefe an Nidbruck wurden über Schwiebermeier verschickt, vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/> und <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531001"/>.</note> Witebergam ad M<ex>agistrum</ex> 
               <rs type="person" ref="#r">Paulum Eberum</rs>, sicut praeceperas, misi nec dubito, te iam id responsum vel accepisse vel brevi accepturum esse. Inde ergo prolixius sententiam meam, de quibus voluisti, cognoscere poteris. Quod porro ad secundas T<ex>uae</ex> H<ex>umanitatis</ex> litteras<note type="annotation" resp="#hab">Vermutlich <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531012"/>.</note> attinet, per hunc tuum <rs type="person" ref="#hubertus_languet">Hubertum Burgundum</rs>
               <note type="annotation" resp="#hab">
                  <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#adb">ADB</ref> 17 (1883), 692f.</bibl>; Béatrice Nicollier-de Weck: Hubert Languet (1518-1581). Un réseau politique international de Melanchthon à Guillaume d'Orange, Genève 1995. <ptr type="opac" cRef="0193503182"/>. </note> missas,<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Languetus</note> contuli quidem diligenter cum eo de toto illo negotio, sicut praecepisti, nec dubito, quin ille tibi meos sermones diligenter perscripturus sit.<note type="annotation" resp="#hab">
                  <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531201"/> Brief Languets an Nidbruck vom 1.12.1553.</note> Verum ne tuo sancto voto utilissimoque conatui desim, exponam tibi et ipse mearum cogitationum summam quam brevissime potero.</p>
            <p>
               <pb n="9737b.5v" facs="#varia_selecta_ed000017_00536"/>Primum<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Ordo</note> igitur, quod ad <hi rend="underline">ordinem</hi> historiae in quo nonnihil dissentimus<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/> und <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531012"/>.</note>, attinet, video, utramque rationem aliquid commodi et incommodi prae altera habere. Mea illa perpetua series magis quiddam historicum prae se ferret plusque fidei haberet quam <hi rend="underline">illa tua,</hi> quae mere <seg xml:lang="grc">πολέμιϰον</seg> scriptum ac veluti ex instituto contra Papam directum efficeret. Praeterea plura etiam utilissimaque pervestigaret et exponeret, quae ad Papam eiusque controversias nihil attinerent, quibusque vix in altera forma scripti locus esse possit. Scio enim omnino multa varia eaque utilissima hincinde ex tenebris erui in historiamque referri posse, quae si non ad controversias cum Papa, at certe ad alias haereses refutandas veritatemque illustrandam essent plurimum profutura, et video sane proh dolor! aetatem nostram haeresium <hi rend="underline">feracissimam</hi>,<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Aetas nostra haeraesium feracissa (signate Quirites)</note> nec minus nos contra alias pestes quam contra Papam armari oportere.<note type="annotation" resp="#hab">Flacius plädiert gegen eine auf den Niedergang der Papstkirche gerichtete Geschichtsschreibung, da so die Häresien aus dem Blick geraten, die einen großen Nutzen in gegenwärtigen Kontroversen besäßen. Damit stellt er die innerprotestantischen Streitigkeiten über die Kontroverse mit der altgläubigen Kirche.</note> Contra tua ratio ad hoc vel in primis utilior esse videretur, quod aliquanto accuratius prolixiusque maculae ac errores Antichristi depingi illustrarique <subst>
                  <del>ea ratione</del>
                  <add place="supralinear" hand="#mw">eo ordine</add>
               </subst> possent. Vix enim videtur illa mea historica series admissura, ut cum tanto taedio et ordinis temporum perturbatione prolixi velut catalogi certaminum cum<pb n="9737b.6r" facs="#varia_selecta_ed000017_00537"/>Papa, scriptorum contra Papam, reprehensionem eius scelerum subinde repererentur ac inculcarentur, quae tuus ordo, dum velut in communes locos <add place="margin-right" hand="#mw">singulas historiae partes</add> coniicit, summa commoditate reciperet. Eminebunt etiam magis singulae materiae, si in sua loca distribuantur, quam si ad temporum seriem subinde aliis aliae admiscendae erunt. Gratissimum sane id et utilissimum lectori erit, si in singulis locis sui generis res in unum congestas simul velut in cumulo deprehendet, alibi scilicet probationem verorum dogmatum, alibi confutationem falsorum, alibi vituperationem morum spiritualium seu cleri, alibi caeremoniarum acervum, alibi schismata et bella a papis excitata.</p>
            <p>Quare si contingere id, quod cuperem quodque utile esset, posset, utramque sane historiam contexi optarim, prius tamen illam meam, qua confecta non difficulter posset illa iam comportata materia in istos tuos quasi communes quosdam locos partiri et distribui, sive id quasi indice solummodo quodam faciendum esset, ut lector in priorem historiam remitteretur, sive res integre prolixeque denuo exponendae essent. Atque hactenus de ordine operis.<note type="crit_app">Abschnittszeichen von anderer Hand eingefügt</note> Porro quod ad librorum<add place="margin-right" hand="#sec">libri</add> necessariorum <hi rend="underline">ad tale</hi> institutum copiam attinet, quaerendi sane illi ex omnibus mundi partibus essent, ad quam quidem rem non tantum fidorum hominum ministerium, sed et sumptus haud contemnendi essent pernecessarii. Video enim<pb n="9737b.6v" facs="#varia_selecta_ed000017_00538"/>etiam mediocres homines vix aliquid laboris suscipere velle, nisi praesens pecuniariaque merces eis promittatur. Scripsi hactenus ad multos etiam <hi rend="underline">vere pios</hi>, ut quidem ego statuo, homines de meo conatu petiique, ut me in investigatione librorum iuvarent; nemo tamen ferme hactenus quicquam opis attulit praeter tuam humanitatem et Palatinum <rs type="person" ref="#ottheinrich">Otthonem</rs>, superiore anno ea de causa <hi rend="underline">in Italiam</hi> eram profectus, ut et ipse bibliothecas Venetas inspicerem et <rs type="person" ref="#pietro_paolo_vergerio">Vergerium</rs>,<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Vergerius</note> aliosque quosdam pios ac doctos homines ad adiuvandum hunc conatum excitarem. Polliciti illi quidem large sunt, ac duo seu tres quidem etiam nominatim missuros se mihi <hi rend="underline">Dantis monarchiam</hi>
               <note type="annotation" resp="#hab">
                  <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#dante_monarchia">Dante Alighieri: De Monarchia libri tres. Basel 1559.</ref>
                  </bibl>, Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_521110"/>. </note> sero pollicebantur, verum nemo omnium illorum quiquam hactenus vel misit vel brevi se missurum esse significavit. Affulserat quaedam spes consequendi ex <hi rend="underline">Anglia</hi> haud pauca vetera monumenta huic nostro instituto necessaria. Cum enim catalogum <rs type="person" ref="#john_bale">Balaei</rs>
               <note type="annotation" resp="#hab">
                  <bibl>Scriptorum illustrium maioris quam nunc Angliam et Scotiam vocant catalogum. Ipswich, 1548 (enthält nur fünf Centurien), Basel, 1557-1559.</bibl> Neudruck: <bibl>Index Britanniae scriptorum: quos ex variis bibliothecis non parvo labore collegit Ioannes Baleus, cum aliis, Oxford 1902, ND New York 1989. <ptr type="opac" cRef="002111109X"/>
                  </bibl>.</note> percurrissem totque ibi vetustissimosque autores ecclesiasticos et historicos nobis ignotos legissem, scripsi ad eum una cum clarissimo viro D<ex>omino</ex> Doctore <rs type="person" ref="#alexander_alesius">Alesio</rs>
               <note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531001"/> Es handelt sich um die erste Anbahnung eines Kontaktes zu John Bale, mit dem Flacius in Basel intensiv an der Ausgabe der papstfeindlichen alten Gedichte arbeiten wird. Varia doctorum Piorvmq́ve Virorum, De corrupto Ecclesiae statu, Poemata, Basileae: Lucius, 1557. <ptr type="opac" cRef="0143866834"/> Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#hillas_elias">Hillas: Elias</ref>, 17;</bibl> 
                  <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#hartmann_humanismus"> Hartmann: Humanismus und Kirchenkritik</ref>, 68-72.</bibl>
               </note>, cui aliqua cum eo vetus amicitia intercesserat, ac re exposita petiimus, ut et consilio nos iuvaret et libros ad eam scriptionem necessarios tum indicaret, tum etiam, si posset, mitteret. Verum acciderunt istae turbae subitae, quae nobis omnem spem adipiscendi inde quicquam eiusmodi scriptorum praecidunt.<note type="annotation" resp="#hab">In der Zwischenzeit scheinen Flacius Nachrichten von den Verfolgungen der Protestanten unter Kgn. Maria von England im Jahr 1553 erreicht zu haben.</note> Spero tamen fore aliquando, ut adhuc ea provincia pium magistratum habeat nobisque pateat. Reliquum ergo esse videtur, ut hic in Germania<pb n="9737b.8r" facs="#varia_selecta_ed000017_00541"/>saltem hoc tempore vetusta monumenta conquiramus. Ego quidem occasioni, ubi se offerret, minime deero; idem et tuam praestantiam facere et gratissimum et utilissimum est. Optarem etiam T<ex>uam</ex> H<ex>onestatem</ex> 
               <add place="supralinear" hand="#mw"> in Hungariam</add>
               <note type="annotation" resp="#hab">Nidbruck hatte sich am 26. November 1553 an Zabertinus, Bischof von Grosswardein, gewandt; ÖNB Wien: Cod. Vind. 9737i, Bl. 62r.</note> ad aliquos industrios homines scribere, qui eiusmodi inquisitionem adiuvarent, tametsi T<ex>ua</ex> H<ex>onestas</ex> haud dubie et in aliis regionibus suos habeat, quibus id recte demandare possit. Ne vero pius iste conatus diutius differatur, mihi valde placet, ut quoad alia scripta conquirantur, istis, quae alioqui extant haberique possunt, utamur. Semper enim facile erit inventis addere et ex novis autoribus, si quae minus recte scripta fuerint, corrigere. Hactenus de librorum inquisitione; quam tamen ut T<ex>ua</ex> H<ex>onestas</ex> tanto melius adiuvare possit, mitto ei, ut petiit, quosdam <hi rend="underline">catalogos</hi> librorum, qui mihi tanquam necessarii in mentem venerunt.</p>
            <p>Iam de ratione<note place="margin-right" resp="#sec">ratio operis</note> aggrediendi operis pauca dicam. Indico sane et ego verum esse, quod T<ex>ua</ex> H<ex>onestas</ex> scribit, hunc nostrum conatum non unius hominis esse, sed plures oportere suas <hi rend="underline">operas ad</hi> conficiendum tantum opus conferre.<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/>. </note> Iudico etiam me ad eam scriptionem <hi rend="underline">parum</hi> aptum esse, quod et stylo praesertim tantae historiae<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Illyrius mephim se fate historiae scribae</note> necessario destituar et labores non ita multos perferre possim et denique in tam varias curas tuendae veritatis distrahar.<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. die Consultatio <ptr type="projekt" cRef="Wolfenbuettel_HAB_540300A"/> u. <ptr type="projekt" cRef="München_BSB_540300B"/>. </note> Quare iudico omnino necesse esse, ut cum aliquo domino agatur, qui mediocre stipendium in aliquot annos paucis aliquot collegis in hoc opere occupatis constituat. Puto autem debere esse unum inter alios, qui et eruditione et stylo valeret eaque omnia, quae scriptione comprehendenda essent, pertexeret, duos porro qui materias undique conquirerent et comportarent illique scriptori in ordinem digerendas apum instar apportarent, quartum denique illis tribus, qui scribae tantum officio fungeretur, hominem leuioris doctrinae<pb n="9737b.8v" facs="#varia_selecta_ed000017_00542"/>addere possemus. Hi quatuor collegae quingentis <hi rend="underline">florenis</hi> annuatim facillime <add place="supralinear">ali possent</add>
               <note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531001"/>
               </note> et ne rem plane quae ad effectum perducatur, impossibilem esse putes, iam egi <hi rend="underline">cum</hi> Palatino <rs type="person" ref="#ottheinrich">Otthone Henrico</rs>, qui admodum cupit istam historiam conscribi meque ultro ut opus promoveam, hortatur ac, ut spero, facile aliquam partem sumptuum suppeditabit, nec quidquam nunc magis in hac quidem parte opto a Deo, quam ut <rs type="person" ref="#ottheinrich">Elector</rs>
               <note type="annotation" resp="#hab">Kurfürst Ottheinrich von der Pfalz.</note> in sua vel aliquatenus redeat. Spero enim illum promptissime conatum hunc adiuturum esse pro suo erga pietatem et litteras studio. Est etiam hic Ludimagister, nomine <rs type="person" ref="#gottschalk_praetorius">Godescalcus</rs> 
              <note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Godscalci stylui</note>, homo meo sane et M<ex>agistri</ex> 
               <rs type="person" ref="#s">Galli</rs> iudicio ad talem scriptionem admodum idoneus. Nam &amp; stylum habet tum facilem, tum latinum, tum denique et gravem, et iudicio multum valet et demum laboris plurimi est; <add place="margin-left" hand="#mw">taceo enim pietatem, quam hic quoque pernecessariam esse nemo dubitat.</add> Locutus est cum eo tuus <rs type="person" ref="#hubertus_languet">Hubertus</rs>, qui tibi de eo haud dubie suum iudicium perscribet; mittam etiam brevi aliquod eius scriptum, unde de hominis ingenio coniecturam facere possis. Quare in hac etiam parte vide, si quid consilii aut auxilii omnino invenire potes. Ego quidem certe meliorem rationem aggrediendi negotii non video. Utinam iam vel ducentos tantum florenos habere possemus pro ipso scriptore cum uno tantum adiutore, quoad turbae istae in meliorem statum redigerentur. Exspecto quotidie responsum a Palatino. Ego quidem mihi ex ista, summa nihil plane expeto et tamen libenter, quacunque ratione potero opus adiuvabo.<note type="annotation" resp="#hab">Später musste sich das Kollegium der Zenturiatoren gegen Vorwürfe, v.a. von Justus Menius, wehren, dass sie die eingesammelten Gelder veruntreuen würden.</note>
            </p>
            <p>Mitto meum <hi rend="underline">catalogum, quandoquidem</hi> eum tantopere videre cupis; fortassis etiam brevi typis excudetur; neque enim iam quicquam amplius habeo, quod addam.<note type="annotation">Der Erstdruck seines "Catalogus testium veritatis" erfolgte 1556. <bibl>Catalogus testium veritatis, Basileae: Johannes Oporinus 1556. <ptr type="opac" cRef="0150246188"/>, <ptr target="http://diglib.hab.de/drucke/alv-v-598/start.htm"/>. </bibl> Bei der Sendung handelt es sich um die noch heute in Wien befindliche Niederschrift von Marcus Wagners Hand, ergänzt mit Flacius' autografen Verbesserungen und Zusätzen: ÖNB Wien: Cod. Pal. Vind. 11591. Vgl. <bibl><ref>Menhardt: Verzeichnis</ref> 1, 7.</bibl></note> Vide tamen obsecro, ne istud <w>ex<pb n="9737b.9r" facs="#varia_selecta_ed000017_00543"/>emplar</w> intereat, quo si alterum, quod adhuc apud me est quodque brevi Basileam mittere cogito, in itinere perierit, istud haberi possit; neque enim aliud ullum habeo. Quod porro ad eius <hi rend="underline">praefationem</hi> attinet, cogitavi sane et ego saepe de <del type="overstrike">ea</del> admonitione ac petitione ad omnes pios ac doctos facienda, ut iuvarent quacunque ratione possent istum conatum, praesertim autem librorum inquisitionem.<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531012"/>.</note> Sed illud me rursus ab eo consilio absterret, quod expertus sum hactenus, quam parum nostri homines tali cura afficiantur, cum quidem ad non vulgares viros ea de re scripsissem. Quare vereor, ne nihil aliud tali publica admonitione efficiamus, quam <hi rend="underline">ut papistas</hi> de nostro consilio praemoneamus et ad opprimenda talia monumenta excitemus; quare cogito eiusmodi admonitionem modis omnibus omittendum esse.<note type="annotation" resp="#hab">Letztlich wird das Vorwort des „Catalogus“ dann doch die Gedanken der im Frühjahr 1554 verfassten „Consultatio“ (<ptr type="projekt" cRef="Wolfenbuettel_HAB_540300A"/>) aufnehmen.</note> Possumus alioqui privatis litteris illud idem agere apud eos, quos aiiquid posse existimaverimus. Quodsi tu diversum sentis, amabo fac me quam primum de hac re certiorem, ne prius Basileam cum alia praefatione mittatur. In animo habeo, ut nuper scripsi, <hi rend="underline">omnia Bohemica seu Hussitica</hi> scripta in certos tomos redacta imprimi curare,<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531001"/>. </note> si modo esset, qui typographorum egestatem aliquo munusculo sublevare vellet. Nam vix alioqui credo eos suo sumptu impressuros, propterea quod minus vendibilia fore videntur. Quare si quae eius generis aut habes aut adhuc congregas, fac obsecro<pb n="9737b.9v" facs="#varia_selecta_ed000017_00544"/>ad me deferri, tametsi et alios ad historiam necessarios ad me mitti utile esset, quod quoquo se res modo habuerit, mihi eius historiae praecipua cura incumbet. <rs type="person" ref="#johannes_aventinus">Aventinus</rs> 
               <hi rend="underline">Bavaricus</hi> historicus scripsit duas historias, alteram titulo illustratam Germaniam, alteram Ecclesiasticam historiam. Utraque adhuc extat <add place="margin-right" hand="#mw">apud Bavarum</add>, Germaniam illustratam vult brevi curare edi princeps. Sed quia quaedam de Genealogia ducum Bauariae putat in suum praeiudicium cadere posse, ideo tradidit eam <hi rend="underline">filio iurisprudentis</hi> Eckii <add place="margin-right" hand="#sec">Oswaldo Eckio Leonhardi Eckii filio</add> corrigendam.<add place="margin-left" hand="#cn">domino Hundto</add> Vereor, ne corrigat non tantum illa genealogica, sed etiam ecclesiastica, ut est inimicissimus verae pietati, et sunt plurima ecclesiastica in ea ipsa historia, ut ex primo tomo bibliothecae <rs type="person" ref="#conrad_gesner">Gesneri</rs>
               <note type="annotation" resp="#hab">
                  <bibl>Conrad Gesner: Bibliotheca universalis, sive Catalogus omnium scriptorum locupletissimus, Tiguri: Froschoverus, 1545-1555, <ptr type="opac" cRef="151089973"/>. </bibl>
               </note> apparet. Quare valde optarim <rs type="person" ref="#wolfgang_lazius">Lazium</rs>
               <note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_521110"/>.</note> 
               <hi rend="underline">vel T. H.</hi> nomine <rs type="person" ref="#maximilian_ii">regis</rs> petere eius sibi copiam fieri et utramque quam primum describere. <hi rend="underline">Ecclesiasticam</hi> sane eius historiam tibi vel praecipue commendo, ut videas, ut eam nanciscaris, quoquo demum modo potes. Est in aula Bavari consiliarius meus amicus, <hi rend="underline">nomine Albertus</hi> Reiffenstein<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#adb">ADB</ref>
               </bibl> 27 (1888), 692.</note>, qui fortassis libenter adiuvabit.<note type="annotation" resp="#hab">Die von Johannes Aventin selbst vorgenommene Reinschrift seiner "Annales" war in den Besitz von Leonhard und Oswald Eck übergegangen. In der Hofbibliothek Herzog Albrechts in München befand sich kein Manuskript, dagegen gleich zwei unvollständige in den Fuggersammlungen (Clm 219 und Clm 220) und zwei noch stärker verstümmelte in der Bibliothek Pfalzgraf Ludwigs in Heidelberg (heute Clm 283 und 287), die allesamt für die Edition von 1554 zu Rate gezogen wurden: <bibl>Annales Boiorum libri septem, Ingolstadij: Weissenhornius, 1554 <ptr type="opac" cRef="149972652"/>.</bibl> Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#hartig_hofbibliothek">Hartig: Hofbibliothek</ref>, 157-160.</bibl>
               </note>
            </p>
            <p>Optarim sane etiam aliqua <rs type="person" ref="#wolfgang_lazius">Lazii</rs> describi, si sumptus adessent.<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Lazii quaedam describi <unclear/></note> Est isthic quidam nomine <rs type="person" ref="#laurentius_zadesius">Laurentius Zadesius</rs>
               <note type="annotation">Der gebürtige Slowene Laurentius Zadesius war 1553, 1555 und 1562 Dekan der Artistenfakultät in Wien. <ptr target="http://www.univie.ac.at/archiv/artreg/Dekansliste.pdf"/>. Zadesius war 1546-1549 Lehrer an der protestantischen Schule der niederösterreichischen Stände in Wien, sollte aber später zum alten Glauben zurückkehren und zum Passauer Offizial ernannt werden. Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#humanismus_slovenen">Simoniti: Humanismus bei den Slowenen, Wien 2008</ref>, 269f., 312; </bibl> <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#aschbach_universitaet">Aschbach: Universität</ref> 3, 387 u. 389</bibl>. Im Stadtarchiv Regensburg ist ein Briefwechsel zwischen Flacius und Zadesius erhalten.</note>, meus gentilis, qui proxima aestate fuit artium decanus. Credo eum discipulos habere aut alioqui certe familiares scholasticos, ut facillime descriptionem necessariorum librorum adiuvare possit. Vereor sane, ne non possimus ea habere, cum voluerimus, praecipue autem <hi rend="underline">Pontificum epistolas</hi>
               <note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/>.</note> putarem describendas, tametsi omnia istius non viderim. Putas tu uir optime praecipua scripta &amp; controuersias posse<pb n="9737b.10r" facs="#varia_selecta_ed000017_00545"/>referri ad scismata; est istud quidem aliquid, sed tamen ego eas controversias et pluris facio et maiores fuisse puto, cum falsa Antichristi dogmata oppugnata sunt, ut controversia <rs type="person" ref="#jan_hus">Hus</rs>, <rs type="person" ref="#john_wyclif">Wiclef</rs>, Valdensium, qui ferme soli hisce 400 annis puriorem doctrinam habuerunt. <rs type="person" ref="#john_bale">Balaeus</rs> dicit quoque, gravissima certamina pro puriore religione fuisse, tum in Anglia, quando primus <hi rend="underline">Gregorius eo</hi> suum Pseudo-Augustinum<note type="annotation" resp="#hab">Augustinus, Bischof von Canterbury (gest. 604), vgl. <bibl>Bautz 1 (1990), 272 <ptr target="http://www.bbkl.de/a/augustin_v_c.shtml"/>. </bibl>
               </note> misit, tum, aliquando post, cum <rs type="person" ref="#bonifatius_sanctus">Bonifacius</rs>, qui alioqui Germanorum Apostolus a multis vocatur, in Germaniam a Papa missus est.<note type="annotation" place="margin-left" change="#st">Calumniae in Sanctum Augustinum Anglorum Apostolum et Gregorium Magnum et Sanctum Bonifacium.</note> Eos enim veterem sinceritatem verae religionis in papatum in hisce regionibus frustra multis etiam sanguine repugnantibus commutasse. Hactenus tumultuarie, ut ex tempore alteri dictare potui, T<ex>uae</ex> H<ex>onestati </ex> meas cogitationes exposui, alias Deo volente idem diligentius faciam. A tua caritate vero illud summis plane quibus possum precibus oro atque contendo: primurn ut pergas sedulo adiuvare istud sanctissimum institutum, sicut incepisti, deinde ut tuae valetudini aliquanto magis, quam hactenus te fecisse audio, parcas, ne non lente sed praecipitanter festinando minus, quam alioqui posses, cursus conficias et non tam te Vita, quam ecclesiam Christi fideli ministro et nutricio spolies. Quare vide obsecro te tum per salutem tuam, per Dei gloriam ac ecclesiae incolumitatem, ut tuae valetudinis summam curam habeas. Vale in Domino Jesu feliciter.<handShift new="#mf"/>4. Calendis<del type="overstrike">Septembris</del> Decembris T<ex>uae</ex> P<ex>otestati</ex> deditus Theodorus Henetus<note type="crit_app">Kommentar von der Hand des Hofbibliothekars Tengnagel <quote>Quoties nomen Proteus mutat M. Flaccius Illyricus.</quote></note>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>