<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Wien_OeNB_521110" xml:lang="de" version="5" xml:base="Wien/OeNB/521110_Flacius_an_Nidbruck.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>521110 Flacius an Nidbruck (Magdeburg, 1552-11-10)</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">
               <persName xml:lang="hr">Vlačić Ilirik, Matija</persName>
               <date>1520-1575</date>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Ediert durch </resp>
               <name type="person">Harald Bollbuck</name>
               <name type="person">Carsten Nahrendorf</name>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 konforme Kodierung durch </resp>
               <name type="person">Harald Bollbuck</name>
               <name type="person">Carsten Nahrendorf</name>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Kodierung adaptiert für CroALa durch </resp>
               <name type="person">Neven Jovanović</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name type="org">
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska</ref>
               </name>
               <ptr target="https://www.ffzg.unizg.hr"/>
            </publisher>
            <publisher>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
               <ptr target="http://www.hab.de"/>
            </publisher>
            <publisher>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
               <ptr target="http://www.hab.de"/>
            </publisher>
            <date type="issued" when="2011"/>
            <!--<date type="digitised" when="">Datum der Digitalisierung</date>-->
            <distributor>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>Diese Adaptation ist unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen in seiner jeweils aktuellen deutschsprachigen Version lizenziert.</p>
               <p>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel (<ref target="http://diglib.hab.de/?link=012">copyright information</ref>)</p>
            </availability>
            <pubPlace><!--<ptr type="urn" cRef="urn:nbn:de:gbv:23-edoc/ed000086x"/>--><!--<ptr type="purl" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/start.htm"/>--><!--<ptr type="thumbnailForPresentations" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/images/titelblatt.jpg"/>--></pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de" xml:id="mss_Cod_Vind_9737b_1r-2v_tei-msDesc_Bollbuck">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <repository>ÖNB</repository>
                  <idno type="signatur">Cod. Vind. 9737b, Bl. 1r-2v.</idno>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>
                     <rs type="person" ref="#matthias_flacius">Matthias Flacius</rs> an <rs type="person" ref="#caspar_nidbruck">Caspar von Nidbruck</rs>
                  </title>
                  <origDate when="1552-11-10">10. November 1552.</origDate>
                  <origPlace>Magdeburg</origPlace>
               </head>
               <msContents n="brief">
                  <summary>In diesem Brief äußert sich Matthias Flacius gegenüber dem ksl. Hofrat Caspar von Nidbruck ausführlich zu seinen Plänen, eine Kirchengeschichte zu verfassen und das Quellenmaterial zusammenzutragen. Beigelegt ist ein erster Plan, der über den Sinn einer Kirchengeschichte räsoniert und eine Anleitung zu ersten Quellenstudien liefert.</summary>
                  <msItem>
                     <title>Matthias Flacius Illyricus an Caspar von Nidbruck</title>
                     <msItem>
                        <p>
                           <pb n="9737b.1r" facs="#varia_selecta_ed000017_00527"/>Flacius dankt Nidbruck für die angebotene Hilfe am historischen Projekt und hofft auf eine fruchtbare Zusammenarbeit, die in ihren frommen Bemühungen seiner Arbeit aufhilft.</p>
                        <p>Er schickt seine Unterweisung zum Abfassen einer Kirchengeschichte auf einem eingelegten Blatt mit. Neben jener Geschichte, für die er Material zusammentragen möchte, arbeite Flacius an einem Katalog all derer, die vor Luther<pb n="9737b.1v" facs="#varia_selecta_ed000017_00528"/> gegen die Macht des Papstes angeschrieben haben. Er habe bereits zu den Zeitumständen und ihren Artikeln Anmerkungen verfasst und wolle das Ganze bald herausgeben.</p>
                        <p>Die von Papisten verfassten Schriften über die Waldenser werde er ebenfalls edieren. Sie waren wie die 7000 Frommen, die Christus wahrhaft anbeteten und den römischen Baal verabscheuten.</p>
                        <p>Die Ordnung einer Kirchengeschichte könne nicht anders als nach der Zeitenfolge vorgenommen werden, Flacius hat ein Blatt zu dieser Frage beigelegt. Der Anfang einer solchen Geschichte solle mit der Wiederauferstehung Christi einsetzen.</p>
                        <p>Nidbruck möge fleißige Helfer anzeigen. Ein solches Werk sei in seinem Nutzen und vom Aufwand her gleichermaßen ungeheuer groß.</p>
                        <p>Flacius habe gehört, dass der Wiener Hofarzt und Antiquar Wolfgang Lazius eine Reihe alter Schriften besitzen und sie auch gerne ausleihen solle. Da er aber von der Wahrheit Gottes nichts wisse, müsse er kunstvoll umgarnt werden – eine unausgesprochene Aufforderung an Nidbruck.</p>
                        <p>Flacius habe den Traktat "De translatione imperii" des Marsilius von Padua und werde ihn edieren.</p>
                        <p>Der gute Mann, den Nidbruck erwähnte, solle weiter Material sammeln und dies bald nach Magdeburg schicken.</p>
                     </msItem>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Papier,</support>
                        <extent>
                           <measure type="pageDimensions">Format 2°.</measure>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scribe="matthias_flacius" scope="minor">Unterschrift von Flacius Illyricus.</handNote>
                     <handNote scribe="marcus_wagner" scope="major"> Briefausfertigung von Marcus (Marx) Wagners Hand.</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Parallelüberlieferung</head>
                        <bibl>Cod. Vind. 10364, Bl. 1-5. Abschrift von unbekannter Hand.</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Transkriptionen</head>
                        <bibl>
                           <ref type="bibliography" target="#schulte_beitraege">Schulte: Beiträge</ref>, 60-62, 65f.; <ref type="bibliography" target="#bibl_briefwechsel">Bibl: Briefwechsel</ref> 17 (1896), 6–9, Nr. 1.</bibl>
                     </listBibl>
                     <listBibl>
                        <head>Kommentar</head>
                        <bibl>
                           <ref type="bibliography" target="#diener_centuries">Diener, Centuries</ref>: 39-41.</bibl>
                     </listBibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Erstellt im Rahmen des Projekts <name type="project">Historische Methode und Arbeitstechnik der Magdeburger Zenturien</name>
            </p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">Matthias Flacius</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1735133">Caspar von Nidbruck</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1552-11-10" period="15xx_2_third">10. November 1552.</date>
            <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
           <change>
              <persName>
                 <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
              </persName>
              <date>2024-01-01</date>
              Kodierung adaptiert für CroALa, unter gleicher Lizenz.
           </change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00527" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00527.jpg" n="9737b.1r"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00528" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00528.jpg" n="9737b.1v"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00529" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00529.jpg" n="9737b.2r"/> 
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00530" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00530.jpg" n="9737b.2v"/> 
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p><pb n="9737b.1r" facs="#varia_selecta_ed000017_00527"/>Salutem a Domino Iesu, unico omnium piorum servatore. Maximas habeo gratias Deo, quòd et isthic inveniantur homines, qui et Christum veramque pietatem curent, et meum historicum consilium adiuvare cupiant. Nam praeterquàm quod etiam de singulis piis (sicut de angelis Christus testatur) maximopere gaudere debemus, etiam spes quaedam maiorem fructuum, quos tum ex reliquis tuis piis conatibus, tum etiam ex studio iuvandi nostrum laborem consecuturos spero, suaviter animum meum exhilarat. Nec enim dubito, te talentum Domini minime (ut plaerisque iam moris est) in terram defossurum esse, sed eo strenuè negociaturum, ut quàm plurimum lucri advenienti Domino exhibere possis.</p>
            <p>Meum ergo institutum hac inclusa charta<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. die Beilage, die angehängte "scheda" <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_521110A"/>.</note> complexus sum. Praeter maiorem autem illam historiam, cuius ego tantum materiam colligere cupio, alteri magis idoneo scriptionem mandaturus, institui etiam ac propemodum confeci catalogum omnium eorum, qui ante D<ex>octorem</ex> 
               <rs type="person" ref="#martin_luther">Martinum Lutherum</rs>, piae memoriae, contra Papam eiusque<pb n="9737b.1v" facs="#varia_selecta_ed000017_00528"/>errores scripserunt, tempus et articulos eorum annotavi. Eum brevi aliquando, Deo volente, aedam. Habeo praeterea quaedam historica iam olim a papistis de Waldensibus scripta, quae simul coniuncta <sic>aedam</sic>.<note type="annotation" resp="#hab"><bibl>Catalogus testium veritatis, qui ante nostram aetatem reclamarunt Papae. Basileae: J. Oporinus 1556, <ptr target="http://diglib.hab.de/drucke/alv-v-598/start.htm"/>.</bibl> Vgl. <bibl><ref type="bibliography" target="#preger_flacius">Preger: Flacius</ref> 2, 463.</bibl></note> Video enim illos potissimum fuisse hisce 400 annis illa 7000 piorum, qui pure Christum adorantes Romanum Baal detestati sunt.<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. den Untertitel des Catalogus testium veritatis: „Cum praefatio M. Fl. Ill. 3. Reg. 19. Rom. 11. Reliqua mihi ipsi feci septem milia virorum, qui non incurvarunt genu imagini Baal.” <ptr target="http://diglib.hab.de/drucke/alv-v-598/start.htm?image=00005"/>.</note> Quo porro ordine historia maior tractanda sit, non video nisi secundum tempora. Cupio enim eam inde a Christi resurrectione inchoari. Atque adeo iam inchoata est. Indicatum est aliquid de ordine inclusa scheda. Quod autem indicas, nosse te <choice>
                  <sic>quaedam</sic>
                  <corr resp="mw">quendam</corr>
               </choice>, qui nos et libris et industria ac etiam opera sua esset adiuturus, rem sane oppido iucundum indicas.<note type="annotation" resp="#hab">Nidbruck selbst wird dieser Helfer werden.</note> Vides enim id opus esse ut ingentis cuiusdam utilitatis, ita etiam laboris <add place="supralinear" hand="#mw">immensi</add> Quare plurium opera ac subsidio indiget. Vide ergo, ut quàm plurimos idoneos in partem laboris accersas.</p>
            <p>
               <hi rend="underline">
                  <rs type="person" ref="#wolfgang_lazius">Wolfgangum Lazium</rs>
               </hi><note type="annotation" resp="#hab">Zu Wolfgang Lazius vgl. <bibl><ref type="bibliography" target="#adb">ADB</ref> 18 (1883), 89-93</bibl> und <bibl><ref type="bibliography" target="#aschbach_universitaet">Aschbach: Wiener Universität</ref> 3, 205f.</bibl></note> viennensem multa antiqua scripta habere audio, et haud gravatim ea aliis quoque literatis communicare. Verum quia intelligo eum a veritate alienum esse, arte circumveniendus esset.</p>
            <p><pb n="9737b.2r" facs="#varia_selecta_ed000017_00529"/><rs type="person" ref="#marsilius_padua">Marsilius Patavinus</rs><note type="annotation" resp="#hab"><bibl><ref type="bibliography" target="#garnett_padua">George Garnett: Marsilius of Padua and 'the truth of history', Oxford 2006</ref>; The world of Marsilius of Padua, hg. v. Gerson Moreno-Riaño, Turnhout 2006.</bibl></note>, eximius sane scriptor, mihi quoque est. Habeo etiam eius nondum impressum opusculum de translatione imperii a graecis ad Germanos.<note type="annotation" resp="#hab">Marsilius' Kritik an der weltlichen Herrschaft der Päpste druckte Flacius zuerst in seiner <bibl>Antilogia papae, Basileae: Oporinus, 1555, 210-251 <ptr type="opac" cRef="0150245904"/>.</bibl> Die Handschrift gilt als verloren. Vgl. <bibl>Marsilius Patavinus: Oeuvres mineures, hg. Colette Jeudy und Jeannine Quillet, Paris 1979, 64ff. <ptr type="gbv" cRef="423981552 "/>;</bibl><bibl><ref type="bibliography" target="#hartmann_humanismus">Hartmann: Humanismus</ref>, 123;</bibl> <bibl><ref type="bibliography" target="#preger_flacius">Preger: Flacius</ref> 2, 468f.</bibl></note> Si quid porro bonus ille vir, cuius mentionem fecisti, collegit aut etiam deinceps colliget, sicut summis eum precibus oramus et obsecramus, id quaesumus, ut nobis in tempore mittatur. Dominus Iesus te ad sui nominis gloriam et miserorum hominum salutem clementer regat et conservet. Amen. <add place="end" hand="#mf">Magdeburgę, 10. Novembris anno 1552. Tuus ex animo <rs type="person" ref="#matthias_flacius">Matthias Flacius Illyricus</rs></add></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>