<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Frankfurt_UB_530307" xml:lang="de" version="5" xml:base="Frankfurt/UB/530307_Flacius_an_Beyer.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>530307 Flacius an Beyer (1553-03-07)</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">
               <persName xml:lang="hr">Vlačić Ilirik, Matija</persName>
               <date>1520-1575</date>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Ediert durch </resp>
               <name type="person">Harald Bollbuck</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 konforme Kodierung durch </resp>
               <name type="person">
                  <name type="person">Harald Bollbuck</name>
               </name>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek</name>
            </respStmt>
            
            <respStmt>
               <resp>Kodierung adaptiert für CroALa durch </resp>
               <name type="person">Neven Jovanović</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name type="org">
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska</ref>
               </name>
               <ptr target="https://www.ffzg.unizg.hr"/>
            </publisher>
            <publisher>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
               <ptr target="http://www.hab.de"/>
            </publisher>
            <date type="issued" when="2011"/>
            <!--<date type="digitised" when="">Datum der Digitalisierung</date>-->
            <distributor>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>Diese Adaptation ist unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen in seiner jeweils aktuellen deutschsprachigen Version lizenziert.</p>
               <p>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel (<ref target="http://diglib.hab.de/?link=012">copyright information</ref>)</p>
            </availability>
            <pubPlace><!--<ptr type="urn" cRef="urn:nbn:de:gbv:23-edoc/ed000086x"/>--><!--<ptr type="purl" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/start.htm"/>--><!--<ptr type="thumbnailForPresentations" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/images/titelblatt.jpg"/>--></pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de" xml:id="mss_Ms_Ff_H_Beyer_A_Nr_201_Bl_237r-238v_tei-msDesc_Bollbuck">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Frankfurt a.M.</settlement>
                  <repository>UB</repository>
                  <idno type="signatur">Ms. Ff. H. Beyer A, Nr. 201, Bl. 237r-238v.</idno>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>
                     <rs type="person" ref="#matthias_flacius">Matthias Flacius Illyricus</rs> an
                        <rs type="person" ref="#hartmann_beyer">Hartmann Beyer</rs>
                  </title>
                  <origDate when="1553-03-07">7. März 1553.</origDate>
                  <origPlace>Magdeburg</origPlace>
               </head>
               <msContents n="brief">
                  <msItem>
                     <title>Matthias Flacius Illyricus an Hartmann Beyer</title>
                     <msItem>
                        <p>Flacius schreibt dem bisher unbekannten, aber im Geiste vertrauten
                           Hartmann Beyer. Im Herbst 1552 erschien eine antilutherische Schrift
                           unter dem Namen eines Spaniers, hinter dem sich ein Augsburger Mönch
                           verbarg, der Flacius auf Bitten der Augsburger Brüder antwortet. Flacius
                           hat 400 Exemplare auf eigene Kosten drucken lassen, die Beyer verbreiten
                           solle. Er habe bereits Erasmus Alberus, Superintendent in Neubrandenburg,
                           gefragt, ob er Beyer bitten möge, auf der Messe in Frankfurt Buchhändler
                           aus Lyon nach Schriften über die Waldenser zu fragen. Er benötige diese
                           Informationen zum Nutzen der Kirche für seinen geplanten „Catalogus
                           testium veritatis“ – hier als Verzeichnis derer, die vor Luther gegen den
                           Papst anschrieben -, und für die umfassende Kirchengeschichte. Der
                           Catalogus werde binnen Kurzem erscheinen, die Kirchengeschichte wolle er
                           einem gelehrteren und im Stil eleganteren Schreiber überlassen oder
                           besser drei oder vier Schreibern. Zwei sollten das Material sammeln, ein
                           Dritter den Stoff anordnen. Alle alten kirchenhistorischen Quellen müssen
                           für diesen Zweck durchmustert werden, um die Spuren der Wahrheit zu
                           suchen - Flacius verweist auf die 7000 Gerechten, die sich nicht vor Baal
                           beugten und zu jeder Zeit zu finden seien: Schon der von Luther mit einer
                           Vorrede versehene Apokalypsenkommentar des John Purvey betont den Furor
                           Satans, der die historische Wahrheit unterdrücken will. Beyer solle die
                           Sache vertraulich behandeln, da andernfalls die Papisten und andere
                           Gegner des Planes einer Kirchengeschichte entgegenarbeiten und Quellen
                           verstecken würden. Zugleich möge er den Wert der in der beigelegten
                           Scheda aufgeführten Bücher ermitteln und sie kaufen. Der Wittenberger
                           Buchhändler Kilian werde den Einkauf ablösen. Überbringer des Schreibens
                           soll der später häufiger erwähnte Wilhelm Eck gewesen sein. Vgl. <bibl>
                              <ref type="bibliography" target="#ritter_flacius">Ritter</ref>,
                           54f.</bibl> und <bibl>
                              <ref type="bibliography" target="#scheible_entstehung">Scheible:
                                 Entstehung</ref>, 55f.</bibl>
                        </p>
                     </msItem>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="letter">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Papier,</support>
                        <extent>
                           <measure type="pageDimensions">Format 2°.</measure>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scribe="marcus_wagner" scope="major">Sekretärshand Marcus Wagner.</handNote>
                     <handNote scribe="matthias_flacius_illyricus" scope="minor"> Unterschrift und
                        Adresse durch Matthias Flacius Illyricus.</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Transkriptionen:</head>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#preger_flacius">Preger: Flacius, 2</ref>,
                        416f. (mit Übersetzung);</bibl>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#ritter_flacius">Ritter: Flacius</ref>,
                        62-66 (Scheda 62-64);</bibl>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#diener centuries">Diener: Centuries</ref>,
                        402f.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Erstellt im Rahmen des Projekts <name type="project">Historische Methode und
                  Arbeitstechnik der Magdeburger Zenturien</name>
            </p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">Matthias Flacius</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q92419">Hartmann Beyer</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1553-03-07" period="15xx_2_third">7. März 1553.</date>
            <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
        <revisionDesc>
           <change>
              <persName>
                 <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
              </persName>
              <date>2024-01-01</date>
              Kodierung adaptiert für CroALa, unter gleicher Lizenz.
           </change>
            <change who="#hb" when="2013-01-24">Einarbeiten von bibliographischen Angaben in Anmerkung 1.</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00094" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00094.jpg" n="238v"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00092" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00092.jpg" n="237r"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00093" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00093.jpg" n="237v"/>      
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <salute>
               <pb n="238v" facs="#varia_selecta_ed000017_00094"/>Doctrina &amp; pietate
               praestantissimo D<ex>omino</ex> M<ex>agistro</ex> <rs type="person" ref="#hartmann_beyer">Hartmano</rs> pastori Francofordiensi, suo domino &amp; fratri.</salute>
            <p>
               <pb n="237r" facs="#varia_selecta_ed000017_00092"/>S<ex>alutem</ex> Charissime <rs type="person" ref="#hartmann_beyer">Hartmanne</rs>, etsi de facie nobis mutuo
               ignoti simus, tamen de spiritu nobis mutuo &amp; notissimos &amp; amicissimos
               esse non dubito, ut non sit necesse me iam vel longis exordiis vel obliquis
               astutisque insinuationibus tuam benevolentiam captare. Scis prodiisse sub autumnum
               ferme, blasphemum quendam libellum contra Evangelium Iesu Christi occasione proximi
               belli, sub titulo Marani, sed ab Augustano monacho, ut mihi inde scribitur,
               compositus.<note type="annotation" resp="#hab">Flacius bezieht sich auf zwei Schriften des aus Heilbronn stammenden Augsburger Dompredigers <rs type="person" ref="#johannes_fabri">Johannes Fabri</rs>, die den Beweis von Petrus als Beginn der apostolischen Sukzession und seines Romaufenthalts zum Gegenstand haben: <bibl>Von Ankunfft und herkommen der römischen Bischöff von Petri biß auff Julium den Dritten, so den 8. Febr. Anno dno 1550 erwölt ist worden, Augustae Rheticae: Ullhard [1550], <ptr type="opac" cRef="151447519"/>;</bibl> <bibl>Quod Petrus Romae Fuerit, et ibidem Primus Episcopatum gesserit, atque sub Nerone martyrium passus fuerit et an fundamentum Ecclesiae dici possit, Dilingae: Mayer, [1552?], <ptr type="bbv" cRef="BV011602997"/></bibl> Herausgeber der zweiten Schrift war <rs type="person" ref="#nicolaus_mameranus">Nicolaus Mameranus</rs> (1500-1567), Hofdichter Kaiser Karls V., den Flacius zu einem "Maranus" hispanisiert. Vgl. <bibl><ref type="bibliography" target="#lamping_velenus">Lamping: Velenus</ref></bibl> sowie auch den Titel der Antwortschrift von Flacius in der folgenden Anmerkung.</note> Ei rogatus a quibusdam Augustanis fratribus hanc meam qualemcunque
               responsiunculam opposui &amp; quia non dubito istic passim circa Rhenum
               blasphemias illas sparsas esse, ideo effeci non sine meis magnis sumptibus, ut hic ad
               vos 400 exemplaria perferret, una cum aliis quibusdam scriptis.<note type="annotation" resp="#hab">
                  <bibl>Beweisung das nicht die unsere Christi, sonder die papistische Religion, new
                     und auffrürisch, und ein ursach alles unglücks sey: Wider das gotteslesterische
                     buch Marani, oder des schwartzen Munchs zu Augspurg, von dem itzigen krieg
                     geschrieben/ Durch Matth. Flacium Illyricum, Magdeburg: Rödinger, 1553,
                        <ptr type="opac" cRef="0150246145"/>.</bibl></note> Qui, quoniam istic ignotus est, &amp; talia scripta proculdubio
               aliquatenus istic prohibita sunt, vehementer te oro ac propter Christum obsecro, ut
               ei in quarunque re demum poteris auxilio &amp; consilio adsis. Rogaveram
               aliquando D<ex>ominum</ex> D<ex>octorem</ex>
               <rs type="person" ref="#s">Alberum</rs>, qui iam novi Brandeburgi in
               Mechelburgia superintendens est,<note type="annotation" resp="#hab">Als Gegner des
                  Interims war Erasmus Alberus 1548 nach Magdeburg gekommen und aufgrund der
                  scharfen Polemik gegen die Regierung von Herzog Moritz von dem Kompromiss nach
                  Aufhebung der Belagerung ausgeschlossen worden. Als einziger Geistlicher musste er
                  1551 die Stadt verlassen. Über Hamburg und Lübeck kam er auf Einladung Herzog
                  Johann Albrechts von Mecklenburg als Superintendent nach Neubrandenburg, die
                  herzogliche Berufung ist auf den 19. Oktober 1552 datiert. Alberus starb am 5. Mai
                  1553, Flacius wurde darüber von seiner Witwe am 28. Mai 1553 unterrichtet. Vgl. <listBibl>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#carolsfeld_alberus">Carolsfeld:
                        Alber</ref>, 98-100, 148-150, 220-222;</bibl>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#hoffmann_magdeburg">Hoffmann:
                        Magdeburg</ref> 1, 563;</bibl>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#kaufmann_ende">Kaufmann: Ende der
                           Reformation</ref>, 159 Anm. 3 u. 5, 211-213;</bibl>
                     <bibl>
                        <ref type="bibliography" target="#rgg_4">RGG (4. Aufl.)</ref> 1, 266.</bibl>
                  </listBibl>
               </note> ut te oraret per literas, ut diligenter velles cum Lugdunensibus mercatoribus
               agere, si qui istuc ad nundinas ventitarent, ac pii essent, ut velint curare sedulo
               inquiri in suis bibliothecis, si quae vel historica de Waldensibus vel aliqua scripta
               eorum illic reperiri possint.<note type="annotation" resp="#hab">Flacius suchte
                  wiederholt nach Waldenserschriften, vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_521110"/>, <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_530821"/>,
                     <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_531128"/>, <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_541006"/>, <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_550404"/>, <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_550726"/>, <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_550909"/>. Eine Handschrift mit Traktaten über die Waldenser befand sich nachweislich in Flacius' Besitz: Cod. Guelf. 431 Helmst. Der Titeleintrag "De erroribus Waldensium" ist höchstwahrscheinlich von Nidbrucks Hand.</note> Nam ibi primum orti sunt ante 400 annos. Id
               credo dudum effecisse. Quod si nondum fecisti, ut iam primo quoque tempore facias
               maximopere oro, fortassis <rs type="person" ref="#johannes_oporinus">Oporinus</rs>
               Basiliensis nobis in ea re inservire posset. Quem eò versus negociari audio. Non
               autem sine causa id a te peto. Magna enim quaedam ac sanè longè supra meas vires
               conor, quae tamen eximiam utilitatem Ecclesiae Dei afferre possint. Primum cupio
                  catalogum<note type="annotation" resp="#hab">
                  <bibl>Matthias Flacius Illyricus: Catalogus testium veriatis, Basel 1556. <ptr type="opac" cRef="0150246188"/>,
                     <ptr target="http://diglib.hab.de/drucke/alv-v-598/start.htm"/>.
                  </bibl>
               </note> conscribi omnium eorum, qui ante R<ex>everendum</ex> D<ex>ominum</ex>
                  D<ex>octorem</ex>
               <rs type="person" ref="#r">Martinum Lutherum</rs> piae memoriae aliquid
               scripserunt, dixerunt, aut senserunt, contra Papam eiusque errores. Deinde etiam
               optarim scribi integram historiam Ecclesiae inde a Christo usque ad nos, sicut
               consilium meum aliquanto clarius in hac scheda<note type="annotation" resp="#hab">Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_530307A"/>.</note> exposui. Catalogum ego utcunque congessi magis quam
               conscripsi. Is aliquando, fortassis brevi, prodibit. Caeterum<pb n="237v" facs="#varia_selecta_ed000017_00093"/>historiae<del>histo</del> scriptionem
               alicui doctiori, styloque valenti commendari velim, vel non uni potius, sed tribus
               aut quatuor, quorum duo materias undiquaque conquirerent &amp; comportarent,
               tertius omnia illa congesta scriptione pertexeret, ut ita quasi Apum quandam politiam
               melificationemque imitarentur.<note type="annotation" resp="#hab">Die Bienenmetapher
                  verweist auf Vergils Georgica. Vgl. aber auch ähnliche Wendungen in der
                  Consultatio, <ptr type="projekt" cRef="Wolfenbuettel_HAB_540300A"/>. Ein Vergleich mit
                  der Sammeltätigkeit der Bienen findet sich im unmittelbar zuvor verfassten Brief
                  Caspar von Nidbrucks an Flacius, <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_530301"/>. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#scheible_plan">Scheible: Plan</ref>,
                  44</bibl>, geht gleichwohl nicht von einer Beeinflussung des vorliegenden Briefes
                  durch Nidbrucks Schreiben aus, da es sich um eine allgemein bekannte Metapher
                  handelte und Nidbrucks Brief in diesem Falle sehr schnell nach Magdeburg hätte
                  transportiert werden müssen.</note> Ad hunc porro conatum cum alia infinita
               auxilia sunt necessaria, tum vero illud ante omnia, ut diligentissime conquirantur
               omnia vetera monumenta, quae qualiacunque vestigia historiae Ecclesiasticae
               commonstrare possent, praesertim autem quae veritatis aliqua vesti qui puriorisque
               doctrinae ostendere possent, seu quae speluncas, ut ita dicam nobis indicarent
               <del>possent</del> illorum septem milium<note type="annotation" resp="#hab">
                  <ref type="biblical" cRef="1_Sm_19,18">1. Könige 19,18</ref>; <ref type="biblical" cRef="Rm_11,4">Römer 11,4</ref>. Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Instruktion_530300A"/>.</note> omnibus temporibus ob metum Romanae istius
                  Iezabelis<note type="annotation" resp="#hab">Eine Isebel im Alten Testament
                  entfernte König Ahab von Jahwe und verleitete ihn, die phönizischen Götter
                  anzubeten, während Isebel aus der Offenbarung des Johannes frühe Christen zur
                  Unzucht verführte. <ref type="biblical" cRef="1_Sm_16,29-34">1. Könige
                  16,29-34</ref>; <ref type="biblical" cRef="Apc_2,20">Apokalypse 2,20</ref>. Von
                  Flacius mit dem Attribut "Romana" versehen, steht sie hier als Metapher für die
                  römische Kirche.</note> seu Thaidis latitantium, &amp; tamen genua
               <del>ei</del> ei non incurvantium. Sic inquam. Undiquaque ex imis, ut ille
                  <sic>pilosophus</sic> dixerat puteis ac foveis eruenda esset veritas historiae
               puriorisque religionis, quo eam non tantum tempus rerum edax &amp; uetustas
               invidiosa, sed etiam Antichristi atque adeo ipsius tenebrarum Principis Satanae furor
               fugavit &amp; abstrusit, opprimendo damnosas sibi historias &amp; piorum
               scripta, quod abundè indicarant vetusta commentaria supra Apocalypsim olim cum
               praefatione Lutheri impressa.<note type="annotation">Luther veröffentlichte 1528 den
                  Apokalypsekommentar des John Purvey (1353-1428) und versah ihn mit einer Vorrede. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#wa_26">WA 26</ref>, 121-124</bibl>.
                  Flacius bezieht sich auf die Stelle, die die päpstliche Tyrannis mit der
                  Herrschaft des Antichrist gleichsetzt und diese in einem Kampf sieht, den sie mit
                  Furor gegen die Versuche und Verlautbarungen des wahren Glaubens in Geschichte und
                  Gegenwart führe: "Hanc praefationem ideo factam a nobis intelligas, optime lector,
                  ut orbi notum faceremus, nos non esse primos, qui Papatum pro Antichristi regno
                  interpretentur. Cum hoc idem ante nos tot annis tot et tanti viri (quorum magnus
                  est numerus eorumque et aeterna memoria) sint tam clare aperteque conati idque
                  ingenti spiritu et virtute, ut qui furore Papisticae tyrannidis etiam in extremos
                  mundi fines propulsi et atrocissima tormenta perpessi nihilominus fortiter et
                  fideliter perstiterunt in confessione veritatis."</note> Ad hanc ergo
               inquisitionem, si quod omnino consilium aut auxilium tu afferre potes, oro te <add hand="#mw">ac</add> per Christum<del>ac</del> obtestor, ut id seculo summoque
               studio facias. Verum vide, ne cuiquam facile hoc consilium meum communices, nisi
               fido, ac adiuvare volenti. Se enim papistae olfecerint, tanto studiosius omnia
               occultabunt, ut iam quosdam facere intelligo. Praesertim autem meum esse hoc
               consilium sciri nolim. Nam me praeter caeteros hoc tempore oderunt. Postremo oro ut
               mihi secundum hanc insertam schedam gratificeris, nempe ut alterius catalogi librorum
               tantum precium explores, alterius vero libros emas. Precium pro eis iste idem, quem
               tibi commendo, exponet. Aut si ille non volet, credo Chilianum Vitebergensem
               bibliopolam, si modo ei indicatum fuerit, persoluturum.<note type="annotation" resp="#hab">Unter den zeitgenössischen Wittenberger Verlegern und Druckern findet
                  sich kein Buchhändler Kilian oder Keil. Flacius behandelte in Wittenberg den
                  Lutherdrucker Hans Lufft als Vertrauensperson. Vgl. <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_540218"/>.  Kilian erscheint noch öfter als Mittelsmann in
                  Wittenberg, vgl. <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_550900"/> und <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_551018"/>. Ein bekannter Buchdrucker gleichen Namens war Hans Kilian in Neuburg an der Donau, der im Dienst Pfalzgraf Ottheinrichs wirkte. Er hatte seine Offizin aber stets in Neuburg, auch in den Jahren der kaiserlichen Besetzung und des Exils Ottheinrichs in Heidelberg zwischen 1546 und 1552. Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#kilian_buchdrucker">Hans Kilian. Buchdrucker</ref>, 24-27.</bibl>
               </note> Vale in Domino foeliciter.
              <handShift new="#mf"/>  Madeburgense 7 Martii 1553. T<ex>uus</ex> Illyricus.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>