<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Frankfurt_UB_530821" xml:lang="de" version="5" xml:base="Frankfurt/UB/530821_Flacius_an_Beyer.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>530821 Flacius an Beyer (Magdeburg, 1553-08-21)</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">
               <persName xml:lang="hr">Vlačić Ilirik, Matija</persName>
               <date>1520-1575</date>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Ediert durch </resp>
               <name type="person">Harald Bollbuck</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Elektronische Ausgabe nach TEI P5</edition>
            <respStmt>
               <resp>TEI-P5 konforme Kodierung durch </resp>
               <name type="person">
                  <name type="person">Harald Bollbuck</name>
               </name>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek</name>
            </respStmt>
            
            <respStmt>
               <resp>Kodierung adaptiert für CroALa durch </resp>
               <name type="person">Neven Jovanović</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name type="org">
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska</ref>
               </name>
               <ptr target="https://www.ffzg.unizg.hr"/>
            </publisher>
            <publisher>
               <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
               <ptr target="http://www.hab.de"/>
            </publisher>
            <date type="issued" when="2011"/>
            <!--<date type="digitised" when="">Datum der Digitalisierung</date>-->
            <distributor>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>Diese Adaptation ist unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen in seiner jeweils aktuellen deutschsprachigen Version lizenziert.</p>
               <p>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel (<ref target="http://diglib.hab.de/?link=012">copyright information</ref>)</p>
            </availability>
            <pubPlace><!--<ptr type="urn" cRef="urn:nbn:de:gbv:23-edoc/ed000086x"/>--><!--<ptr type="purl" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/start.htm"/>--><!--<ptr type="thumbnailForPresentations" cRef="http://diglib.hab.de/edoc/ed000086/images/titelblatt.jpg"/>--></pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de" xml:id="mss_Ms_Ff_H_Beyer_A_Nr_202_Bl_239r-v_tei-msDesc_Bollbuck">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Frankfurt a.M.</settlement>
                  <repository>UB</repository>
                  <idno type="signatur">Ms. Ff. H. Beyer A, Nr. 202, Bl. 239r-v.</idno>
               </msIdentifier>
               <head>
                  <title>
                     <rs type="person" ref="#matthias_flacius_illyricus">Matthias Flacius
                     Illyricus</rs> an <rs type="person" ref="#hartmann_beyer">Hartmann Beyer</rs>
                     </title>
                  <origDate when="1553-08-21">21. August 1553.</origDate>
                  <origPlace>Magdeburg</origPlace>
               </head>
               <msContents n="brief">
                  <msItem>
                     <title>
                        <rs type="person" ref="#matthias_flacius_illyricus">Matthias Flacius
                           Illyricus</rs> an <rs type="person" ref="#hartmann_beyer">Hartmann
                        Beyer</rs> (Frankfurt a.M.)</title>
                     <msItem>
                        <p>Flacius hat seit der Kontaktanbahnung im März (<ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_530307"/>) noch keine Antwort von Beyer erhalten
                           und beschwört daher ihren gemeinsamen Kreuzweg. Über den unterdessen
                           verstorbenen Erasmus Alberus habe er Beyer um Unterhandlungen mit
                           Buchhändlern aus Lyon gebeten, um Schriften über die Waldenser und die
                           religiösen Armenbewegungen in Lyon für seinen "Catalogus testium
                           veritatis" zu erhalten. Flacius sucht nach den Geldgebern seines Gegners
                           Caspar von Schwenckfeld und schickt eine Abhandlung über dessen Irrtümer
                           mit. Nikolaus Gallus ist nach Regensburg zurückgekehrt, seine
                           Superintendentur und Pfarrei zu St. Ulrich in Magdeburg wurde von
                           Johannes Wigand übernommen. Bittet um Schriften zum Tod des ehemaligen
                           Kölner Erzbischofs Hermann von Wied.</p>
                     </msItem>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="letter">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>Papier,</support>
                        <extent>
                           <measure type="pageDimensions">Format 2°.</measure>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scribe="Matthias_Flacius_Illyricus" scope="major">Autograph von
                        Matthias Flacius.</handNote>
                     <handNote scribe="unknown" scope="minor"> Deutsche Anschrift von unbekannter
                        Hand.</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Transkription</head>
                     <bibl>Keine.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Erstellt im Rahmen des Projekts <name type="project">Historische Methode und
                  Arbeitstechnik der Magdeburger Zenturien</name>
            </p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
            </place>
            <place ana="destination">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1794">Frankfurt am Main</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q435311">Matthias Flacius</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q92419">Hartmann Beyer</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1553-08-21" period="15xx_2_third">21. August 1553.</date>
            <placeName ref="https://www.wikidata.org/entity/Q1733">Magdeburg</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
        <revisionDesc>
           <change>
              <persName>
                 <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
              </persName>
              <date>2024-01-02</date>
              Kodierung adaptiert für CroALa, unter gleicher Lizenz.
           </change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00096" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00096.jpg" n="239v"/>
      <graphic xml:id="varia_selecta_ed000017_00095" url="http://diglib.hab.de/varia/selecta/ed000017/00095.jpg" n="239r"/>      
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <salute>
               <pb n="239v" facs="#varia_selecta_ed000017_00096"/>Dem Wolgelarten herrn
               M<ex>agistro</ex> Hartmanno prediger tzw Franckfurt am Mein. Franckfurt am Mein.</salute>
            <p>
               <pb n="239r" facs="#varia_selecta_ed000017_00095"/>S<ex>alutem</ex>. Pro eo qui te,
               charissime Hartmane diligo ac veneror tamquam socium gravissimarum laborum,
               confessionis ac crucis, non credis.<note type="annotation" resp="#hab">Möglicherweise
                  spielt Flacius auf die Probleme an, die Beyer gerade in Frankfurt hatte. 1533
                  waren in der Stadt alle Feiertage, die auf Wochentage fielen, abgeschafft worden.
                  Mit Verweis auf das Interim deklarierte der Rat ihre Wiedereinführung, wogegen die
                  Prediger Protest einlegten. Am zweiten Weihnachtstag 1552 standen die Bürger vor
                  verschlossenen Kirchentoren. Die Ratsverordnung vom 5.1.1553 bestimmte Christi
                  Geburtstag, St. Stephan, die Beschneidung Christi (Neujahr), Epiphanias, zwei
                  Ostertage, Himmelfahrt, Johannistag, die Aposteltage, Mariae Reinigung,
                  Verkündigung und Heimsuchung als Feiertage. Die lutherischen Pfarrer begründeten
                  ihren Protest sozial: die Menschen müssten sich an den vielen Feiertagen eher ihr
                  Brot verdienen, zudem seien dann nur die Trink- und Tanzstuben gefüllt. Beyer
                  lehnte eine Predigt am zweiten Ostertag, den 3.4.1553, ab und forderte die
                  Gemeinde auf, zu Hause zu bleiben, auch sein Assistent Matthias Ritter ließ sich
                  nicht zu Beyers Vertretung bestimmen und arbeitete an diesem Tag im Spital.
                  Daraufhin wurde Beyers am 5.4. durch den Rat in Gestalt von Johann von Glauburg
                  beurlaubt, doch durch Intervention der Amtsbrüder am 8.4. - sogar mit
                  Gehaltserhöhung - wieder eingestellt. In der Zeit dieser Auseinandersetzungen, in
                  der Nacht zum 9.4.1553, starb zudem Beyers Frau. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#dechent_kirchengeschichte">Dechent:
                        Kirchengeschichte</ref> 1, 183f.</bibl>; <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#steitz_beyer">Steitz: Beyer</ref>,
                  62-85.</bibl> Die Akten zu diesem Feiertagsstreit vom Januar bis April 1553
                  befinden sich in UB Frankfurt, Ms. lat. oct. 132 , Bl. 120r-143v.</note>
               Quantopere doleam numquam me hactenus ullas abs te literas accepisse, cum quidem a me
               ad respondendum pascatus esses non semel, sed fuerit sane hactenus aliqua impedimenta
                  <add place="supralinear" hand="#mf">scriptionis</add> &amp; iustae causae
               silentii, vide ut saltem in posterum crebrius scribas.<note type="annotation" resp="#hab">Augenscheinlich hatte Beyer seit der persönlichen Kontaktaufnahme durch
                  Flacius im März 1553 (<ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_530307"/>) noch
                  keine Antwort gegeben.</note> Maiorem certe inter nos coniunctionem <add place="supralinear" hand="#mf">esse</add> par est, si quidem sententiae, laborum
               ac spiritus eiusdem societas nobis aliqua est. Ceterum iam a te certiore fieri velim
               de eo quod dudum D<ex>ominus</ex>
               <rs type="person" ref="#s">Alberus</rs> pie memorie meo nomine ad te
                  scripsit.<note type="annotation" resp="#hab">Den Brief des jüngst verstorbenen
                  Erasmus Alberus an Beyer erwähnt bereits <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_530307"/>.</note> Jusseram enim eum te orare, ut velis
               agere cum Lugdunensibus bibliopolis si qui pii istuc ventitarent, ut velint curare
               quare in suis bibliothecis historiam Waldensium seu pauperum de Lugduno &amp;
               quicquid omnino de ipsis inveniri possent, praesertim autem si quae eorum scripta
               reperiri possent.<note type="annotation" resp="#hab">Zur Suche nach Waldenserschriften vgl. <ptr type="projekt" cRef="Wien_OeNB_521110"/> und <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_530307"/>.</note> Petieram item proximis literis, ut &amp; tu isitic tum bibliothecas
               vetustas inspiceres tum &amp; ex aliquibus serioribus cognosceres, an scirent
               aliquem qui ante Lutheri tempora contra papam aliquid scripsisset<del>au</del>,
               docuisset aut sensisset. Colligo enim eorum catalogum.<note type="annotation" resp="#hab">Das Hilfeersuchen dient den Vorbereitungen zum <bibl>Catalogus testium
                     Veritatis, Qui ante nostram ætatem reclamarunt Papæ. [...] Basel: Johann
                     Oporinus, 1556, <ptr target="http://diglib.hab.de/drucke/alv-v-598/start.htm"/>.
                  </bibl>
               </note> Indicavi haec omnia si satis memini in proxima epistola prolixius.<note type="annotation" resp="#hab">Eine
                  sehr ausführliche Anzeige der gewünschten Buchtitel gibt es erst nahezu ein Jahr
                  später, im Brief <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_540218"/>.</note> Oro
               etiam ut velis explorare, ubinam <rs type="author" ref="#caspar_schwenckfeld">Schwencfeldius</rs> sua scripta imprimat &amp; cuique sumptoribus.<note type="annotation" resp="#hab">Flacius befand sich seit 1553 in einer sehr
                  hartnäckigen Auseinandersetzung mit Caspar von Schwenckfeld, der die
                  Kreatürlichkeit Christi und die Heilsbedeutung der Bibel als "verbum externum" bestritt, statt dessen in Christus das Wort Gottes sah. Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#tre">TRE</ref>  30 (1999),
                  712-719</bibl> sowie zur Auseinandersetzung zwischen Flacius und Schwenckfeld <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#preger_flacius">Preger: Flacius</ref> 1,
                     307-309</bibl> und <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#keller_schluessel">Keller: Schlüssel</ref>,
                     32-68.</bibl> Schwenckfeld hatte die Zeit des Interims versteckt als
                  Klosterbruder verbracht. Die neue Zeit brachte ihm keine Verbesserung, er lebte
                  weiter klandestin in Memmingen, Ulm und Kaufbeuren. Unterstützung und Förderung
                  erfuhr er von seinen Mitstreitern Jakob Held von Tieffenau und Adam Reissner
                  (gest. 1582). Landgraf Philipp von Hessen deckte ihn und suchte, 1557 einen
                  Versöhnungsversuch mit Philipp Melanchthon zu vermitteln, der jedoch scheiterte.
                     <ptr target="http://www.bautz.de/bbkl/s/s1/schwenckfeld_k.shtml"/>.
               </note> Mitto quandam eius errorum refutationem, quam cuperem istic post proximas
               vestras nundinas recudi, aut vero te aliquid melius in eodem genere scribere.
               <note type="annotation" resp="#hab">Bereits 1553 erschien die erste Schrift des Flacius gegen Schwenckfeld:
                     <bibl>Vom fürnemlichem stücke, punct, oder artickel der Schwenckfeldischen
                     schwermerey, Magdeburg: Joachim Lotter, 1553, <ptr type="opac" cRef="0150261349"/>.
                  </bibl> Im folgenden Jahr erschien eine weitere Anklageschrift unter Beteiligung
                  von Nikolaus Gallus, die u.a. in Straßburg und Magdeburg, nicht aber in Frankfurt
                  gedruckt wurde: <bibl>Von der H. Schrifft und irer würckung, wider Caspar
                     Schwenckfeld/ durch Matthiam Flacium Illyricum. Mit einer vermanung Nicolai
                     Galli, das ampt göttlichs worts in ehren zuhaben, Straßburg Emmel, 1554, <ptr type="opac" cRef="0150261276"/>.</bibl> Schwenckfeld antwortete auf einen
                     dritten Anwurf mit der <bibl>Confutatio und Ablainung des dritten Schmachbůchlins
                     Flacij Illyrici, welchs er ain verlegung der kurtzen antwort des Schwenckfeldts
                     nennet, Augsburg Hans Gegler, 1554, <ptr type="opac" cRef="0151365512"/>.
                  </bibl> Eine schriftstellerische Beteiligung Beyers, den Flacius hier zur Debatte
                  einlud, ist nicht bekannt. Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#preger_flacius">Preger: Flacius</ref> 1,
                     307-309</bibl> sowie <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_531210"/>, <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_540218"/> und <ptr type="projekt" cRef="Gotha_FB_541115"/>.</note> Oportet enim profecto illius pestis fanatismis
               repugnare. Nova ex hoc homine rerumque nostrarum statum cognosces. <rs type="person" ref="#nicolaus_gallus">Gallus</rs> Ratisbonam redit, succedet hic ei <rs type="person" ref="#johannes_wigand">Wigandus</rs>.<note type="annotation" resp="#hab">Nikolaus Gallus war im Sommer 1553 aus Magdeburg nach Regensburg auf
                  die Stelle des Superintendenten zurückgekehrt, seine Magdeburger Superintendentur
                  und Stelle an der Pfarrei St. Ulrich übernahm der Mansfelder Johannes Wigand. Vgl.
                     <ptr type="projekt" cRef="Frankfurt_UB_531210"/> und <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#voit_gallus">Voit: Gallus</ref>, 207f.</bibl>
               </note> In reditu da quaeso huic nuncio aliquid novorum scriptorum, praesertim <rs type="person" ref="#hermann_von_wied">Coloniensis Archiepiscopi</rs> mortem.<note type="annotation" resp="#hab">Hermann von Wied hatte versucht, das Erzbistum Köln
                  zu reformieren und musste daher 1547 den Erzbischofsstuhl räumen. Er war am
                  15.8.1552 gestorben. Vgl. <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#laux_reformationsversuche">Laux: Reformationsversuche in Kurköln</ref>, 
                  </bibl> <bibl>
                     <ref type="bibliography" target="#badea_praeminenz">Badea: Kurfürstliche Präeminenz</ref>.
                  </bibl>
                  Eine der von Flacius erwähnten Schriften auf den Tod lautet: <bibl>Vom
                     Christlichen Ende und seligem Abschied, auß diesem vergencklichem leben auff
                     Erden, des Hochwirdigsten Herren, Herren Hermans Ertzbischoven zu Cöllen vnd
                     Churfürsten etc. warhaffter unnd bestentiger Bericht, Köln von der Mülen,
                     1553, <ptr type="opac" cRef="0152541411"/>.
                  </bibl>
               </note> Vix credo fore vestras nundinas aut Misnensis bibliopolas istuc venturos.
               Alioqui mitterem aliquid per eos. Saluta si quis istic nostri amam &amp; bene in
               Domino vale.<del>21</del> Madeburgensi 21 Augusti 1553. T<ex>uus</ex> Illyricus.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>