<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="frankapan-b-epist-1525-02-15">
         <titleStmt>
            <title>Bernardinus de Frangepanibus Clementi papae VII, versio electronica</title>
            <author ref="frankop04">
               <persName xml:lang="hr">Frankapan, Bernardin</persName>
               <date>1453-1529</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Bessenyei József</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 544</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Siječnja 2012</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> MEK-02208 Lettere di principi = Litterae principum ad papam (1518-1578) / szerkesztő
          Bessenyei József; fordító Kulcsár Péter, Nagy Gábor levél(ek), dokumentum(ok) ; olasz,
          latin, magyar eredeti kiadvány: Lettere di principi = Litterare principum ad papam =
          Fejedelmi levelek a pápának : 1518-1578 / átírta és kiadta Bessenyei József Roma : Római
          M. Akad. Fraknói V. Történeti Int. ; Budapest : OSZK, 2002 ISBN 963 200 442 6 Magyar
          történelem 1527-1790, Egyháztörténet magyar történelem, római katolikus egyház, levelezés,
          pápa, forrás, Vatikán, 1518-1578 MEK-be került: 2002-11-09 URL:
          http://mek.oszk.hu/02200/02208 <relatedItem type="digitalizat">
                  <ref type="internet" target="http://mek.oszk.hu/02200/02208/">MEK OSZK (PDF)</ref>
               </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="bfrankopanklementvii15250215">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q958041">Modruš</placeName>
            </place>
            <place ana="destination">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/wiki/Q220">Roma</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="frankop04">Frankapan, Bernardin</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="90633828">Clement VII, Pope</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1525-02-15" period="15xx_1_third">1525-02-15</date>
            <placeName>Modruš</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-29</date> Revizija oznaka. Svako pismo u
        posebnu datoteku. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-04-30</date> Novo,
        unificirano zaglavlje. </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula"
              n="8.1"
              corresp="#bfrankopanklementvii15250215">
            <milestone unit="page"/>
            <head>VIII/1. <date when="1525-02-15">1525. 15. Februarii</date>, Modrusii Bernardinus de Frangepanibus Clementi papae VII.
            <note resp="BJ">Segr. Stato, Principi, 3, f. 38, 47. Fragmento sigilli. Editio: THEINER
            1860, n. DCCCXLVII, p. 648-649.</note>
            </head>
            <opener>Beatissime ac clementissime in Christo pater et domine, domine mihi gratiosissime!
          Post pedum oscula beatorum et commendationem. </opener>
            <p>Ego enim et filii mei una cum subditis nostris Sanctitati Vestre gratias agimus
          immortales ob suffragio et subsidio, quod eadem Sanctitas Vestra dignata est nobis
          praestare. Indigebamus valde, in hiis confinibus Turchi timent nomen Sanctitatis Vestre et
          nunc presertim, quum inter Christianorum principes (Deo et Sanctitate Vestra mediante)
          prope est bellorum <milestone unit="page"/> extinctio. Et nunc est tempus vestrum, Pater
          Sanctissime et Sapientissime, et nunc potentia vestra in Jesu Christi nomine erit nota.
          Indiget tamen celeri expedictione, quia Turchi in continuo paratu exercitus existunt, mala
          super mala imminent. Turchi deliberaverunt absorbere me et comitatum meum. Circumvicini
          mei comites et barones, qui sunt concordati, et qui pro concordia instant et miserunt, ut
          tributum tradant Turcho. Ego autem decrevi potius velle mori, quam peccare. Ego, licet
          senex, contra Turchas de continuo ab uno, et Ferdinandus, filius meus ab alio lateribus in
          custodiam et deffensionem comitatus mei invigilamus et sepe preliamur. Hoc anno Turchi
          ultra duas mille animas in captivitatem a comitatu meo abduxerunt. Alter filius meus,
          Christoforus est in Hungaria et a Serenissimo Rege habet stipendium. Et alia plurima
          pericula nobis imminent, ut hic nuntius meus plenius Sanctitati Vestre exponet. Et,
          quoniam amplius resistere non valeo, ego cum comitatu meo sub Sanctitatis Vestre vestreque
          Sanctę Sedis Apostolice presidium confugio et sub suis custodia, protectione et defensione
          in omnibus et per omnia trado et relinquo. Accipiat Sanctitas Vestra me, filios meos et
          statum meum, civitatem, arces et loca omnia mea, antequam serpens rugiens devoret nos,
          provideat et iubere dignetur, quid sim facturus! Pater Clementissime, per nuntium hunc
          meum resolutionem mentis Sanctitatis Vestre vestreque Sancte Sedis Apostolicę desuper
          expecto, interim pro posse deffendam me ab inimicis et Sanctitatis Vestre et meis. Etiam
          Sanctissime Pater, si suum et Sanctę Matris eclesię bellum versus istos immanissimos
          Turchas diriget, quod propediem (ut percepi) est directura, suppliciter eandem Sanctitatem
          Vestram exoro, quatenus dignetur de me seno (non tamen decrepito) et filiis meis, vestris
          et Vestrę Sanctę Sedis Apostolicę servulis recordari, ut pluries eadem Sanctitas Vestra
          policita est. Nam de bene gestis per nos et domum nostram Frangepanam sanguineque nostro
          pro defensione rei publice Christianae contra Turchas infuso sicut cronice et iam
          Sanctitas Vestra scit. Scit etiam, qualiter sum pauper, et propterea omnibus mihi
          servientibus satisfacere non valeo. Extat enim de continuo ad Sanctitatis Vestre pedes
          Ioannes Andreas, procurator meus, et servitiis meis, <sic>qui</sic> etiam sunt pro fide
          Catholica, insistit, nullam a me, iam est annus, laboris et stipendii sui habuit mercedem.
          Igitur supplex deprecor, quod eadem Sanctitas Vestra dignetur mandare, ut sibi de aliquali
          provisione vel officio provideatur ita, ut vivat et bene more suo solito deservire valeat.
          Item, ut animarum salute senium, invalitudine infirmorum et pauperum impotentium in hiis
          partibus consulatur, dignetur eadem Sanctitas Vestra iubuleum ad minus per mensem nobis
          misericorditer concedere. </p>
            <closer>
               <salute>Cuius pedibus me et filios meos devotissime commendamus.</salute>
               <dateline>Datum Modrusii, XXmo Februarii. MDXXV..</dateline>
               <signed>Eiusdem Sanctitatis Vestre devotissimus et obsequentissimus servitor Bernardinus
            de Frangepanibus <abbr>etc.</abbr> comes manu propria </signed>
            </closer>
            <note resp="BJ">Annotatio: Responsio: Arm. XLIV, 9. f. 165r. Editio: BALAN 1885, n. 85, p.
          115. Subscriptio manu propria.</note>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
