<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="fuscus-lucius-desitu-1509">
            <titleStmt>
                <title>Palladii Fusci De situ orae Illyrici (non post 1509); Ioannis Lucii notae ad Palladium Fuscum 'De situ orae Illyrici', versio electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q21855643">
                    <persName xml:lang="la">Palladius Fuscus</persName>
                    <date from="1450" to="1520">c. 1450-1520</date>
                </author>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1123002" xml:id="IL">
                    <persName xml:lang="hr">Lučić, Ivan</persName>
                    <date>1604-1679</date>
                </author>
                <editor>
                    <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12628434">Bruna Kuntić-Makvić</persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Prima versio electronica <date when-iso="2009-12">2009-12</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
                    Hrvatska.  <date when="2009-12">prosinca 2009</date></p>
                <p ana="licence" xml:lang="eng">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
                    Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
                    was added on February 4, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                <bibl>
                    Paladije Fusko, Opis obale Ilirika. Ivan Lučić, Bilješke uz "Opis obale Ilirika" Paladija Fuska. Priredila i prevela Bruna Kuntić-Makvić. Uvodna studija Miroslav Kurelac. Komentar Bruna Kuntić-Makvić, Miroslav Kurelac. Zagreb: Latina et Graeca, 1990.
                </bibl>
                    Primum editum: <bibl>Palladii Fusci Patauini De situ orae Illyrici. Romae, 1540 (Romae : Antonius Bladus Asulanus excudebat, 1540 mense Iulio).</bibl></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date notAfter="1509" period="15xx_1_third">non post 1509</date>
                <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3370">Zadar</placeName>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - tractatus</term>
                    <term>prosa oratio - chorographia</term>
                    <term>prosa oratio - notae</term>
                </keywords>
            </textClass>

        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <persName>
                    <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
                </persName>
                <date when="2024-02-03">2024-02-03</date>
                Prilagodio za CroALa, dodao Wikidata ID.
                Dodao period, textClass.
                Trebalo bi provjeriti Lučićeve bilješke, dodati Paladijeve pjesme iz faksimila.
            </change>
            
            <change>
                <name>Neven Jovanović</name>
                <date>2009-12-30</date>
                TEI zaglavlje i formatiranje. 
                Korektura prema izdanju.
                Navodi drugih pisaca djelomično označeni (poezija).
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="prosa-chorographia">
        <body> 
                <note resp="#IL">
                <milestone unit="page"/>
                <p>De Palladio Fusco Bernardinus Scardeonius Canonicus Patavinus in opere DE
                    ANTIQUITATE URBIS PATAVII ET CLARIS CIVIBUS PATAVINIS <milestone unit="line"
                    n="5"/> libro 2. classe x.</p>
                <gap/>
                <p>Sub idem fere tempus <add resp="BKM">(anno 1445)</add> floruit in humanioribus
                    studiis Palladius Fuscus, alias Niger Rhetor illustris, qui complura monumenta
                    posteris reliquit. Primus edidit in Catullum doctissima commentaria, quae iam
                    saepius formis impressa, <milestone unit="line" n="10"/> ubique leguntur, et
                    prae omnium oculis versantur: scripsit item de bello Turcico, et de insulis
                    libros tres, et de situ et ora Illyrici, et collectanea rerum non vulgarium ad
                    imitationem Auli Gellii, nec minus etiam insigniter carmine valuit: multas
                    etenim Epigrammatum Silvas collegit, quae immatura et improvisa <milestone
                        unit="line" n="15"/> morte eius praeventae nondum ferme satis ad frugem
                    eflorescere potuerunt. Fuit et Graecis, et Latinis litteris probe eruditus, et
                    in tradendis Rhetoricae praeceptis disertissimus. De hoc Sabellicus De Latinae
                    linguae reparatione, ubi Coriolani Cippici eloquentiam commendat, eam cum huius
                    elocutione <milestone unit="line" n="20"/> conferri ullo pacto posse negat his
                    verbis. Nec est ut Palladium Nigrum sileam, per quem proximis annis Romanae in
                    ea terra literae in antiquum sunt statum restitutae. haec ille. Is tandem
                    Iustinopolim Hystriae Civitatem accitus, ubi multos ibi iuvenes in poeticis, et
                    Rhetoricis studiis eleganter instruxerat <milestone unit="line" n="25"/> in
                    cathedra sedens subita apoplexia inter legendum correptus, et a discipulis domum
                    delatus, sine ullo amplius vitae sensu paulo post vita functus est, et in
                    Basilica Sancti Francisci sub albo lapide ante aram maiorem in sepulchro alieno
                    sepultus, ut nuper Peregrinus Spatarius Canonicus Iustinopolitanus, <milestone
                        unit="line" n="30"/> et literarum studiis, et iucundae vitae consuetudine
                    mihi coniunctus ab Hannibale Grisonio, viro undecunque doctissimo, et ipsius
                    Palladii discipulo se audivisse testatus est. </p>
                <gap/>
                </note>
            
<milestone unit="page" n="78"/>

            <div type="epistula">
                <opener> Reverendissimo in Christo Patri, ac Domino Domino Gaspari <milestone
                        unit="line" n="35"/> Titulo Sancti Apollinaris Presbytero Cardinali
                    Contareno Veneto Dominus Bartholomaeus Fontius Venetus Salutem Dicit. </opener>
                <p>
                    <milestone unit="line" n="40"/> Palladii Fusci Patavini, Praeceptoris mei,
                    iampridem vita functi, literaria monumenta, quae ab homine illo in literis
                    undequaque admirando profluxerant, ne penitus deperirent, sedulo laboravi,
                    Reverendissime Pater, dedique operam, qua potui ratione, ut quaecunque ab eo
                    scripta fuerant, inexcussa <milestone unit="line" n="45"/> licet atque
                    inexpolita, in nostras manus devenirent. Dolebam etenim summopere cum eius viri
                    clarissimi gloria, et studiorum periclitari utilitatem, et non mediocrem Latinas
                    literas pati iacturam. Quid multa? non inanes omnino fuere conatus nostri. Nam
                    etsi paucula quaedam, et eadem minorum vigiliarum <milestone unit="line" n="50"
                    /> opuscula, integra tamen, et quibus extremam impositam manum iurare quaeas
                    divina beneficentia nacti, a tineis, ac blattis vindicavimus. Quae non alio
                    consilio in vulgare constituimus, quam quod et studeamus praeceptori nostro
                    defuncto rependere pro virili suscepta officia: et quae eruditissimus vir
                        <milestone unit="line" n="55"/> notaverit, multis si aedantur, prodesse
                    posse intelligamus. Illud vero opusculum primum omnium in lucem dare placuit,
                    quod de situ orae Illyrici, dum inibi profitendo commoraretur, diligenter
                    scripserat, partim quia norat antiquos scriptores hanc ipsam cursim potius
                    delibasse, quam exacte descripsisse, <milestone unit="line" n="60"/> partim quod
                    videbat, mutata aliquantulum rerum facie, aliquot in ea non contemnendas urbes,
                    de quibus iidem scriptores nullam mentionem facerent, quod postea fuerint
                    conditae. Rem autem ita partitus est ut littus et ei vicinia, deinde insulas
                    littori adiacentes perscriberet, adiectis locorum distantiis. <milestone
                        unit="line" n="65"/> Quod opusculum tuo nomini Reverendissime Pater idcirco
                        <milestone unit="page" n="80"/> dicare visum est, ut sit quasi quoddam
                    Mnemosynon (ut ait Catullus) meae in te benevolentiae, atque observantiae minime
                    vulgaris; tum ut te tanquam Patronum adversus obtrectatores habeat. Plerique
                    enim sunt hac nostra tempestate nasutiores, <milestone unit="line" n="70"/> qui
                    cum perpauca legerint, et nihil parere possint, arenis Lybiae steriliores,
                    parientibus invident, nulloque fine detrahunt. Sed Palladius tuo tuique similium
                    iudicio contentus eiusmodi Zoilorum morsus non aliter contemnendos duxerit, quam
                    Elephas culicum. Hoc autem leges per intervalla, <milestone unit="line" n="75"/>
                    et cum nihil aliud fuerit quod agas, dum alterum maius, et maiorum vigiliarum
                    opus tibi condimus. </p>
                <closer>
                    <salute>Bene valeat tua pietas.</salute>
                    <dateline>
                        <placeName>Pharae Sabinorum</placeName>
                        <date when="1540-06-01">M. D. XL. Calendis Iunii.</date>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        
        
<milestone unit="page" n="82"/>

            <div type="chorographia">
                <head>Palladii Fusci Patavini DE SITU ORAE ILLYRICI</head>
                <div type="liber" n="2">
                    <milestone unit="line" n="80"/>
                    <head>Liber primus</head>
                    <p> Illyricum, authore Plinio, terminos habet a Septentrione alpes, ab ortu
                        Dirinonem flumen, quod et Drinium <note place="foot">1 pagina 452, columna
                            prima, versus 3,4. et 30, Dirinonem, <milestone unit="line" n="90"/> et
                            Drinium. Palladius secutus est vulgarem pronunciationem fluminis, qui in
                            Adriaticum influens sinui proximo nomen dat, vulgo Golfo dello Drino,
                            vel De Lodrino sed is ab antiquis scriptoribus Drilo dicitur. Drinus
                            autem est qui ex monte <milestone unit="line" n="95"/> Scardo ortus, ad
                            septentrionem cursum dirigens in Savum influit, eodemque nomine hodie
                            quoque dicitur (vulgo Drina). Drilo vero ex eodem monte ortus teste
                            Ptolemeo libro 2. capite 17, et in diversum meridiem versus, flexus in
                            Adriaticum se exonerat. Neoterici autem aliqui non solum <milestone
                                unit="line" n="100"/> Drinium, vel Drinum loco Drilonis ponunt, sed
                            eundem cum fluvio Boliana confundentes, unum et idem esse asserunt; quos
                            secutus est Palladius pagina 455, columna II, versu 25. Boliana namque
                            amnis (Livio libro 44. Barbana) ex lacu Labeatide (nunc Scodrensi, vulgo
                            de Scuttari) effluens <milestone unit="line" n="105"/> diverso a
                            Drilonis cursu, et occidentem versus unico ostio in Adriaticum influit,
                            Drilo vero duobus (ut in opere De Regno Dalmatiae et Croatiae libro
                            primo capite 1. et 4 scripsi) ex quo dignoscitur Palladium etiamsi
                            asserat se visa non audita scribere tamen usque ad Bolianae, Drilonisve
                                <milestone unit="line" n="110"/> ostia non pervenisse, et in
                            communem scriptorum errorem incidisse.</note> dicitur, a meridie mare
                        Adriaticum, et ab occasu Arsiam amnem, quum antea Formionem
                        haberet: Est autem Formio fluvius permodicus, <milestone unit="line" n="85"
                        /> sed tamen insignis, qui non longe a mari exoriens inter
                        Tergeste et Iustinopolim urbes in Adriaticum supradictum defluit: ab eo
                        postea ad Arsiam Imperatores Romani Italiae terminos promoverunt. Abunde
                        igitur patet, Istriam prius Illyrici <milestone unit="page" n="84"/> partem
                        fuisse. Sed ne quis hoc in loco authorem desideret, Mellam Pomponium inter
                        Latinos Geographos vetustissimum, audiamus ad verbum ita scribentem, per
                        istros ister <milestone unit="line" n="115"/> emittitur. Tergeste intimo in
                        sinu Adriae situm finit Illyricum. Et Plinius in primo Geographiae sic ait,
                        Tergestinus sinus, colonia Tergeste XXXIII millia passuum ab Aquileia, ultra
                        quam sex millia passuum Formio amnis ab Ravenna centum octoginta novem
                        millia passuum antiquus auctae Italiae terminus, <milestone unit="line"
                            n="120"/> nunc vero Istriae. Strabo quoque libro VII. ita refert, in
                        ipso sane Italiae ambitu primos Illyrici littoris Istros esse Italiae,
                        Camisque vicinos, et usque Polam civitatem Istriae huius temporis
                        Imperatores Italiae terminos extenderunt. Ipsa autem regio a Plinio et
                        Ptolaemeo in duas partes principales dividitur. <milestone unit="line"
                            n="125"/> Siquidem ab Arsia ad Titium amnem, de quo suo loco dicetur,
                        Liburnia est, ab eodem vero Titio ad Dirinonem Delmatia, Illi indigenas,
                        huic oppidum nomen imposuisse constat. Sed locorum alia maritima, et alia
                        mediterranea, de quibus idem Strabo eodem in libro ita fatur. Universus
                        igitur <milestone unit="line" n="130"/> orae Illyricae cursus maritimus
                        optimos habet portus. Ita enim et ex perpetuo ipsius littore, et ex ipsis
                        propinquis insulis evenit. Contra vero Italicum littus Illyrico obiectum
                        sese habet: nam importuosum prorsus est. Aprica itaque regio, similiter
                        frugifera, bonisque feracissima fructibus, olivetis, vinetisque <milestone
                            unit="line" n="135"/> speciosa, nisi sicubi rara, et aspera omnino rupes
                        iacet. Talis cum plaga esset Illyrica maritima praesertim, spreta prius
                        erat, virtute locorum ignota. Super hanc sita regio tota montosa, frigida et
                        nivalis est, et ea amplius quae spectat Aquilonem, adeo, ut raro vitem
                        ferat. Ipse autem cum plures <milestone unit="line" n="140"/> annos in
                        Illyrico moratus sim, magnamque eius partem peragraverim, affirmare possum
                        cuncta vera esse, quae de fertilitate a Strabone scribuntur, pars enim
                        maritima, quantum colitur eximie fertilis fert abundantissime omnia usui
                        necessaria. Interior vero reliquarum rerum sterilis, frumenta tantummodo
                            <milestone unit="line" n="145"/> et vina, sed tota adeo pecorosa est, ut
                        nisi a Turcis diu infestata foret, nusquam profecto maior esset carnium,
                        lactisque, et casei, mellisque utilitas. Sed ad oram redeo, in qua ea est
                        aeris temperies, ut per aestatem ventis leniter flantibus, nullus ingens
                        calor; per hyemem vero nullum frigus, nisi spiret aquilo, <milestone
                            unit="line" n="150"/> sentiatur. Non audita, sed visa scribo: in
                        pomiferis enim arboribus quibus hiberno tempore decidunt folia, nova
                        plerunque offendunt vetera, non pallida et victa, sed ita virentia atque
                        succi plena, ut paulo ante nata iurare queas. Quapropter <milestone
                            unit="page" n="86"/> indigenis id de sua terra dicere licet: quod
                        <quote><bibl>eminentissimus <milestone unit="line" n="155"/> Poeta de Italia scribens in
                        Secundo Georgicorum</bibl>, ait. <l>Hic Ver perpetuum, atque alienis mensibus aestas.</l></quote>
                        Sed urbes locaque maritima commemoraturus, unde prius quam ab Arsia primo et
                        novissimo Illyrici ipsius termino narrandi initium faciam? Id vero, licet
                        nostra festinet oratio, nequaquam tamen omittendum <milestone unit="line"
                            n="150!"/> est, quosdam authores Iapidiam inter Istros, Liburnosque
                        collocantes, eam ad mare usque Adriaticum promovisse. Sed hic quoque
                        Strabonem audire non pigeat ita scribentem, Tota vero Istriae navigationis
                        longitudo mille ac trecentis producitur stadiis. Hinc cursus Iapidicus
                        stadiis mille <milestone unit="line" n="165"/> continetur: Iapides enim in
                        Albio monte, qui alpibus posterior excelsus admodum est, siti sunt, hinc
                        quidem ad Pannonios, Istrumque pertinentes, hinc autem ad Adriaticum mare
                        pugnaces quidem, caeterum ab Augusto Caesare tandem ad unum expugnati. Et
                        Plinius, Istria, ut penninsula excurrit latitudinem <milestone unit="line"
                            n="170"/> eius Quadraginta millium passuum, Circuitum vero Centum XXII
                        millia passuum prodidere quidam. Item adhaerentis Liburniae, et Phlanatici
                        sinus. Alii Liburniae Centum octoginta millia passuum. Nonnulli in
                        Phlanaticum sinum Iapidiam promoverunt a tergo Istriae Centum triginta
                        millia <milestone unit="line" n="175"/> passuum deinde Liburniam Centum
                        quinquaginta millium passuum fecerunt. Post Arsiam igitur amnem per oram
                        oppida sunt Albona et Flanona, quae cum duo sint, ob vicinitatem, distant
                        enim inter se stadiis non amplius Quadraginta, tertio quoque anno Praetorem,
                        qui ius dicat a Venetis missum, <milestone unit="line" n="180"/> accipiunt.
                        Ultra ad stadia Centum et sexaginta occurrit Tarsatica oppidum prius
                        Germanorum cum amne, quod nunc flumen vocatur, hoc ipso anno, quo haec
                        condebam, a Venetis expugnatum et eversum, ab eo mille non amplius passibus
                        arx est in colle, in quam antiquum oppidi ipsius nomen translatum <milestone
                            unit="line" n="185"/> est; habetque Fanum Beatae Virignis miraculis
                        celebre, a flumine stadiis XL. est Buccarum prope in littore, et introrsus
                        procul a mari totidem ferme stadiis Greglina castella familiae Francapanum
                        inter Illyricas nobilissimae. Hinc ad Trecenta stadia est Senia oppidum
                        Regum Pannoniae, ubi ter quotannis <milestone unit="line" n="190"/> fit
                        mercatus negotiatoribus undique convenientibus. Sed nulla ex re ipsi Reges
                        maius vectigal capiunt, quam ex materia, quae omnifaria ab indigenis
                        importata ibi venditur. A tergo autem Seniae sunt quidam specus unde nullo
                        non die vehemens ventus perflat, quem loci peculiarem Boream Senensem
                            <milestone unit="line" n="195"/> nuncupant. Ultra fuerunt Lopsica,
                        Ortopula, Vegium, <milestone unit="page" n="88"/> Argiruntum, et Corinium
                        oppida, quae omnia intercidere. Nunc vero est Scrisa vicus, cuius meminisse
                        volui, quoniam est non incelebris. Ab eo stadiis Centum et quinquaginta sunt
                        fauces nobilis Euripi, quem Carinensem nomine pelagus <milestone unit="line"
                            n="200"/> terras irrumpens efficit, longitudinis Ducentorum stadiorum,
                        latitudinis vero ubi plurimum stadiorum XII. ubi minimum trecentorum
                        passuum. In altera eius parte ad Septentrionem est Telauli fluminis ostium,
                        quo, teste Plinio, finitur Iapidia, et ab eo in mediterraneo stadiis ferme
                        Quinquaginta arx cum <milestone unit="line" n="205"/> vico egregie munita,
                        tum situ loci, in colle enim constituta est, tum hominum opera, quam Liburni
                        Obrovacium vocant locum, ut aiunt, summae amenitatis. Ex adverso pene
                        Obrovacii ad meridiem est altera arx et ipsa rupi imposita, quae ab
                        indigenis Novigradus appellatur, huc Veneti, in quorum est ditione,
                            <milestone unit="line" n="210"/> tertio quoque anno Praefectum mittunt
                        patritii sanguinis ad loci ipsius custodiam. A tergo supradictorum omnium
                        mons est amplissimus, qui nusquam dehiscens, sed perpetuis iugis
                        paulo ultra Obrovacium in boream flexus resilit, qua autem meridiem aspicit,
                        totus saxeus, et sua asperitate pene invius est, <milestone unit="line"
                            n="215"/> qua vero Septentrionem spectat mollior, et arboribus opacus;
                        Cuius incolae uno omnes vocabulo Morolachi vocantur, qui ferinum potius,
                        quam humanum aspectum prae se ferentes lacte, caseoque victitant, et prope
                        vias abditi viatores alienigenas adoriuntur, atque dispoliant: Denique
                        summam laudem <milestone unit="line" n="220"/> esse putant ex rapto vivere,
                        Montem autem ipsum mundi catenam nuncupant. Creduntque ab alpibus quasi
                        ramum quendam ad mare Adriaticum protendi; Sed ab Euripi faucibus stadiis
                        ferme Sexaginta occurrit Nona urbs, quae temporum, vel potius bellorum
                        iniuria semidiruta hac tempestate abunde claruit, <milestone unit="line"
                            n="225"/> fide, et fortitudine Prititiorum Nicolai, et Bernardini
                        fratrum, qui ducis equitum levis armaturae, dum pro imperio Veneto, ut
                        diverso tempore, ita etiam diversis in locis acerrime dimicant,
                        gloriosissime occubuerunt: Ille in Thuscis, hic in Illyriis. Ab ea stadiis
                        circiter Octoginta abest Iadera urbs sane <milestone unit="line" n="230"/>
                        inter Illyricas clarissima, non solum, quia Romana colonia fuit, verum
                        etiam, quod tam Graecorum, quam Latinorum monumentis celebrata est: Ea autem
                        in quadam Liburniae cervice in occiduas Solis partes procurrenti sita. <quote>Quod
                        etiam Lucanus testatur illo versu, 
                            <l>Et tepidum in molles Zephiros excurrit
                            <milestone unit="page" n="90"/>
                                <milestone unit="line" n="235"/> Iader.</l></quote><note place="foot" resp="#IL">2 pagina 453,I,59.
                            et tepidum in molles Zefiros excurrit Iader. <milestone unit="line"
                                n="250"/> Hic versus Lucani Pharsalium 4. immediate sequitur post
                            alium Qua maris Adriaci longas ferit unda Salonas quem Palladius ponit
                            454,I,31, ex quo dignoscitur Lucanum <milestone unit="line" n="255"/>
                            non significasse Promontorium, vel peninsulam, in qua sita est Civitas
                            Iadra, sed flumen quod Salonarum urbem praeterfluebat: cumque flumina
                            orae Illyricae, ut pote in regione montuosa, et ad meridiem inclinata
                            orti, in meridiem quoque cursum dirigentes in Adriaticum influant.
                                <milestone unit="line" n="260"/> Iader solus ab oriente in
                            occidentem fluens in mare exit: ob id Poeta specialem eius fluxum
                            denotans in molles Zefiros excurrere dixit, quod Iadrensi Promontorio
                            Palladius adaptavit: Civitatis autem Iadrae denominationem a Iadro
                            flumine sumptam Thomas Archidiaconus Spalatensis capite <milestone
                                unit="line" n="265"/> 9. scribit, ex quo Palladius facile sumpsit,
                                utrique tamen perperam.</note>
                        A tribus lateribus mari cingitur, nec
                        ulla hodie inter Illyricas urbes existit, quae a nautis, et maritimis
                        negotiatoribus ultro citroque commeantibus magis frequentetur, vel quod
                        appellere volentibus in oportunissimo loco posita est, Portumque
                        pulcherrimum, atque tutissimum habet, vel potius, quia <milestone
                            unit="line" n="240"/> quovis tempore res usui necessariae ibi venales
                        existunt: Verum eius ager ante Turcarum incursiones tam frequens erat, et
                        adeo hominibus abundabat, quod ipsa civitas sine ullis externis auxiliis,
                        vel decem triremes armare poterat, et saepe armavit. Ab ea stadiis centum et
                        quinquaginta Albae urbis quondam <milestone unit="line" n="245"/> non
                        exiguae rudera visuntur, quam ab Iadertinis eversam esse accepi. <note
                            place="foot" resp="#IL">3 ibidem, II,13, ab Iadertinis eversam esse accepi Albam ab
                            Iadertinis eversam se accepisse asserit, quod, quando acciderit, et qua
                            de causa libro 3. capite 7 De Regno <milestone unit="line" n="270"/>
                            Dalmatiae et Croatiae relatum est; cumque Venetos Iadertinorum causa id
                            potissimum fecisse ibidem consideratum sit, ob id per traditionem ab
                            eisdem Palladium id audivisse facile suaderi potest.</note>
                        Hinc ad
                        stadia Quinquaginta in mediterraneo stagno, aut verius lacu quodam
                        interiacente arx est muro, fossaque, et aggere munitissima cum vico
                        Trecentarum <milestone unit="page" n="92"/> prope familiarum, qui locus
                        lingua Illyrica Aurana nominatur. <milestone unit="line" n="275"/> Huc
                        quoque Veneti Praefectum mittunt, ea lege, ut per omne Praefecturae suae
                        tempus pedem porta non efferat, nisi alium item patritium substituerit. Hac
                        autem arce et altera, quam Novigradum appellari dixi, ab ortu, et
                        Septentrione ager Iadertinus includitur: in utriusque medio situm est in
                            <milestone unit="line" n="280"/> colle Nadinum quondam oppidum, quod
                        indigenae a Gothis eversum constanter credunt, et dictitant.<note place="foot" resp="#IL">4 ibidem, versus 25. Nadinum a Gothis eversum, prout
                            Salonas pagina 454, I, 41. asserit. hanc opinionem ab Archidiacono
                            suprascripto sumpsit, qui id capite 7 scribit; sed quid sentiendum sit
                            de destructione Civitatum Dalmaticarum in praedicto opere <milestone
                                unit="line" n="305"/> libro primo capite 9 habetur. </note> 
                       
                        Ibi annos <sic>ab hinc</sic> XII. nihil praeter rudera videbatur. Sed Veneti postea
                        Iadertinis suppliciter petentibus arcem construxerunt quasi speculam: Nam
                        quum in aedito sit, et loca circum plana procul detegit <milestone
                            unit="line" n="285"/> hostes venientes, et signis quibusdam agrestes ad
                        fugam admonet. Ab Alba autem stadiis Ducentis et quinquaginta mare terram
                        intrans alterum Euripum facit stadiorum Octoginta longitudine, in quem
                        Titius amnis Liburniam a Delmatia disterminans ex alto ingenti cum strepitu
                        cadit. Sed ab Euripi <milestone unit="line" n="290"/> ipsius initio ubi duo
                        sunt Sacella, unum divo Andreae, et alterum divo Nicolao dicatum ad octo
                        ferme stadia introrsus consurgunt duae turres, una in dextra, et altera in
                        sinistra. Inde ad totidem stadia in parte Dalmatiae est Siccum urbs,
                        <note place="foot" resp="#IL">5 ibidem, versus 42. Siccum urbs Hic
                            Palladius urbem Sibenicum, ex eo quia in sicco solo, et aquis carente
                            sita est Siccum dicit, quam alii scriptores pro antiquo Sico ponunt; de
                            qua denominatione in memoriis <milestone unit="line" n="310"/> Tragurii
                            libro 1. capite 3. quid sentiendum sit declaratur. </note>
                        cuius pars in clivo saxeo posita mare, et vicinas insulas
                        prospicit. <milestone unit="line" n="295"/> Tota autem, ut a meridie muro et
                        Euripo supradicto, ita a Septentrione solo muro cingitur, non fossam, non
                        aggerem, nec aliud denique habens munimentum. Sed parvi refert;
                        Oppidanorum enim corda (quod citra suspicionem captatae gratiae dictum
                        velim) pro munimento sunt. Habent Sibenicenzes 
                        <milestone unit="line" n="300"/>
                        <milestone unit="page" n="94"/> 
                        arva, vinetaque, et oliveta feracissima,
                        neque ulla re ex iis, quas usus postulat, nisi aqua dulci indigent: Cuius
                        penuria, aestivo presertim tempore, adeo laborant, ut aliunde advecta
                            <milestone unit="line" n="315"/> publice vendatur. Introrsus autem
                        procul a Titii descensu duobus millibus passuum ad eundem Euripium; Sed in
                        parte Liburniae est Scardona civitas paucis habitata familiis, non ea tamen
                        de qua authores tam Graeci, quam Latini mentionem faciunt. Longius enim a
                        mari distabat.<note place="foot" resp="#IL">6 ibidem,
                            versus 58. Scardonam antiquam longius a mari fuisse, et non esse eamdem
                            cum hodierna asserit, secutus opinionem Plinii libro 3. capite 22.
                            nihilominus eodem loci cum hodierna <milestone unit="line" n="330"/>
                            fuisse, Pliniumque cum Strabone deceptos libro primo capite 4. De Regno
                            Dalmatiae et Croatiae probatum est.</note>
                        
                        A Sicco Centum ferme <milestone unit="line"
                            n="320"/> stadiis incipit Hilis peninsula, quam indigenae patrio
                        vocabulo Bossilinam vocitant, circuitu quidem Trecentorum stadiorum: a cuius
                        extremo littore ad Orientem stadiis Quadraginta est Tragurium cum portu olim
                        Civium Romanorum Oppidum. Quo Plinius scribit Veteranos a divo Claudio
                        missos. <milestone unit="line" n="325"/> Sed, ut Strabo asserit, ab Istris
                        est conditum. <note place="foot" resp="#IL">7 pagina 454, columna prima Tragurium cum portu olim
                            Civium Romanorum oppidum de quo Plinius scribit Veteranos a Divo Claudio
                            missos; sed ut Strabo asserit
                            <milestone unit="line" n="335"/>ab Istris est conditum. Textus Plinii
                            non habet Veteranos Tragurium missos, sed Sicum. Plinii enim verba libro
                            3. capite 22 sunt haec Tragurium Civium Romanorum marmore
                            notum. Sicum, in quem locum Divus Claudius Veteranos misit, Salona
                            <milestone unit="line" n="340"/>Colonia etc. Sicum autem inter
                            Tragurium, et Salonas fuisse praeter Plinium, Ptolemeus et tabulae
                            Peutingerianae testantur, eiusque rudera adhuc cernuntur ut libro 1.
                            capite 3. memoriarum Tragurii probatum est. et quod de Strabone asserit
                            <milestone unit="line" n="345"/> Tragurium ab Istris conditum
                            fuisse, debet esse error impressoris; nam Strabo ab Issensibus conditum
                            Tragurium libro 7 refert; quod etiam ex Polybii fragmento nomine
                            excerpta de Legationibus edito probatum est libro primo capite primo De
                            Regno Dalmatiae et Croatiae.</note>
                        Mari autem undique
                        <milestone unit="page" n="96"/>
                        <milestone unit="line" n="350"/> 
                        cinctum, Ponte lapideo continenti
                        annectitur, habens a meridie aliam insulam nomine Bubum, cuius obiectu
                        portus efficitur, duobus ostiis. Ager autem Tragurinus vitibus, oleisque, et
                        aliis pomiferis arboribus consitus est. Verum maior eius pars, me prodente,
                        non colebatur, ob frequentissimas Turcarum <milestone unit="line" n="355"/>
                        incursiones. Illustratum est autem aetate nostra Tragurium Coriolano Cepione
                        Oratore,<note place="foot" resp="#IL">8
                            ibidem, versus 16. Coriolano Cepione oratore De quo Marcus Antonius
                            Sabellicus. De antiquae linguae reparatione <milestone unit="line"
                                n="360"/> Nec Coriolanus Cipicus parum uno est libro notus, quo ille
                            Petri Mocenici, qui postea Princeps fuit gesta est complexus, vix ex
                            Dalmatica illa ora eam dicendi facultatem hac quisquam tempestate
                            expectasset: redundat brevis illa historia multis quidem
                            virtutibus, et quod me potissimum <milestone unit="line" n="365"/>
                            delectavit nihil est quod in illius elocutione requiras; nec est ut ad
                            Palladium Nigrum; per quem proximis annis Romanae in ea terra literae in
                            antiquum sunt statum restitutae, eius studia referas: est enim
                            Coriolanus iam grandis natu, quippe quem diu ante illius in Dalmatiam
                            accessum <milestone unit="line" n="370"/> profecisse oporteat. ,
                            <quote>Hanc Coriolani Historiam pluries se legisse testatur
                                Palladius, cuius etiam elegans <bibl><sic>elegia</sic> in laudem Aloysii Coriolani
                                filii Episcopi Amathusiorum edita est simul cum opere De situ orae
                                Illyrici</bibl>, quae talis est. <milestone unit="line" n="375"/>
                                <l>Hanc nivei signare diem candore lapilli</l>
                                <l>Quis vetat? et sacras in carmine poscere musas?</l>
                                <l>Venerit ad nostras felix cum nuncius aures,</l>
                                <l>Expectata diu virtutis praemia tandem</l>
                                <l>Cyppicon alterius decus accepisse galeri.</l>
                                <milestone unit="line" n="380"/>
                                <l>Nunc Cytharam pulsare decet, nunc dicere carmen</l>
                                <l>Et sertis redimire Deos, nunc thuris honores,</l>
                                <l>Et solitos sacris posuisse altaribus ignes.</l>
                                <l>Qui pridem decora alta feres spectanda tiarae</l>
                                <l>Cippice dignus eras, rapidas cum carmine tigres</l>
                                <milestone unit="line" n="385"/>
                                <l>Flectere, et insanos posses mulcire leones,</l>
                                <l>Ne dum homines: votis obstat, sed mollior aetas:</l>
                                <l>Nam nec adhuc totos ter denos novimus annos</l>
                                <l>Dinumeras, quanta est iuvenili in corpore virtus!</l>
                                <l>Tu quotiens iussis dum vis parere nocentis</l>
                                <milestone unit="line" n="395"/>
                                <l>Audiit orantem melioris curia Romae!</l>
                                <l>Dixit et admirans hic nostri gloria secli!</l>
                                <l>Te Calaber, Marsusque novit, te Cyppice Volscus,</l>
                                <l>Te Ligur, et Venetus, novit te Thuscus, et Umber.</l>
                                <l>Parva loquor, novere Getae, novere Sicambri</l>
                                <milestone unit="line" n="400"/>
                                <l>Hispanus ferox. Te Gallus totus et orbis.</l>
                                <l>Dumque reples crebris Romanas versibus arces</l>
                                <l>Fama Calidonios pervenit ad usque Britanos</l>
                                <l>Gaudeat Illyrici tellus properata per aras,</l>
                                <l>serta det et laetos summittat in aethera cantus</l>
                                <milestone unit="line" n="405"/>
                                <l>Tragurium. insolitus vicinas terreat urbes</l>
                                <l>Clamor, et auditis miretur vocibus Hillis</l>
                                <l>Cernere debuerat presignem munere natum</l>
                                <l>Urbs Roma. et titulis dignus gaudere receptis</l>
                                <l>Coriolanus erat, tanta qui laude triremem</l>
                                <milestone unit="line" n="410"/>
                                <l>Egit ovans, et visa sui qui condidit unus</l>
                                <l>Gesta ducis. nostrique viget doctissimus aevi.</l>
                                <l>Cur ego non adsum? cur mihi fata negastis</l>
                                <l>Invida quod cupio coram veneranda tueri</l>
                                <l>Praesulis ora mei, sanctos testantia mores?</l>
                                <milestone unit="line" n="415"/>
                                <l>Felix nunc Amathus, felix si quando fuisti</l>
                                <l>Quid sacrae iubeant leges doctore sub isto</l>
                                <l>Discere qui valeas. et vera hinc noscere quaeve sit</l>
                                <l>Relligio. post hac Veneris nec parva nefandae</l>
                                <l>Mentio. vivendi normam vos inde petatis</l>
                                <milestone unit="line" n="420"/>
                                <l>Cyprus erit populi. quotiens vetus incola nostris</l>
                                <l>Aurea clamabit, redierunt secula terris?</l>
                                <l>Hunc ego crediderim sacros regionibus illis</l>
                                <l>Consulto tribuisse patres tibi Cyppice honorem</l>
                                <l>Ut fera barbaries nostrorum ignara Deorum,</l>
                                <milestone unit="line" n="425"/>
                                <l>Eloquii victa tui, et dulcedine linguae</l>
                                <l>Ad verum conversa Iovem quum ceperit ipsa</l>
                                <l>Ridendos ritus, et numina vana suorum</l>
                                <l>Spernere. purpureum mittat tibi Roma galerum.</l>
                            </quote>
                        </note>
                        Historicoque eloquentissimo, 
                        <milestone unit="page" n="98"/> qui quum sub Petro Mocenico Classis Venetae
                        Imperatore <milestone unit="line" n="390"/> Trierarchus, non sine ingenti
                        gloria ob res egregie gestas, militasset: quo tempore Turcae Calcidem
                        expugnarunt, confecto bello, de Petri ipsius gestis librum luculentissime
                        scriptum aedidit: quem ipse pluries legi captus Cepionis, tum copia, 
                        <milestone unit="page" n="100"/> elegantiaque, tum fide, et gravitate. Ultra
                        Tragurium ad <milestone unit="line" n="430"/> stadia ferme Sexaginta Salonae
                        monstrantur vestigia, quibus in mediterraneo imminet Clissia arx Regum
                        Pannoniae loci natura, et mortalium opera inexpugnabilis. Sed ad Salonam
                        redeat oratio. 
                        <quote>Hanc mare aluisse <bibl>in Quarto Pharsalidos indicat Lucanus</bibl>, quum
                        ait. 
                            <l>Qua maris Adriaci longas ferit unda <milestone unit="line" n="435"/>
                            Salonas.</l></quote> 
                        <quote>Et <bibl>Martialis libro Decimo Epigrammaton.</bibl> 
                            <l>Ibis littoreas Macer Salonas.</l>
                        </quote> 
                        Fluvius ponte lapideo pervius eodem quo urbs nomine ipsam
                        interfluebat. Ultra ad stadia Quadraginta in littore est Spalatum oppidum
                        nobilitate, et virtute incolarum admodum celebre, quod opinor fuisse Villam
                        Diocletiani, <milestone unit="line" n="440"/> de qua Eusebius Caesariensis
                        ita scribit in suis Cronicis. Diocletianus haud procul Salonis in villae
                        suae Palatio moritur. Procedente autem tempore quum Salona a Gothis eversa
                        foret, nobilissimus quisque civitatis huc migravit. Villa itaque in plurimas
                        aedes primum partita est, deinde crescente in dies <milestone unit="line"
                            n="445"/> multitudine, quum locus tot hominum capax non esset, producto
                        muro, constructisque aedificiis tantundem pene spacii ab occasu adiectum
                        est. Sed introrsus procul a Spalato stadiis ferme Octoginta sunt fauces
                        maxime, amenissimaeque convallis, quae asperrimis imo inviis montibus
                        circumdata ab indigenis <milestone unit="line" n="450"/> Politia vocatur: Ea
                        vicatim tantum habitata ad duo millia virorum continet, qui suis iuribus
                        viventes nulli externo diu paruerunt. Terminatur ab oriente Cetina fluvio,
                        ad cuius ostium in ulteriore ripa arx est et vicus nomine Almissa non
                        incelebris. At paulo supra in praealti montis supercilio Castellum
                            <milestone unit="line" n="455"/> est natura loci munitissimum nomine
                        Glodov, quae vox lingua Illyrica famelicum significat. Ab eo stadiis XX. in
                        eiusdem montis latere, quod ad Septentrionem vergit, conspicitur Visechium
                        item Castellum, quod a nobis pendens, sive pendulum dici potest. Inde
                        incipiunt montes altissimi eius regiunculae, <milestone unit="line" n="460"
                        /> quam indigenae peculiari vocabulo Crainam vocant: quod eorum lingua
                        littus demonstrat. In ea Ratanei castelli, cuius Ptolaemeus, et Plinius
                        mentionem faciunt, vestigia monstrantur. Crainae a Septentrione coniungitur,
                        regio tota in mediterraneo campis aquisque visenda, cui nomen est Radobilia:
                            <milestone unit="line" n="465"/> ab ortu vero est Naronis fluminis
                        ostium: et interius procul a mari stadiis ferme Centum Narona olim fuit
                        colonia tertii conventus. Ita enim loca in provinciis <sic>appellabantur. Ubi</sic> a
                        magistratibus iudiciorum gratia populi congregabantur. Plinius autem in
                        tertio testatur, tris in Illyrico conventus fuisse. <milestone unit="line"
                            n="470"/> Unum Scardonae, alterum Salonae, et tertium Naronae. eius
                            <milestone unit="page" n="102"/> verba subiciam, Conventum Scardonitanum
                        petunt Iapides et Liburnorum civitates quatuordecim. Et paulo infra Salona
                        colonia ab Iadera centum millia passuum petunt, in ea iura viris descriptis
                        in decurias: et adhuc inferius, ab iis castella <sic>piguntia</sic> <milestone
                            unit="line" n="475"/> Rataneum, Narona tertii conventus. A Naronis ostio
                        stadiis Octingentis occurrit Stagnum arx Ragusinorum, ab ea ad stadia
                        Ducenta est Ragusium urbs sacris profanisque aedibus ornatissima, et argenti
                        aurique ditissima: quae inter tria imperia Venetorum, Pannonumque, et
                        Turcarum constituta <milestone unit="line" n="480"/> privata sorte degit: Ut
                        antiquitus in Asia inter Parthos, Romanosque Palmyra: pendit tamen annuum
                        Turcarum Regibus tributum. Verum haec, ut reliquae Illyrici urbes in
                        patritios, plebeiosque divisa est, ita tamen, ut soli patritii summotis
                        plebeis Rempublicam administrent. In qua quidem non modo leges, <milestone
                            unit="line" n="485"/> sed etiam magistratus Venetis persimiles habent:
                        cuius rei originem hanc fuisse comperi. Quum enim Ragusinorum Reipublicae
                        quantulacunque est, fundatores eam posteris undique munitam tradere vellent,
                        et Venetam Rempublicam legibus et moribus potius divinis, quam humanis
                        institutam cernerent: <milestone unit="line" n="490"/> illam sibi in omnibus
                        imitandam proposuerunt: Verum procedente tempore, quum id quoque cognitum
                        foret, Venetos mercatura ditescere, eos hac quoque in parte imitari
                        voluerunt. Hinc est, quod nulla Europae pars adeo abdita est, ita advenis
                        infesta, ut in ea Ragusinos non invenias negotiantes; <milestone unit="line"
                            n="495"/> habebant annis superioribus quum ante Senatus Veneti decretum
                        iure suo quocunque vellent, navigare possent, Naves amplius trecentas, quas
                        mercibus onustas in diversas orbis partes ad quaestum mittebant. Sed longum
                        foret, si omnia commemorare vellem: Unum tamen non praetermittam, quo
                            <milestone unit="line" n="500"/> intelligatur, quanta sit Ragusinorum
                        severitas, et in liberis educandis diligentia. Non enim sinunt in sua urbe
                        ludos esse, nisi literarios; si gladiatores, saltatoresve accesserint,
                        subito eiciuntur: ne iuventus, quam literis dumtaxat, aut mercatura vacare
                        volunt, huiusmodi foeditatibus corrumpatur. Verum <milestone unit="line"
                            n="505"/> quum haec proderem, ibi erat Aelius Cervinus Poeta
                        eminentissimus, cui si priscis temporibus nasci contigisset; quando more
                        hominum comparatum est, ut veteres scriptores novis semper anteponantur,
                        ipse profecto cum antiquis Vatibus passim legeretur, tanta est eius in
                        rebus, quas decantat eruditio, <milestone unit="line" n="510"/> et ea
                        carminis sublimitas. A Ragusio stadiis ferme Quadraginta Epidauri coloniae
                        vestigia visuntur. Ergo corrigendus est error in hoc loco multorum, qui
                        Ragusium nunc vocari tradunt, <milestone unit="page" n="104"/> quod antea
                        Epidaurum, quum inter hoc et illud intersint stadia, ut dictum est,
                        Quadraginta. Ultra ad stadia XL. est oppidum <milestone unit="line" n="515"
                        /> Turcarum validissimum, quod a Regulo quodam intra hos quinquaginta annos
                        condi coeptum, et ab incolis postea auctum Castrum novum nuncupatur: ab eo
                        incipit nobilissimus sinus nunc Catarensis olim Rizonicus appellatus, cuius
                        os stadiis circiter XX. patet. Interius vero ad stadia Sexaginta <milestone
                            unit="line" n="520"/> idem sinus adeo in arctum coit, ut minus mille
                        passibus pateat. In sinistra eius parte fuit Rizonium oppidum, a quo hic
                        nomen accepit. At in fine ubi tellus expatianti pelago fit obviam
                        sub praerupti montis cacumine consurgit Ascrivium quondam Civium Romanorum
                        oppidum, quod nunc propter aquarum, <milestone unit="line" n="525"/> quae ex
                        alto defluunt descensum Catarum vocari constans est opinio; erat annis
                        superioribus Ascrivium antequam Turcae proximas regiones occupassent,
                        celebre emporium negotiatoribus hinc maritimis, inde mediterraneis eo
                        confluentibus: ex qua quidem re oppidani abunde ditabantur; et Veneti in
                            <milestone unit="line" n="530"/> quorum ditione locus est, magna
                        vectigalia capiebant. At Turcis loca vicinia tenentibus cuncta cessarunt.
                        Arx in supradicti montis vertice sita a Septentrione penitus invia est, cui
                        a meridie ducto utrinque per ardua muro urbs ipsa apte coniungitur, ambitu
                        stadiorum non amplius duodecim. Ab Ascrivio autem <milestone unit="line"
                            n="535"/> distat terreno itinere stadiis ferme Centum Butuanium vetus
                        sane oppidum, quod nunc Budua vocatur, nec aliud quam nomen cur sit dicendum
                        habet. Ab eo ad stadia Centum et quinquaginta est Antibarium, quod a mari
                        tribus millibus passuum remotum clivo accubat. Hinc ad totidem stadia est
                        Olchinium, <milestone unit="line" n="540"/> quod antea Colchinium dicebatur,
                        a Colchis conditum, nunc corrupto prisco nomine Dulcinium vocitatur. Ab
                        Olchinio vero stadiis Ducentis et quinquaginta est Lysi quondam oppidi
                        cadaver, et Dirinonis fluvii, quem accolae Bolianam nominant, ostium, ut
                        Illyrici ab oriente, ita libri huius terminus. <milestone unit="line"
                            n="545"/>
                        <milestone unit="page" n="106"/>
                    </p>
                </div>
                <div type="liber" n="2">
                    <head>Liber secundus</head>
                    <p> Ora, quam hactenus descripsimus mille amplius insulis frequentatur, natura
                        vadosi maris, aestuariisque tenui alveo intercursantibus. Quarum notiores
                        descripturi, initium sicut <milestone unit="line" n="550"/> ante ab occasu
                        sumemus. Igitur e regione Istriae sinu Polatico, quem nautae Carnarium
                        vocitant, interveniente duae sunt tenui Euripo disiunctae ad meridiem
                        Absyrthium, quae ambitu colligens stadia circiter Quingenta vicatim
                        tantummodo habitatur. Et ad Septentrionem Crexa duplo pene maior, in qua
                            <milestone unit="line" n="555"/> duo sunt oppida Absorum semidirutum, et
                        alterum eodem quo insula nomine. Quod egregie habitatum nunc illustratur
                        Antonii Marcelli ordinis Minorum multivaga doctrina, et vitae integritate.
                        Utraque enim insula pecorosa est, et lignorum abundantissima: In eas Praetor
                        unus, qui ius dicat insulanis, a <milestone unit="line" n="560"/> Venetis
                        mittitur, quorum est ditionis, ut omnes, quae orae Illyrici adiacent,
                        exceptis duabus, tribusve, quas Ragusinorum Respublica tenet. A Crexa Decem
                        millibus passuum ad orientem Vigilia est cum oppido eiusdem nominis, quam
                        prisci Curictam appellavere; in ea campi, nemora, et pabula laetissima,
                            <milestone unit="line" n="565"/> fertque affatim frumenta, vina, caseum,
                        et vellera; habet item greges equorum, sed exigui corporis, mirae tamen
                        velocitatis, quorum ungulae natura durissimae, nullis indigent soleis; eius
                        autem ambitus Octingenta stadia colligit. Ab ea duobus millibus passuum
                        abest Arba cum urbe cognomine, quae circuitu <milestone unit="line" n="570"
                        /> Trecentorum stadiorum tota colitur, nisi ubi nemora sunt, et pascua.
                        Neque ulla res est, cuius vita indigeat, quam ipsa non ferat. Proventus
                        tamen ex ovillo pecore reliquos longe excellunt: quocunque enim tempore oves
                        cum maritis per nemora, mirabile dictu, errantes ibi stabulantur, quod eis,
                        licet <milestone unit="line" n="575"/> impune, quoniam nullum ibi maleficum
                        animal est; Sed quum haec proderem, vivebat inter Arbenses Antonius Nimerius
                        Mathematicarum artium peritissimus, quas perdidicerat, ut plerique
                        affirmabant, nemine docente. Ab Arba Septem millibus passuum distat Pagus
                        ante Gissa appellata, quae circuitu <milestone unit="line" n="580"/>
                        Septingentorum stadiorum oppidum eiusdem nominis habet, patriam Benedicti
                        Missuli Astrologiae, et Iuris tam Pontificii, quam Civilis scientissimi hoc
                        ipso anno defuncti. Sed insula alioquin lapidosa aquis abundat, et ovillo
                        pecore, agnique Pagenses, ut praepingues, saporisque optimi toto Illyrico
                            <milestone unit="line" n="585"/> laudantur. Ibidem sal pulcherrimus,
                        atque copiosissimus, ex <milestone unit="page" n="108"/> quo Veneti magnum
                        vectigal capiunt. Quod autem prius Gissa appellata sit, indigenae affirmant,
                        ostenduntque in ea urbis in hodiernum Gissae nominatae vestigia. Hinc in
                        Eurum naviganti occurrunt, insulae, et scopuli Iadertinorum prope
                        innumerabiles, <milestone unit="line" n="590"/> quarum maior pars hodie
                        colitur: inter has esse censeo, quas Strabo Liburnidas vocat, ferunt autem,
                        modice tamen frumentum, vinumque, aliquae earum, et oleum; Sed incolis
                        victus magna ex parte e piscatu, lignisque, et pecore est. Ultra extremas
                        earum ad orientem decem millia passuum <milestone unit="line" n="595"/> est
                        Colentum, quam nautici Mortarium vocitant, frumenti, vinique fertilissima,
                        et lignorum abundantissima, quae vicatim habitata, tenuique Euripo a
                        continenti discreta a Septentrione in austrum procurrit ambitu Centum et
                        sexaginta stadiorum: habet autem a meridiana coeli parte portum in theatri
                        modum, <milestone unit="line" n="600"/> quamvis magnarum navium capacem. A
                        Colento Duodecim Millia passuum distat Surium <note place="foot" resp="#IL">
                            9 456,1,22 Surium insulam esse quae vulgo Zuri et Slavice Xirgie
                            dicitur asserit, quod incongruum non videtur, cum a Plinio inter insulas
                            <milestone unit="line" n="620"/> ponatur.</note>
                        eodem pene ambitu
                        vineis spectabilis, ubi rudera eversi oppidi monstrantur, paucis ante annis
                        illis in locis Coralium per negotiatores Venetos eruebatur, conductis ad id
                        piscatoribus. Introrsus totidem <milestone unit="line" n="605"/> millia e
                        regione <corr>Sicci</corr> sunt Praevichium et Slarium, quarum utraque colitur; Sed
                        Praevichium circuitu stadiorum non amplius Quadraginta: plurimas villas
                        habet a Siccensibus aedificatas, quo secedere crebro solent, relaxandi animi
                        gratia. Tota namque insula vitibus, oleisque, et aliis pomiferis arboribus
                            <milestone unit="line" n="610"/> consita est: nec quicquam amenius esse
                        potest rusticari volentibus. At Slarium cuius ambitus Sexaginta stadia
                        colligit, tuguria habet potius, quam villas: nec nisi a paucis habitatur.
                        Hinc ad orientem stadiis Centum et viginti distat scopulus Divi Michaelis
                        appellatus, cuius obiectu ingens portus, et magnarum <milestone unit="line"
                            n="615"/> navium capax efficitur. Ab eo stadiis non amplius Quadraginta
                        abest Geronia Tragurinorum ditionis nulli rei praeterquam 
                        <milestone unit="page" n="110"/> iumentis, quae macruerunt, reficiendis
                        idonea:<note place="foot" resp="#IL">10 ibidem versus 42. Supra ante
                            mentionem Coriolani Cepionis ait: agri Tragurini maior pars me prodente
                            ob frequentissimas Turcarum <milestone unit="line" n="645"/> incursiones
                            non colebatur cumque anno Domini 1500 id evenisse memoriarum Tragurii
                            libro 6 capite 5 probatum sit; ideo circa eundem annum, vel paulo post
                            Palladius scripsit; quod confirmatur ex eis, quae hic subdit, nempe,
                            Gyronam Tragurinorum Insulam (vulgo Zirona et Slavice <milestone
                                unit="line" n="650"/> Drivenik) solis pascuis notam ex quo
                            dignoscitur Palladium scripsisse antequam habitari ceperit, quod
                            contigisse post annum Domini 1500 probatum est.</note>
                        ideo a finitimis ex continenti illuc advehuntur,
                        gramina enim ibi nata miram saginandi vim habent. Ab ea tribus millibus
                        passuum distat Bubus, quae ambitu Centum et quinquaginta stadiorum,
                            <milestone unit="line" n="625"/> qua parte Tragurio obicitur, portum
                        efficit tutissimum, et magnarum navium capacem. Nihil autem habet, aut fert,
                        quo sit dicenda. Ab ea in austrum Octo millibus passuum abest Solita, vulgo
                        Solta, Spalatensium circuitu Ducentorum quadraginta stadiorum, in qua arva
                        sunt vineae et saltus; eius <milestone unit="line" n="630"/> tamen incolae
                        ex lignis, quae partim Tragurium, partim Spalatum venalia advehunt, magna ex
                        parte vitam ducunt. Inde Decem millibus passuum distat Issa,<note place="foot" resp="#IL">11 ibidem columna II versus 5. Distantiam Issae a Solta,
                            (antiquis Solenta) esse maiorem <milestone unit="line" n="655"/> quam
                            decem millia passuum certum est; et quamvis id parvi sit aestimandum,
                            tamen in reliquis quoque distantiis, quas inter alias insulas ponit
                            maiores esse, quam re vera sunt examinare volenti patebit.</note>
                        quae ambitu colligens Sexcenta stadia nihil fert, nisi vinum: incolitur
                        autem a piscatoribus, qui omnibus annis vim maximam Sardarum mense
                            <milestone unit="line" n="635"/> Maio capiunt, saliuntque mercatoribus
                        ad eas confluentibus. Ab ea introrsus Decem et octo millibus passuum abest
                        insula admodum celebris prius Pharos, nunc Lesna appellata, quae duplo
                        maior, quam Issa urbem habet, eiusdem nominis a nautis mercatoribus per hunc
                        sinum comeantibus maxime frequentatam. <milestone unit="line" n="6!"/> Hinc
                        Demetrius fuit, quem Romani primum de Republica benemeritum parte Illyrici
                        donarunt: deinde mutata
                        <milestone unit="page" n="112"/> 
                        voluntate rebellantem supplicio affecerunt.
                        Sed insula vitibus <milestone unit="line" n="660"/> consita maximos vini
                        proventus affert, frumenti modicos, olei nonnulos: abundat autem usque adeo
                        rore marino, ut eo solo furni tam in urbe, quam in agris calefiant; Sed
                        Pharii navigationi et mercaturae dediti plurima habent navigia, quibus tum
                        sua, tum aliena mercimonia huc illuc vehunt, et sic plerique <milestone
                            unit="line" n="665"/> eorum ditescunt. Inter Pharon, et Continentem est
                        Bratia, quam Polybius Bretiam, et Plinius, modo menda non sit, Batriasam
                        vocat,<note place="foot" resp="#IL">12 ibidem versus 29. De Bratiasa Plinii insula, quam suspicatur
                            Palladius mendose scriptam esse: nomen duaram insularum est, eodem tamen
                            <milestone unit="line" n="690"/>verbo comprehensarum, quod disiungi debet,
                            et Bratia pro hodierna Brachia (vulgo Brazza) et Issa pro hodierna Lissa reponi,
                            ut libro primo capite 2 de Regno Dalmatiae et Croatiae scripsi.</note>
                        circuitu Septingentorum prope stadiorum, Distat autem a
                        Pharo Quatuor tantum millibus passuum, et a Spalato Septem
                        millibus: nullum habet oppidum, sed vicatim tantummodo 
                        <milestone unit="line" n="670"/>
                        habitata praeter ligna, quibus maxime abundat,
                        fert vinum, lanasque, et mel, hybleo, himetioque non deterius. A Pharo Decem
                        millibus passuum abest Corcyra nigra cum urbe cognomine, haec autem aetas
                        utranque Corzulam vocitat. Sed insula ambitu Sexcentorum stadiorum Pinastris
                        redimita, et <milestone unit="line" n="675"/> aquis abundans fert <sic>frumeta</sic>,
                        vinaque, et alia usui necessaria praeter salem, et oleum, quae aliunde
                        advehere necesse est. Verum in vicem eorum picem suggerit, et resinam, quas
                        insulani, et domi, et foris venditant, adeoque benigni soli, et temperati
                        aeris existit, ut ferat etiam Mala medica, et Siliquas. Ab 
                        <milestone unit="line" n="680"/> ea Decem et octo millibus passuum distat Melita
                        canibus olim celebrata, qui, authore Plinio, Melitei sunt appellati, quamvis
                        Strabo id alteri Melitae ante Pachinum Siciliae promontorium sitae tribuat.
                        Sed Illyrica circuitu colligens Octingenta stadia vini, et pecoris
                        abundantissima est. 
                    </p>
                </div>
                <milestone unit="line" n="585"/>
                <closer>Finis.</closer>
                <milestone unit="page" n="114"/>
            </div>
        </body>

        
    </text>
</TEI>
