<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="gorgiata-privilegium-1532">
         <titleStmt>
            <title> (1532), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q124733189">
               <persName xml:lang="hr">Gorgiata Philochristus, Sigismundus</persName>
               <date>1463-1520</date>
            </author>
            <editor xml:id="HM">
               <persName>
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q113806308">Hrvoje Morović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor xml:id="PK">
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="http://viaf.org/viaf/71671233">Pavao Knezović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor xml:id="NJ">
               <persName>
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    Digitalizat dijela kasnijeg znanstvenog izdanja (1997).
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
                    <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date when="2024-03">ožujka 2024</date>
            </p><p ana="licence">
               <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
               Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
               was added on March 3, 2024. </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Pribojević, Vinko. 1997. O podrijetlu i slavi Slavena, preveli V. Gortan i P. Knezović (Zagreb: Golden marketing, Narodne novine)
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date notAfter="1532" period="15xx_1_third">ante 1532</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1722">Dubrovnik</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
               <term>prosa oratio - privilegium</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2024-03-03</date>
                Prva verzija za CroALa.
            </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="prosa" xml:lang="la">
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>Reverendissimo ac illustrissimo Domino
            Domino Philippo Triuulcio Archiepiscopo
            dignissimo. Sigismundus Philochristus de
            Gorgiata. Miles electus divini Sepulchri
            Hierosolymitani: obseruantiam
            et felicitatem.</opener>
            
            <p>Laudare ingenue aliquem uirum aut Populum dignum laude, Reverendissime ac
               Illustrissime Domine, perdifficile est, non ea de causa <sic resp="#NJ">quam</sic>
               uirtus non existat in multis quae semper extollenda <corr resp="#NJ">est, sed</corr>
               quia inuidiae pestis aut aliquis morbus interior in spiritu stimulat et cogit animum
               laudatoris diminuere laudem aut immiscere aliqua, quae potius deturpant quam
               extollant gloriam laudati. Quod uitium animi nullo pacto inest magnis <sic resp="#NJ">uiris. Qui</sic>
               optantes famam aeternam maxima laude efferunt uiros uirtute ornatos, partim ut illos
               apud se habere possint, partim ut ceteros inducant et excitent ad uirtutem.
               Quemadmodum manifestum est in <sic resp="#NJ">Diuo</sic> Priuilegio Alexandri Magni,
               uniuersi Orbis Domini, qui pro strenuitate armorum et ueracitate fidei demonstrauit
               gratiam singularem populis Slauis (id est gloriosis), <sic resp="#NJ">maxime</sic>
               laudis indicium ac signum patens perpetuae gloriae, qui nec precibus, nec ulla re
               poterat sine ratione <sic resp="#NJ">moueri. Cum</sic> Imperatoria Maiestas
               praeseferat diuinam similitudinem, quam ueritatis et liberalitatis lumen mirum in
               modum illustrat et exlatat. Igitur Priuilegium accipe, Reuerendissime Domine<add resp="#NJ">,</add> et lege
               atque aliqua uerba (paucis cognita) considera, quae sunt digna examine. Vbi uidere
               poteris gentis Slauorum gloriam immortalem et totius mundi Domini liberalitatem, qui
               bene meritos <sic resp="#NJ">premiat</sic> et conuenientia Imperatoriae Maiestati
               munera donat et largitur. </p>
            <closer>Vale et me ut facias ama. Sequitur Priuilegium. </closer>
         </div>
         <div type="prosa-privilegium">
            <head>Privilegium Alexandri Magni
            donatum Populis Slauis: Quod ex libro graeco
            antiquissimo extractum (Constantinopolim reperto) et de
            uerbo ad uerbum ex graeco sermone in latinam linguam,
            cum omni cura atque studio uersum est.</head>
            
            <p>Nos Alexander Philippi regis Macedonum, archos Monarchie figuratus, Graecorum imperii
               inchoator, magni Iouis filius, per Nathabanum nunciatus, alloquor. Et Bragmanorum et
               Arborum Solis atque Lune conculcator et Persarum atque Medorum <sic resp="#HM">regnorum</sic>. Dominus
               mundi ab ortu solis usque ad occasum a meridie usque ad septemtrionem.</p>
            
            <p>Illustri prosapie Slauorum et linguae eorum gratiam et pacem atque salutem a <sic
                  resp="#HM">nobis</sic> et successoribus nostris succedentibus nobis in
               gubernatione mundi.</p>
            
            <p>Quoniam nobis semper affuistis in fide veraces in armis strenui nostri <sic resp="#NJ">choadiutores</sic>
               bellicosi et robusti, damus et <sic resp="#HM">conferimus</sic> uobis libere et in perpetuum
               totam plagam terrae ab Aquilone usque ad fines Italie Meridionales, ut nullus <sic resp="#HM">audeat</sic>
               ibi manere aut residere aut se locare nisi vestrates.</p>
            
            <p>Et si quis ibi alius inuentus fuerit <sic resp="#HM">manens</sic>, sit uester seruus
               et posteri eorum sint serui <sic resp="#HM">uestrorum</sic> posterorum.</p>
            
            <p>Datum in Ciuitate Noua (<sic resp="#NJ">nostre</sic> fundationis) Alexandrina,
               fundata super magno Nili fluvio, anno regnorum nostrorum duodecimo. Arridentibus
               Magnis Diis Ioue, Marte, Plutone <sic resp="#PK">et</sic> Maxima Dea Minerua.</p>
            
            <p>Testes huiusce rei sunt Athleta Illustris <sic resp="#NJ">Lotaterra</sic> noster et
               alii Principes undecim. Quos nobis <sic resp="#HM">sine</sic> prole decedentibus
               relinquimus nostros heredes ac totius Orbis.</p>
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>