<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="grbic-m-aristea">
         <titleStmt>
            <title>Aristeae historia cum conversione Latina, versio electronica</title>
            <author key="grbic01">
               <persName xml:lang="hr">Grbić Ilirik, Matija</persName>
               <date>1503/1512 - 1559</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Nino Zubović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
          Prema digitalnim kopijama tiskanog izvornika (1561).
        </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="C">Mg:C Verborum 3353</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Rad nastao u okviru znanstvenog projekta Profil hrvatskog latinizma,
          (Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska). <date>Srpnja
            2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Aristeas De legis divinae, ex Hebraica lingua in Graecam translatione per septuaginta interpretes ... absoluta historia ... cum conversione Latina autore Matthia Garbitio Basileae Per Joannem Oporinum 1561 24, 87, 98, 13 str. ; 8o
        </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date notAfter="1559" period="15xx_2_third">ante 1559</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - historia</term>
               <term>prosa oratio - versio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
        Početna verzija. Latinski spellcheck.
        <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-01T12:55:50</date>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Aristeae,</docAuthor>
            <titlePart>de legis Divinae ex Hebraica lingua in Graecam translatione, per Septuaginta
          interpretes, Ptolemaei Philadelphi Aegyptiorum regis studio ac liberalitate Hierosolyma
          accersitos, absoluta, Historia nunc primum Graece edita.</titlePart>
            <titlePart>In qua, praeter multa alia lectu
          dignissima, et pii Regis imago, et regni optime constituti forma ad unguem expressa
          demonstratur.</titlePart>
            <docAuthor>Cum conversione Latina, autore Matthia Garbitio.</docAuthor>
            <docImprint>Basileae, per Ioannem Oporinum.</docImprint>
         </titlePage>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>Illustri et generoso viro Huldricho Fuggero, Kirchpergae et Weissenhorni Domino,
          viro eruditione, pietate et virtute amplissimo. S. P.</opener>
            <p>Si quae, ut censent, Fuggere generosissime, ex conquisitione, vel publicatione
          reconditorum scriptorum, speranda laus est: non postrema iis meo iudicio debetur, qui
          monumenta, quibus regum magnorumque ducum pręclarae actiones, cum in caeteris vitae
          partibus, tum rebus ac artibus utilibus conservandis, memoriae posteritatis consecratae
          fuere, e tenebris in lucem eruere, et ad publicam utilitatem proferre nituntur. Etenim
          dum in hoc diligente opera ac cura versantur, et iusta honorificentissima defunctis
          soluunt, eorum memoriam <pb n="II"/> ab oblivionis iniuria vindicantes, et commemoratione laudis
          ipsorum, quasi trophaeis Miltiadaeis viventium animos ad similium rerum studium
          exuscitant atque inflammant. Quod etenim praeclare de hominum genere meritis maius
          praeconium perenni ac immortali virtutis ipsorum praeconio reddi, vel quod efficacius
          persuadendi argumentum viventium animis, quam mortuorum virtutis commemoratio adhiberi
          posset? Ac utinam, ut quam hic de defunctis et vivis bene merendi campus latissimus esse
          videtur, tam quoque eius ingrediendi facultas cuilibet pateret: nihil quod ad praeclara
          mortuorum facinora ornanda, vel superstitum mentes ad virtutum decora impellendas
          pertinere posset, nobis hoc tempore defuturum existimarem. Verum ea iam temporum ac
          rerum conditio est, ut saepius, qui velint, vel maiorum negligentia, vel praesentium
          invidia ab aditu pulcherrimae laudis <pb n="III"/> arceantur: ac aditu concesso, ni quis utatur,
          in publica commoda, ac defunctorum manes graviter deliquisse, merito censeatur.
          Quamobrem cum mihi praeterita hyeme, Italiam lustrandi gratia obeunti, singulari
          cuiusdam eximii viri humanitate (nomini etenim certis de causis parco) Aristeae libellus
          ostensus esset, quo, quae a celebratissimo Aegypti rege Ptolemaeo, cognomine
          Philadelpho, in cura legis divinae transferendae suscepta gestaque fuere, quam
          elegantissime describerentur, eius obtinendi facultate data, quae ad eius descriptionem
          pertinerent, perquam lubenter suscepi: maxime cum res verae religionis cultui vicinior,
          vel liberali benignitate augustior, vel variis vitae civilis ac gubernationis
          utilissimis praeceptis refertior, a nullo huius generis historico, meo iudicio,
          literarum monumentis prodita reperiatur.</p>
            <p> Cuius etenim per Deum <pb n="IV"/> immortalem Regis, omnium historicorum libris excussis,
          factum propius ad verum veri Dei cultum accedens, quam hoc Philadelphi, invenietur: ad
          instructae Bibliothecae adornationem, legis Hebraicae translationem immensis sumptibus,
          et populi Iudaici liberatione redimentis: eamque tam religiosa pietate amplectentis, ut
          saepius exclamare non dubitet, <foreign xml:lang="grc">Εὐχαριστῶ τῷ θεῷ, οὗτινός ἐστι τὰ λόγια ταῦτα</foreign>: diemque
          illum quo lex adferretur, in singulos vitae suae annos, non minus ac eum quo
          gloriosissimam ab hoste victoria retulerit, solennem magnumque esse statuat? Celebratur
          quidem in libris conquirendis, eorumque interpretandi cura, multorum clarissimorum Regum
          egregia voluntas: ut Babylonicorum, Pergamenorum, Polycratis Samii, Nicocratis Cyprii:
          et qui eos subsecuti fuere, Romanorum Imperatorum, Caesaris, Augusti, Traiani,
          Vespasiani, Antonini, multorumque <pb n="IV"/> aliorum. Verumtamen ipsorum studium, nullatenus
          cum Philadelphi conferendum esse videtur. Illi namque partim <foreign xml:lang="grc">βιβλιοφιλίᾳ</foreign>, partim
          ambitione ducti, librorum conquisitioni et interpretationi studuisse putantur. Hunc
          autem et religionis et pietatis studio ad legis convertendae cupiditatem abreptum, et
          Eleazari testimonium, et vox ipsius cum adoratione saepius prolata, solennitasque in
          honorem legis allatae instituta, aperte demonstrant: ita ut caeteros quidem omnes a
          verae religionis cognitione alienos, in hoc studio longe praecelluisse, proximeque
          Iuniori Theodosio aggregandus esse videatur: quo , teste Nicephoro, in Sacris libris,
          eorundemque interpretibus congerendis, inter Christianos principes nullus ante
          studiosior, nec forte etiam post extitit: cum insigni multorum dedecore, qui titulum
          verae religionis prae se ferentes, in eius propagatione, rerumque ad eam <pb n="V"/>
          pertinentium instauratione, rege Aegyptio multo remissiores esse videntur. Cum etenim
          religio Christiana literis inclusa contineatur, hae vero neutiquam absque Bibliothecis,
          tanquam castellis doctrinae, conservari queant: qua laude nomen, quod profitentur,
          gerere possunt, qui rerum ad eius conservationem pertinentium cura non afficiuntur?</p>
            <p> Iam vero, cui unquam vel ante vel post Ptolemaeum, literario monumento, aut scripto,
          tantus liberalitatis ac benignitatis honos est habitus, quanto Philadelphus legis
          divinae translationem, eiusque interpretes remuneravit? Philippi liberalitati maxima cum
          laude datur, quod Aristotelem ingenti donatum pecunia, ad investigandas animalium
          naturas a se dimiserit. Ad comprobationem insignis liberalitatis filii eius Alexandri in
          doctos, vox allegatur eius, qui post mortem illius pauculo interiecto tempore,
          Archestrato <pb n="VI"/> nobili poetae inopia presso, dixisse fertur: Tu vero si Alexandri
          aetate fuisses, in praemium cuiuslibet carminis Cyprum aut Phoenicen habuisses. Porro ut
          memorabile relatum, Cherilum singulorum versuum singulos stateres aureos accepisse.
          Praedicatur Lysander, quod poetae Antilocho ob pauculos versus pileum argento
          impleverit. Omnium ore munificentia Antonini celebratur, Oppiano, ob dedicationem
          poematis de piscibus, patrem relegatum ab exilio restituentis: illumque tot aureis
          donantis, quot versus in poemate de piscibus inveniebantur. Sunt haec, aliaque complura
          (nec etenim singula commemorare prodest) liberalia, et benignitatis in doctos speciem
          egregiam habent: sed tamen si munificentiae Ptolemaei, illorumque collatio
          institueretur, fateri necesse esset, illorum quidem liberalitatem praedicatam, huius
          autem omni laude fuisse superiorem. Nam de <pb n="VII"/> rerum, Legis translationi impensarum
          quantitate ac summa, ne quid referam: quae secundum Aristeae narrationem, earum subducta
          ratione, tanta invenietur, ut mirari potius eam quam aestimare liceat, tot centenis
          talentorum millibus, partim in Iudaeorum redemptionem, partim in donaria Pontifici
          mittenda erogatis: Quanta benignitas et observantia Philadelphi in interpretibus
          excipiendis, tractandis et dimittendis commemoratur? Ob adventum ipsorum ita laetatur,
          ut septies de eo gratias Deo agat, atque prae gaudio in lachrymas erumpat: praesentes
          tanta observantia, quanta nullos alios prosequitur: volentes abire, muneribus
          amplissimis donatos ita dimittit, ut illos subinde redire precetur, eorumque adventu
          maxima bona sibi contigisse profiteatur. Neque sane id sine causa, nam et rectam <pb n="VIII"/>
          regnandi rationem ab ipsis perceperat, et (ut Eleazarus de illo refert) compererat
          <foreign xml:lang="grc">ἄνδρας δικαίους και σώφρονας τὴν μεγίστην ἂν φυλακὴν τῆς βασιλείας ἕξειν</foreign>.<note place="foot" n="1">
                  <p> Aristeae epistula ad Philocratem 125.2.</p>
               </note> Noratque cum
          aliis regibus quamplurimis literatos charos gratosque fuisse: tum vero Alexandrum, cuius
          in regno isto post patrem locum occuparat, non minus literarum et benignitatis in
          doctos, quam rerum fortiter gestarum laude excelluisse. Ideoque non minus eruditionis ac
          benignitatis, quam regni successionem sibi gloriosam fore. Egregia virtus, et digna
          celebratissimi optimique regis sententia: cuius solius imitationi utinam nostri seculi
          Principes insisterent, cum eum vel in adornandis bibliothecis, vel liberalitate
          exercenda, magis facultate quam voluntate aequare non posse videantur: nae nos literas
          florentiores, maioremque doctorum copiam <pb n="IX"/> habituri essemus. Uti namque bona
          temperies, ac aeris clementia, copiam ac ubertatem frugum: ita humanitas, honor et
          beneficentia principis, bonas artes, excellentiaque ingenia producere consvevit. Verum
          quam pauci et hac in parte laudem Philadelphi affectent, manifestum, et quidem nimium
          manifestum est. Quotus etenim quisque iam Principum reperitur, qui literas digno amore
          complectatur: literatosque benigne foveat, sustentet, honoribusque et praemiis ornet?
          Itaque cum regis Aegyptii tantam liberalitatem ac venerationem in doctos ab Aristea
          describi perspicerem, quanta nostri seculi hominibus optanda potius quam speranda est,
          non potui non voluptate lectionis eius singulari perfundi.</p>
            <p> Quid vero dicam de variis vitae civilis ac gubernationis praeceptis, quae in hoc
          libello continentur? Ex omni antiquitate nec autor, nec autoris libellus ullus, meo
          iudicio, <pb n="X"/> facile invenietur, qui utiliora vitae, et publicae gubernationi commodiora
          praecepta tradat: quique dignior sit ut in manibus principum, et eorum qui Rempublicam
          gerunt, diligentius teratur, memoriaque circumferatur: quam hic ipse Aristeae, qui
          titulo quidem LXX Interpretum historiam de legis divinae translatione pollicetur, sed
          revera boni ac pii vereque Christiani principis solidam perfectamque institutionem
          complectitur, eique verae ac minime fallacis felicitatis viam ostendit. Laudatur a
          plerisque Xenophontis Cyri Paedia, quod quae ad boni principis informationem pertineant,
          rectius et elegantius caeteris autoribus monstret: ferturque ideo inter alios
          praestantissimo heroi Scipioni lectio eius fuisse perquam familiaris. Cur vero prae ipsa
          Aristeae libellus non laudetur, qui non solum boni, sed et boni et pii principis vivam
          imaginem ostendit? Neque etenim ulla gubernationis munia <pb n="XI"/> incidere possunt, sive
          domi, sive foris, vel cum subditis, vel cum aequalibus, cum domesticis aut extraneis,
          quin quomodo in iis cum pietatis atque virtutis laude feliciter Principi versandum sit,
          hic a viris non prophana, sed Spiritus sancti prudentia illuminatis, tradatur: idque
          tanta brevitate, ut unumquodque facile a quolibet percipi, et in magnis variisque rerum
          occupationibus atque negociis in mentem redigi, et ad usum conferri possit. Quare tanto
          eius lectio caeteris in hoc genere scriptis mihi gratior est visa, quanto quae pietate
          nituntur, caeteris feliciora existunt: quantoque quae a Spiritu sancto dimanant,
          prophanis veriora et certiora nobis habentur.</p>
            <p> Auxit porro non parum historiae huius legendae cupiditatem, iucundissima multarum
          rerum descriptio: utpote vasorum, phialarum, <pb n="XII"/> mensae aureae, vestium pontificalium,
          locorum Iudaeae, Hierosolymorum, templi, arcis: ita expressa, ut oculis omnia subiecta
          et exposita videantur, eorumque lectione animus liberalis non possit non affici ac
          delectari.</p>
            <p> Cum itaque et ad aliorum, tum vero Principum vitam exemplis et praeceptis praeclare
          informandam libellum accommodatissimum, et minime iucunditatis expertem esse cernerem, a
          publicis commodis non alienam me rem facturum existimavi, si eum multos iam annos
          latentem, cum conversione Latina in lucem eruerem. Etsi enim ante complures annos a
          MATTHIA PALMERIO Pisano in linguam Latinam, et inde quoque in Italicam translatus esset,
          tamen cum is (quod citra obtrectationem dictum sit) in plerisque locis sensum autoris
          minus assecutus videretur, quod mihi <pb n="XIII"/> in Germaniam reverso, a caeteris studiis
          tempus reliquum erat, labori eius convertendi non invitus impendere coepi. Sed me eo,
          fortuna magis quam voluntate, quam citissime liberari contigit. Nam dum in eo versor,
          fit, ut optimo doctissimoque viro Iohanni OPORINO, hospiti et amico meo, eius conversio,
          authore Matthia GARBITIO pauculos ante annos in inclyta Tubingensi Academia Graece
          linguae professione cum vita feliciter defuncto, per doctissimum eiusdem Academiae,
          Physicae professorem, Georgium LIEBLERUM, transmittatur. Ego itaque, qui talem operam ab
          eruditissimo viro in conversione illa navatam perspicerem, quae doctis minime improbari
          posset, libenter id manibus defuncti concessi, ut debita laboris exhausti laude
          frueretur, eaque conversio meae praeferretur: ita tamen, ut ad meum exemplar, quod et
          integrius et correctius plerisque in <pb n="XIV"/> locis erat, textus Aristeae Graecus
          imprimeretur.</p>
            <p> Cum tui vero clarissimi nominis inscriptione, HULDRICHE FUGGERE generosissime, eum in
          lucem producere libuit: ut meae, de praestantissimis animi tui dotibus, multorum
          praedicatione iampridem conceptae observantiae specimen qualecumque praeberem: et quod
          nulli magis quam tibi, is convenire videretur. Tu siquidem divino Ptolemaei exemplo in
          vestra ornatissima familia renovato, non solum literarum studiosos quam plurimos
          hincinde liberali sumptu alis: et peritissimos in omni doctrinarum genere professores,
          Gassarum, Vuolfium, Schrimgerum, Gerstmannum, viros mihi amicitia iunctissimos, domi
          tuae summa benevolentia foves, honoribusque et praemiis eximiis ornas: sed et ita
          Ptolemaeum comparatione optimorum librorum, et instructione selectissimae Bibliothecae
          refers, ut cum <pb n="XV"/> eius laudis ac studii socios quam plurimos habeas, omnes tamen post
          te reliqueris. Testantur id cum alii autores complures, tua liberalitate publicae
          utilitati dati: tum vero Novellarum Iustiniani absolutissima editio, nobis post longa
          desideria, cum perpetua voluntatis tuae in literas laude, tandem communicata. Quare ut
          libellum hunc, et tanquam speculum quoddam voluntatis tuae praeclarae in literas,
          earumque sectatores, hilari fronte intueri: et compellationem hanc, ut ab eximia
          virtutum tuarum admiratione et observantia singulari profectam, pro aequitate tua in
          meliorem partem interpretari: et me, qua bonos omnes, benevolentia complecti digneris,
          etiam atque etiam te rogo: cum benigna mentione, ut veteribus olim Romanis atque Graecis
          non solum patrios atque indigetes deos pro se, sed et exteros adorare licuit: sic
          literarum studiosis vestri ordinis homines, quantumvis non <pb n="XVI"/> admodum notos, e vel
          gratia suae observantiae testificandae, vel vestrae benevolentiae promerendae,
          compellandi veniam facile dari solere. Eius itaque a tua Magnificentia impetrandae, per
          tuae praeclarae, tantumque praedicatae humanitatis famam, mihi fiducia facta, illud
          polliceor: nihil in posterum mihi antiquius fore, quam ut, cuius iam tenuis umbra
          conspicitur, ea in te observantia indies magis magisque clarior reddatur: et in
          maioribus rebus ita sese exerat, ne, quamvis virtutis, sapientiae, eruditionis ac
          humanitatis tuae admiratores innumerabiles inveniantur, ego postremas inter illos
          tulisse videri queam.</p>
            <closer>
               <salute>Vale in Christo feliciter: </salute>
               <date>Cal. Iulii, Anno a Christo nato 1561.</date>
               <signed>Magnificentiae T. observantissimus Simon Schardius I. V. D.</signed>
            </closer>
            <pb n="XVII"/>
         </div>
         <div type="prosa-argumentum">
            <head>Argumentum libri autore Simone Schardio.</head>
            <p>Cum rex Aegypti Ptolemaeus Philadelphus Bibliothecam insignem, omnique librorum genere
          instructam, adornare constituisset, eius negocii partes Demetrio Phalereo dedit. Is
          itaque singulari industria ac diligentia in coemptione et descriptione librorum
          procuranda usus, brevi ducenta librorum millia Bibliothecae intulit. Inter alia autem,
          quae paucissima erant, leges Iudaeorum ipsi nulla alia de causa, quam penuria
          Interpretum, qui eas in linguam Graecam transferrent, deerant. Rex itaque, cui earum
          desiderium singulare Demetrii oratione iniectum fuisset, ad Eleazarum pontificem
          Iudaeorum, Andream praecipuum corporis sui satellitem, cum Aristea, libri huius autore,
          cum amplissimis et elaboratissimis donis ablegat: petens, ut Interpretes Legi in linguam
          Graecam transferendae idonei sibi mittantur. Utque id facilius impetret, Iudaeorum, qui
          partim a Persis, cum illi rerum potirentur, Hierosolymis abducti, partim a patre regis
          Ptolemaeo cognomento Lagi capti fuerant, ultra centum millia, ad preces Aristeae
          liberat: iusto precio iis a quibus captivi detinebantur, liberaliter persoluto.
          Eleazarus iaque regis erga Deum pietate, et gentem Iudaicam beneficentia perspecta, ex
          singulis <pb n="XVIII"/> duodecim tribubus sex seniores cum pellibus, in quibus Lex literis
          aureis lingua Iudaeorum praescripta erat, ad eam transferendam dimittit. Iis itaque
          Alexandriam appulsis, rex splendidissimum sex dierum epulum praeparat: et denis, quatuor
          prioribus diebus: undenis, posterioribus duobus, quaestionem vel de felici regni
          gubernatione, vel vitae praeclare instituendae ratione proponit. Qua, magna cum regis
          admiratione, omniumque astantium applausu et acclamatione a singulis explicata, in domum
          splendide extructam, et ab omni tumultu strepituque remotam deducti, Legis
          interpretationem septuaginta diebus perficiunt. Rex ergo interpretatione religiosa
          veneratione accepta, eos muneribus amplissimis in patriam remittit. Haec Aristeas cum
          cognitione dignissima censeret, literis excepta, fratri Philocrati exponit: interim
          magnificentiam donorum a rege pontifici missorum, civitatis Hierosolymitanae situm,
          terrae Iudaicae fertilitatem,templi formam, arcis munitiones, et habitum vestis
          pontificalis quam elegantissime describens. Transtulit ex hoc autore Iosephus ea quae
          sunt lib. 12. Antiquit. Iudaicarum, capite 2. ubi convivii mentione facta, tandem
          lectorem ad hunc Aristeae librum remittit. Meminit quoque eius Epiphanius libro de
          Mensuris et ponderibus, ex eo quoque non pauca ad sua <pb n="XIX"/> transferens, ac ea Aristeae
          narrationi adiiciens, in quae hominibus eruditis ac ingeniosis diligentius nonnunquam
          inquirendum videtur. Nam cum sacri libri duplicis sunt generis <foreign xml:lang="grc">εὐδιάθετοι καὶ ἀπόκρυφοι</foreign>,
          non modo prioris, sed et posterioris generis ab Eleazaro missos atque traductos fuisse
          refert: cum Aristeas, et post eum Iosephus loco praeallegato, tantum legis translatae
          meminerint. Verum ut quid de eo sentiendum, ex eruditissima Ioachimi explicatione
          Chronologiae Nicephoreae, diligens lector perspicere, simulque de interpretationibus
          sacrorum librorum ea quae a liberali cognitione, et ab hoc argumento minime sunt aliena,
          cognoscere poterit: ita alterius praeter Epiphanium, et a Iustiniano Imperatore Novella
          146. cum singulari admiratione relati, et ab Aristea praetermissi, non possum non quasi
          in transcursu mentionem iniicere: nimirum, praeter caetera occulta in hac
          interpretatione et hoc accidisse, ut cum semper bini interpretes seorsim conclusi, et
          singulis paribus legis translatio tradita esset, in interpretatione ita consenserint, ut
          collatione conversionis facta, ubi dictio ab uno parium apposita esset, ea a caeteris
          quoque omnibus addita: vicissim, ubi quid detractum, id aequaliter ab omnibus demptum
          deprehenderetur. Tanta Dei, Interpretum corda dirigentis, et ad consensionem mentes
          inflectentis, <pb n="XX"/> hic gratia apparuit. Caeterum haec obiter admonuisse sufficit:
          demonstrationes eorum qui quaerit, eas apud Epiphanium loco prius allegato inveniet. Ad
          Aristeam autem quod attinet, praeter hunc, et alius liber illius de Consultationibus
          regiis, et cellulis atque iugis, in Pharo extat: Ioachimo id quoque in Chronologia
          Nicephorea referente.</p>
            <closer>FINIS.</closer>
         </div>
      </front>
      <body>
      
         <div type="prosa-versio-historia">
            <head>Aristeae, de legis divinae ex Hebraica lingua in Gręcam translatione, per Septuaginta
          interpretes facta, Historia: Mathia Garbitio interprete. </head>
            <div type="prosa-epistula">
               <opener>Aristeas Philocrati.</opener>
               <p>Cum, o Philocrates, nostra ad Eleazarum summum Judęorum sacerdotem profectio, et quae
            apud ipsum agenda erant, memoratu sint digna: tuque magni hoc feceris, quia contigisset
            me praesentem singillatim quęque cognoscere: ego dedi operam, ut de quibus et ob quam
            causam missi fuissemus, plane exponerem tibi, qui semper sano animi tui iudicio et
            proposito addiscere et assumere aliquid studes, vel ex historiis, vel ex negociis et
            rebus ipsis vitae. Ita enim informatur animus ad purum habitum, cum colligit optima, et
            in pietatem, rem omnium praestantissimam intentus, ea ut regula minime <pb n="2"/> fallaci
            utitur in consiliis et actionibus suis gubernandis.</p>
               <p> Cum ergo essem animo prono ad res divinas accuratius cognoscendas, obtuli me legatum
            ad virum modo nominatum, virtute et fama prę aliis celebrem, et apud suos cives et apud
            alios homines, quique apud se haberet rem valde utilem suis et aliarum terrarum civibus,
            quae faceret ad interpretationem legis divinae: propterea quod illa Hebraicis literis
            perscripta in membranis, apud ipsos Iudaeos extaret. Atque hanc quidem legationem
            studiose obivimus, ita ut inde acciperemus occasionem agendi cum rege de illis, qui ex
            Iudaea in Aegyptum traducti erant a patre regis, qui primum et civitate potitus est, et
            Aegyptum occupavit. Sunt quidem et haec digna quae tibi exponam, licet persuasum habeant
            te magis invitare nos ad gravitatem et mores exponendos illorum hominum, qui secundum
            sanctas degunt leges: id quod est praecipue instituti nostri, ita tibi exponere, ut rem
            totam cognoscas: quoniam nuper ex insula ad nos venisti eo animo et studio, ut
            cognosceres omnia <pb n="3"/> quae extarent utilia ad animi informationem. Misi autem et ante ad
            te illorum, quae putarem digna scitu, commentarios, quos consecuti sumus in
            eloquentissima Aegypto, ab eloquentissimis et praestantissimis de genere Iudaeorum
            sacerdotibus. Cum enim tu magno tenearis studio eorum quae menti prodesse possint, et
            rectum sit talia quidem maxime communicare cum omnibus similiter affectis: multo tamen
            magis tecum sunt communicanda, quae praeditus es genuina, et eadem mecum animi sententia
            et voluntate, non solum ex eo quia vere meus moribus es frater, ex sanguine et communi
            institutione, sed etiam quia similiter mecum res honestas magno studio et toto impetu
            animi prosequeris. Neque enim animi splendor aut decus ullius illarum rerum quę
            magni fiunt ab illis qui vana gloria ducuntur, tantum asserunt utilitatis, quantum
            doctrinae et eruditionis cultura, et quę in hęc confertur cura et opera. Sed ne
            protrahendo pręfationem, incidamus in vicium alicuius garrulitatis, accedere volumus ad
            persequendam commemorationem susceptam.</p>
               <p> 
                  <pb n="4"/> 
                  <note place="margin">Demetrius Phalereus</note> Demetrius ille Phalereus, cum esset praefectus
            regiae Bibliothecae, diligenti studio multa et varia impendit, ad colligendos, si quo
            modo fieri posset, omnes in mundo libros. nam et emptionibus et descriptionibus librorum
            a se procuratis studuit, quantum in se esset, regis perficere voluntatem. Ex quo
            pręsentibus nobis interrogatus, quot iam myriades librorum adessent, respondit: Assunt,
            rex, ultra viginti: sed brevi efficiam, ut reliquis adimpleantur myriades quinquaginta.
            nam narratur mihi, Iudaeorum etiam leges dignas esse quae describantur, et in tuam
            Bibliothecam seponantur. Tum rex: Quid ergo est, inquit, quod te prohibet facere hoc?
            nam tibi omnia quae ad huius rei procurationem faciunt, sunt commissa. <note place="margin">Numerus
              librorum bibliothecae Philadelphicae</note> Ad haec Demetrius respondit: Indigent
            interpretatione leges illae. nam Iudaei in sua regione, perinde ut Aegyptii literarum
            dispositione, ita illi characteribus propriis utuntur iuxta pronunciationem quam
            propriam habent. Putatur a nonnullis illa esse Syriaca, quod non ita est: verum est eius
            alia ratio et forma. Rex <pb n="5"/> his acceptis, dixit se scripturum ad summum Iudaeorum
            sacerdotem, ut quae exposita essent, perficerentur.</p>
               <p> Hic ego sum ratus adesse tempus agendi illa, de quibus saepe ante Sosibium Tarentinum
            et Andream, primores regis custodes, allocutus fueram, ut liberarentur illi, qui a patre
            regis traducti ex Iudęa fuerant. Nam ille adortus partes cavae Syriae et Phoeniciae, cum
            et viribus pręstaret, et ubique fortunam haberet faventem, alios in colonias traducebat,
            alios captos abducebat: passimque terrore iniecto ita subiugarat omnia, ut ad decem
            myriades ex Iudaea in Aegyptum traduceret: ex quibus circiter tres myriades electos et
            armis instructos viros assumpsit in regionem, ut in praesidiis ipsius degerent. Sed ante
            quoque satis multi pervenerant in regionem cum rege Persarum, et ante hos alii ut
            auxiliarii missi erant ad Psametychum, quo cum pugnarent adversus regem Aethiopum: verum
            illi non tot multitudine erant, quot secum adduxerat Ptolemaeus ille Lagi filius.</p>
               <p> Quemadmodum autem prius <pb n="6"/> diximus, electos praestantissimos, qui et aetate et robore
            praestarent, armis instruxit: reliquam vero turbam seniorum et iuniorum, ac mulierum
            etiam, concessit militibus in servitutem, non tam sponte et consilio suo, quam exoratus
            ab illis, ad usus et necessaria in belli rebus ministeria. Nos ergo postquam nacti
            essemus quandam ansam ad liberandos eos, talibus usi sumus verbis ad regem.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Aristeae cum Rege consultatio de legis divinae interpretatione, et captivorum
              Iudaeorum liberatione</note> Vide ne sit deforme, te (Rex) redargui ex rebus ipsis.
            Nam cum ad omnes Iudaeos pertineant leges illae, quas cupimus non solum describere, sed
            et interpretari: quam rationem habebimus mittendi ad illos, legatos, dum tam multi
            Iudaeorum servituti obnoxii sunt in regno tuo? Quin age, animi voluntate perfecta et
            divite libera eos, qui in aerumnis detinentur: praesertim cum idem Deus, qui ipsis legem
            dedit, te tuumque regnum feliciter gubernet, quemadmodum hoc ego diligenter perpendi.
            Nam illi Deum omnium inspectorem et creatorem colunt, quem etiam alii omnes homines, et
            nos in primis: sed nominantes aliter, vocamus <foreign xml:lang="grc">Ζῆνα</foreign>: qua <pb n="7"/> 
                  <note place="margin">Zeus unde dicatur
              apud Graecos</note> et ipsa voce maiores non incommode significarunt, eum esse omnium
            gubernatorem et Dominum, per quem omnia vivificarentur et fierent. Tu ergo, qui omnes
            homines superas magnificentia et claritate animi, libera eos qui detinentur in
            servitute.</p>
               <p> Nec vero ille ita diu suspensus mansit, cum nos etiam in animo ad Deum preces
            funderemus, ut mentem ipsius praepararet ad liberandos universos illos. Cum enim genus
            humanum sit Dei creatura, nimirum id pro voluntate ipsius et transformatur et flectitur.
            Itaque multis et variis precibus in corde meo invocabam Deum omnia administrantem, ut
            permoveretur rex ad perficienda illa quae petieram. ac conceperam de salute illorum
            hominum magnam spem, ex hac ratione persuasionis meae de voluntate Dei ad perficienda
            vota mea: quia quae homines constituant in sanctitate animi facere ad iusticię et
            bonorum operum industriam et procurationem, ad ea Deus omnia gubernans, actiones et
            conatus ipsorum feliciter dirigat atque promoveat.</p>
               <p> 
                  <pb n="8"/> Tum ergo ille erecto capite et hilari vultu me aspexit, et dixit: Quot putas fore
            myriades? Ibi Andreas, qui prope adstabat, respondit, paulo plus fore quam decem
            myriades. Tum ille: Rem parvam, inquit, a nobis petit Aristeas. Tum Sosibius et nonnulli
            alii qui aderant, discebant: At dignum est tua magnanimitate, ut summo Deo offeras
            istorum liberationem, munus animi pii et grati. Nam cum a Deo omnium gubernatore ad
            maximos sis evectus honores, et gloria illustratus supra maiores tuos: convenit tibi, ut
            etiam maxima exhibeas munera, ad declarationem gratitudinis tuae.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Ptolemaei Philadelphi insignis liberalitas</note> Hinc ille sub mensa, cum
            bene esset exhilaratus convivio, dixit se hoc etiam velle adiicere, ut pro singulis
            corporibus, illi qui ea habeant, viginti accipiant drachmas: et hac de re promulgetur
            edictum, idque statim fiat, et simul perscripta omnia diligenter annotentur. Ita insigni
            usus est animi promptitudine, Deo omnia quae cupiebamus peragente, et impellente ipsum
            ad redimendos non illos tantum qui cum <pb n="9"/> patris exercitu advenerant, sed illos etiam
            si qui ante aderant, aut postea in regnum fuerant adducti. Expensas autem referebant
            factas ultra QUADRINGENTA TALENTA. Ipsius etiam edicti exemplum non incommode, ut puto,
            est a me separatim expositum. Nam ita regis magnificentia fiet multo splendidior et
            illustrior, ad quam Deus confirmabat et impellebat ipsum, ad hoc ut contingeret salus
            multis hominum coetibus. Tale autem erat edictum ex mandato regis conscriptum.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Edictum regis Ptolemaei de liberatione Iudaeorum</note> Quicunque militantes cum patre nostro
            in regionibus Syriae et Phoeniciae, adorti terram Iudaeam obtinuerunt corpora Iudaica,
            et ea secum perduxerunt huc in civitatem aut regionem, aut etiam aliis vendiderunt:
            similiter si qui vel ante aderant, vel postea sunt huc adducti ex Iudaeis, volumus, ut
            qui eos habent, illico dimittant a se liberos, et accipiant statim pro singulis
            corporibus drachmas viginti, milites quidem in distributione stipendiorum, alii vero de
            mensa regia. Nam arbitramur illos neque ex patris nostri voluntate, neque ut decet et
            <pb n="10"/> aequum est captos fuisse: sed ex militari impetu et regionem vastatam, et Iudaeorum
            in Aegyptum traductionem factam. Nam quod commodi contigit ex auxilio militum regionis,
            hoc satis magnum fuit: quia vero homines etiam ipsi sunt captivi abducti, hoc est omnino
            iniquum. cum ergo constitutum habeamus reddere omnibus hominibus ius suum, et multo
            magis illis qui sine ratione sunt sub imperio alieno: cumque ubique et in omni negocio
            eligamus quod rectum sit ratione et iusticiae et pietatis: ideo mandavimus, ut quotquot
            cuique Iudaeorum corpora sint obnoxia servituti, aut quocunque alio modo in regno
            detineantur nostro, qui habeant illa apud se, illi pro precio a nobis deputato ea
            dimittant libera: neque quisquam hic callide aliquam fraudem usurpet, sed intra triduum
            post hoc edictum publicatum omnes profiteantur numerum suorum apud praefectos huic
            negocio, et simul statim exhibeant corpora ipsa. Nam ut haec ita fierent, in nostra
            considerata deliberatione invenimus et nobis et negocio ipsi conducere. Qui autem volet
            <pb n="11"/> aliquem ex contumacibus deferre, ille in deprehensum ius et potestatem habebit
            plenam, bona vero talium recipientur in fiscum regium.</p>
               <p> Oblato hoc edicto, ut regi praelegeretur, cum id omnia complecteretur, hoc excepto, ET
            SI QUI VEL ANTE ADERANT, VEL POSTEA SUNT ADDUCTI EX IUDAEA: hoc rex, ex sua munificentia
            et magnanimitate adiecit: iussitque solutionem, ut quae multiplex et cumulata esset
            futura, partiri et distribuere inter ministros mandatorum et regios nummularios. Atque
            ita hoc negocium decretum, intra septem dies fuit confirmatum et absolutum, authoritate
            regia. Expensae autem protrahebantur ultra <note place="margin">Expensarum in captivorum redemptionem
              factarum summa</note> SEXCENTA ET SEXAGINTA TALENTA. nam multi etiam lactantes pueri,
            una cum matribus redimebantur. de quo et ipso cum esset ad regem delatum, num et pro
            istis essent viginti drachmae pendendae: Rex hoc etiam facere iussit, cum plene et
            integre omnia in re decreta perficere studeret.</p>
               <p> His peractis, Demetrium iussit scripto comprehenso sententiam suam offerre, <pb n="12"/> de
            libris Iudaeorum describendis. nam nihil inconsiderate et temere, sed omnia ex mandato
            et cum magna diligentia administrantur apud hos reges. ex quo mihi visum fuit separatim
            exponere et eorum quae fuerunt regi exhibita, et epistolarum exempla: ad haec, et
            numerum et apparatum eorum quae fuerunt dono missa Eleazaro, propterea quod eorum
            quodque excellebat et munificentia et arte. Ad hunc autem modum Demetrius sententiam
            suam regi exposuit.</p>
               <quote>
                  <p>
                     <note place="margin">Epistola Demetrii Phalerei de libris Iudaeorum
                describendis</note> Cum Rex mandaveris mihi, ut qui deessent Bibliothecae tuae
              libri, eos curarem ad eam complendam conquisitos colligi: et simul si quid detrimenti
              cepissent, illos ad modum convenientem reficerem: ego hactenus non segnem in hoc
              operam navavi. Et nunc praeterea ad te refero, Legum Iudaicarum libros cum paucis
              quibusdam deesse. Constant enim hi lingua et literis Hebraicis: sed negligentius, nec
              ita ut re ipsa se habent (quemadmodum hoc perhibetur ab illis qui intelligunt) sunt
              conscripti: quia nondum contigit illis regii animi cura et munificentia. Rectum
                <corr>autem</corr>
                     <pb n="13"/> fuerit, et hos libros accurate elaboratos extare inter tuos: qui hae
              leges et sapientiores et sanctiores sunt alliis, ut quae sunt divinae. Hinc enim cum
              alii Scriptores et Poetae, tum Historici omnes abstinuerunt a mentione et librorum
              istorum, et virorum illorum qui secundum leges has administrantur et administrant
              Rempublicam: quia, ut Hecataeus Abderites asserit, plane sanctam quandam et venerandam
              contineant in se sententiam et contemplationem. Si ergo visum fuerit tibi Rex,
              scribetur ad principem sacerdotum Hierosolymis, ut mittat ad te ex quaque tribu sex
              viros maxime honestate vitae, senio et prudentia legum suarum praestantes: ut ita ex
              pluribus per diligentem examinationem nacti consentientem et accuratam
              interpretationem, hos libros pręclare, ut et rei ipsius et tuae voluntatis dignitas
              postulat, recondamus. Sis felix perpetuo.</p>
               </quote>
               <p> Facta hac relatione, Rex iussit ad Eleazarum istis de rebus scribi, et indicari
            redemptionem captivorum factam. Ac exhibuit ad confectionem craterarum, phialarum,
            mensae et vasorum <pb n="14"/> libationum, de auro quinquaginta pondo talentorum, de argento
            autem septuaginta, et lapidum preciosorum ingentem numerum. Iussit praeterea, fisci
            praefectos facere artificibus copiam eligendi quae vellent, et de pecunia expendere ad
            sacrificia et res alias ad talenta centum. Sed exponemus tibi etiam, quomodo singula
            fuerunt confecta, ubi epistolam regiam percurrerimus, quae ad hunc modum conscripta
            fuit.</p>
               <quote>
                  <p>Rex Ptolemaeus Eleazaro summo sacerdotum gaudium et salutem precatur.</p>
                  <p> 
                     <note place="margin">Epistola regis ad Eleazarum, de mittendis interpretibus</note> Quoniam evenit,
            ut multi ex Iudaeis incolerent regionem nostram, quorum alii Hierosolymis abducti sunt a
            Persis tum temporis, cum illi potirentur rerum: alii cum patre nostro capti in regionem
            nostram pervenerunt, ex quibus ille multos selectos in exercitum et ad militiae usum
            stipendiis amplioribus recepit: et quia illos priores iudicabat plurimos esse, his loca
            ad praesidia munita commisit, ne Aegypti populus sibi ab illis timeret. Nos vero
            consecuti regni administrationem, cum aliis <pb n="15"/> omnibus exhibemus nos humaniores, tum
            vero praecipue civibus tuis, quorum captivos ultra decem myriades liberavimus, persoluto
            singulis dominis pecuniae precio digno: et simul etiam corrigimus, si quae ex impetu
            multitudinis perperam sunt acta. In quo persuasum habemus, nos pie agere, et offerre
            munus animi grati Deo maximo, qui nobis regnum conservavit in pace et gloria, quae
            praestet in toto terrarum orbe. Praeterea aetate et viribus valentiores in exercitum
            recipimus: qui vero idonei essent ut circa nos versarentur, illos dignos iudicavimus,
            quibus negocia aulae committeremus. Sed cum non solum his cupiamus gratificari, sed et
            omnibus aliis Iudęis in orbe terrarum, illis etiam qui sunt in posterum futuri:
            constituimus, legem vestram ex Hebraica lingua interpretatione traducere in Graecam, ut
            hae leges vestrae in nostra Bibliotheca extent, cum aliis regiis libris. Praeclare ergo
            et pro dignitate instituti nostri feceris, si ad nos miseris electos ex quaque tribu sex
            viros seniores: qui et honeste vitam peregerunt <pb n="16"/> suam, et in legum peritia sunt
            exercitati, et interpretandi facultate pollent, ut in studio et tractatione rei magnae
            germana et consentiens eius veritas a pluribus eruta deprehendatur. Nam nos quidem ex
            hoc negocio peracto, arbitramur nobis magnam accessuram gloriam. Ablegavimus autem ad te
            Andream, praecipuum corporis nostri custodem, et Aristeam: viros apud nos magno in
            honore constitutos, qui tecum hac de re agant, et afferant tibi secum et in templum
            primitias nostrae dedicationis, et ad sacra aliosque usus pecuniae talenta centum. Si
            autem et tu ad nos scripseris de quibus placuerit, rem et nobis gratam, et amicitia tua
            erga nos dignum facies. nam nos statim effecta curabimus, de quibus nos voluntatem tuam
            cognoverimus. </p>
                  <p>Vale. </p>
               </quote>
               <p>Ad hanc epistolam Eleazarus haec benigne rescripsit.</p>
        
               <quote type="div2">
                  <p> Eleazarus summus sacerdos regi Ptolemaeo amico sincero Salutem. </p>
                  <p> 
                     <note place="margin">Eleazari pontifici ad regis Ptolemaei epistolam responsio</note> Valeas et tu,
            et regina Arsinoe soror tua: liberi etiam bene, et, ut cupimus, <pb n="17"/> habeant: valemus
            autem et nos. Accepta epistola tua, valde gavisi sumus, ob institutum et consilium tuum
            tam praeclarum: ac congregatae universae multitudini praelegimus, ut cognoscerent tuam
            erga nostrum Deum piam voluntatem. <note place="margin">Dona missa Eleazaro</note> quibus
            monstravimus etiam phialas, quas aureas viginti, et argenteas triginta misisti: crateras
            item quinque, et mensam super quam fierent oblationes, et sacra peragerentur: tum
            talenta centum pecuniae, ad conficienda alia quibus templum indigeret. Quae quidem
            attulerunt Andreas tibi charissimus, et Aristeas, viri honesti et boni, ac doctrina
            praestantes, tuaque conversatione ac iustitia per omnia digni. Qui etiam exposuerunt
            nobis omnia sibi abs te commissa: et a nobis vicissim cognoverunt, quae ad literas tuas
            respondenda fuerunt. Nam in omnibus quae tibi proderunt, etiamsi illa naturam nostram
            superent, obtemperabimus tibi: id quod est argumentum amicitiae et dilectionis. Quoniam
            et tu magnis et indelebilibus beneficiis cives nostros, et eos permultos, affecisti.
            Atque ideo statim pro te, <pb n="18"/> sorore tua, liberis et amicis sacra exhibuimus, in quibus
            simul universa multitudo vota fecit, ut tibi omnia et perpetuo, quemadmodum cupias,
            succederent: et Deus, qui omnia administrat, gubernatione sua conservaret regnum tuum in
            pace, una cum gloria: utque tibi salutariter, et ex animi sententia, descriptio legis
            procederet. Atque in praesentia omnium, eligimus honestos et bonos viros ex singulis
            tribubus sex seniores, quos etiam misimus ad te, una cum lege. Tu vero Rex iuste et
            praeclare facies, si post absolutam ex mandato tuo descriptionem librorum, curabis ut
            isti viri rursus nobis tuto restituantur. Vale. </p>
               </quote>
          
               <p> 
                  <note place="margin">Nomina interpretum ab Eleazaro missorum ad legis interpretationem</note> Ex
            prima autem tribu hi sunt:</p>
               <p>Iosephus, Ezekias, Zacharias, Ioannes, Ezekias, Eliseus.</p>
               <p> Ex secunda tribu:</p>
               <p>Iudas, Simon, Somoclus, Adaeus, Mattathias, Eschlemias.</p>
               <p> Ex tertia tribu:</p>
               <p>Neemias, Iosephus, Theodosius, Basaeus, Ornias, Daces.</p>
               <p>Ex quarta: </p>
               <p>Ionathas, Abraeus, Elisaeus, Ananias, Chabrias, Satus.</p>
               <p>
                  <pb n="19"/> Ex quinta:</p>
               <p>Isacus, Iacobus, Iesus, Sabbataeus, Simon, Levis.</p>
               <p> Ex sexta:</p>
               <p>Iudas, Iosephus, Simon, Zacharias, Simoelus, Selemias.</p>
               <p> Ex septima:</p>
               <p>Sabbataeus, Zedekias, Iacobus, Isachus, Isias, Natthaeus.</p>
               <p> Ex octava:</p>
               <p>Theodosius, Iason, Iesus, Theodotus, Ioannes, Ionathas.</p>
               <p> Ex nona:</p>
               <p>Theophilus, Abramus, Arsamus, Endemias, Iason, Danielus.</p>
               <p> Ex decima:</p>
               <p>Hieremias, Arsamus, Iason, Endemias, Eleazarus, Dathaeus.</p>
               <p> Ex undecima:</p>
               <p>Samuelus, Iosephus, Iudas, Ionathas, Chabeu, Dositheus.</p>
               <p> Ex duodecima:</p>
               <p>Isaelus, Ioannes, Theodosius, Arsamus, Abietes, Ezekielus.</p>
               <p> Hi omnes fuerunt numero duo et septuaginta. Atque haec quidem ad epistolam Regis sunt
            ita ab Eleazaro rescripta.</p>
               <p>Porro, ut promisi, explicabo etiam <pb n="20"/> 
                  <note place="margin">Munerum a rege missorum
              descriptio</note> ornamenta et elaborationem munerum, quae varia et praestanti
            solertia artificii fuerunt confecta. Cum enim rex et suppeditaret omnia large, et
            artifices in conficiendis singulis observaret, non potuit fieri ut illi per oscitantiam
            aliquid vel intermitterent, vel temere et perperam conficerent. Primum autem mensae
            confectionem exponam.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Mensa aurea</note> Hanc rex mole quidem valde magnam volebat extruere: sed cum
            iussisset interrogare illos qui Hierosolymis fuissent, quanta illa prior ibi foret, et
            illi indicassent modum, ipseque rursus quaesivisset an maiorem conficere deberet? ac
            quidem tum nonnulli ex sacerdotibus et aliis dixissent, nihil obstare: ipse dixit se
            paratum esse ad extruendam vel quintuplo maiorem, sed vereri ne ad ministeria inutilis
            fiat. nam se non hoc respicere, ut tantum a se oblata in templo persistat: sed iudicare
            multo plus gratiae consecuturum, si ministeria et sacra solita rite, quibus conveniat,
            essent peracturi supra illa opera quę a se essent confecta. neque enim ob penuriam auri,
            priorem mensam ita parvam factam: sed <pb n="21"/> sibi videri eam, cum satis auri habeat, certa
            de causa et ratione ista magnitudine constare: propterea non velle, neque debere eam,
            cum iusta et commoda sit, transgredi et transmutare. Sed dixit se aliam initurum
            rationem, ac curavit ut quamplurimum ingenii et artificiosae operae in eam conferretur.
            Nam ut erat ingenio solerti ad rerum formas et imagines concipiendas, omnia ipse
            accurate perpendendo, ad speciem venerandam excogitabat. Et quidem quae coelata debebant
            esse, illa iubebat facere quam speciosissime: quae vero plana et nullo coelo exornata,
            illis modum suum convenientem praecipiebat adhibere. hinc longitudine duorum cubitorum,
            altitudine autem unius et semis, eam extruebat, undique ex auro probato solidam, non
            foliaceo extrinsecus circumvoluto obductam. Coronam autem palmarem circumdederunt.
            <sic>Plegmata</sic> vero et reticula circum labia et extremitates erant contorta ad modum
            funiculorum, in quibus supra modum mirabile artificium torni ex tribus lateribus erat.
            nam figura triangulari erant, et a quaque parte <pb n="22"/> formata ad eundem effectum
            dispositionis suae, ut in quamcunque partem verterentur, eandem aspicienti faciem
            praeberent: a parte quidem iuxta coronam, tractus ille qui in mensam tendebat, formam
            decentem habebat: sed ille qui foras spectabat, decentiorem, ut qui accommodatus esset
            ad contemplationem ac cedentium. Quia autem, ut diximus, forma triangularis erat operis
            in quamcunque partem versi, hinc utriusque huius tractus pars in summo acuta et elevata
            erat. In hoc etiam altero tractu erant preciosi et varii lapides, in medio plegmatum
            funalium situ contiguo per vices inserti ad inimitabilem connexionis formam: omnes etiam
            per foramina fibulis aureis, ut firmi inessent, comprehensi. angulorum iuncturas
            clausurae constringebat. Circa partes autem coronae ad aspectum eminentes, per obliquum
            in circuitu erat ex lapidibus preciosis confecta quaedam ovorum facies, cum effigie
            extante, et virgulis exculptis, ad formam continui et densi inter se situs, quae ambibat
            totam mensam. Sub hac lapidea ovorum effigie, artifices fecerant <pb n="23"/> coronam feracem
            omnium frugum, ita ut illi fructus extarent, et conspicui essent: ut botri, spicae,
            palmae, poma, olivae, punica mala, et id genus alii fructus: quos singulos lapides non
            tantum ad formam, sed et colorem fructuum elaboratos in circuitu totius mensae
            alligarant ad summum orbis aurei. Post coronam ita exornatam extabat in opere similiter
            et ovicularis illa facies, et illa reliqua virgularum et coelaturae forma, ut cum mensa
            esset ad usum ab utraque parte confecta, ad utram eam erexeris, ab illa usque ad ima
            pedum eandem et plegmatum et coronae speciem referret. Nam laminam mensae, quam lata ea
            erat, adiunxerant solidam, et latitudine quatuor digitorum, ad pedes in eam inserendos,
            qui fibularum clausuris astringerentur, ut in utramvis partem erecta mensa, apta esset
            usui. Atque haec quidem in externa superficie mensae utrobique ad usum <corr>accommodata</corr>
            cernebantur.<note>*/*<foreign xml:lang="grc">ὑπ αὐτῆς</foreign>/</note> Supra ipsam autem conspicium meandrum fecerant, qui in medio
            haberet extantes lapides preciosos, ut pyliades, carbunculos, smaragdos, ad haec <pb n="24"/>
            onyches, et alios qui speciei fulgore pręstarent. Iuxta meandrum erat patens quędam
            textura miro artificio confecta, in medio exprimens sublongam et rotundam figuram rhombo
            similem, quae crystallum, et quod vocant electrum, ita affabre figurata habebat inserta,
            ut contemplantibus videretur opus inimitabile. Pedes vero ita erant parati, ut haberent
            lilia, et ea repansa in summo qua incumberet mensa. Subtus autem folia quae sub aspectum
            venirent, essent erecta. Pars autem ima pedis cuiusque, qua innitebatur pavimento,
            constabant carbunculo ex omni parte palmari, latitudine digitorum octo: quia erat loco
            fundamenti, cui pedi reliqua moles tota incumbebat. Ex eo etiam artificiose exculpta
            prodibat hedera achanto implexa et viti, quae circumvoluta toti pedi botros haberet ad
            summum usque ex lapidibus preciosis confectos. Atque hęc eadem forma erat pedum quator,
            in quibus omnia erant ita elaborata affabre, et coaptata, ut peritiae et artis
            praestantia non solum nihil discreparent a veritate, sed etiam vento per aerem flante
            <pb n="25"/> moverentur eorum folia omnia, et situ et habitu ad nativam imaginem sculpta. Labia
            autem mensae constabant ex tribus partibus, et erant veluti triplicata, ac clavibus
            subtilibus ita inter se per crassitudinem operis coagmentata, ut neque cerni neque
            inveniri posset, qua iuncturae coirent. Crassitudo autem mensae totius non minor erat
            semicubito: unde sumptus ad multa millia protrahebantur. nam quia Rex semel
            constituerat, non esse magnitudine ampliorem faciendam, quae insumenda fuissent in eam,
            illa, atque adeo plura, contulit in crassitudinem, omniaque sunt ex ipsius sententia
            perfecta ad ornatum excellentem et visu mirabilem, in quo et artificium superaret omnem
            imitationem, et speciei decor esset valde conspicuus.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Craterum descriptio</note> Crateres autem duo erant ornatu squammoso, ab imo
            usque ad medium perquam artificiose torno exculpti, in medio squamarum intersertis
            lapidibus preciosis. Hinc sequebatur meander altitudine cubitali, ita ex lapidibus
            variis figuratus, ut in eo praeter speciem <pb n="26"/> pulchritudinis, artis etiam insignis
            industria eluceret. Post hunc erat virgularum series, super quam usque ad labia rhombi
            ad similitudinem retis complicati. in medio horum scuta ex lapidibus diversi generis,
            magnitudine non minore quatuor digitorum, ad summum illustrabant splendorem
            pulchritudinis illa sua perpetua lapidum discrepantia. In coronae autem labiis erant
            expressa lilia, et anthemides, atque botri in ambitu intertexti. Talem formam habebant
            crateres aurei, qui capiebant plus quam duas urnas. Argentei autem erant, ad nitorem
            mirifice conspicuum et splendentem, propter hoc ipsum elaborati, ut quidvis adhibitum in
            iis multo expressius quam in ipsis speculis repraesentaretur: nec sane licet oratione
            assequi veram effigiem eorum. Nam postquam essent perfecti, et hoc ordine dispositi, ut
            primum locum haberet argenteus, secundum aureus, deinde rursus argenteus, postea aureus
            positus esset, plane inenarrabilis spectaculi facies reddebatur: ut accedentes ad
            contemplandum, non possent discedere, eo quod <pb n="27"/> omnia splendore eorum illustrarentur,
            et quod in contemplatione magna inesset iucunditas, et ea condita varia quadam vi
            apparitionis et speciei ipsorum, dum contemplantes quidem decus aureorum craterarum
            sentirent perpetuam quandam voluptatem, cum admiratione animi assidue se ab una ad aliam
            artificii solertiam conferentis. Respicientibus ad argenteos, undique in oculos
            incurreret splendor, qui multo etiam magis caperet animos, et eos ita distineret, ut
            potuisses diffluere: ex quo sane varietas et solertia artificii eorum non potest
            enarrari.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Phialae aureae</note> Porro phialas aureas ita torno expolierant, ut in medio
            haberent coronas vitis, circa labia hederae et myrti: quibus etiam coronam oleae
            illustrem et lapidibus valde preciosis exornatam interserverant, et reliqua similiter
            varietate sculpturę speciosa reddiderant, dum singulari industria studerent omnia
            absolvere ad excellentiam gloriae Regis. Nam prorsus neque in aerario regio, neque ullo
            alio extabant tanti sumptus et tam artificiosa opera. Rex enim, ut erat <pb n="28"/> ambitiosus
            circa decus et splendorem, non parum adhibebat curae et solicitudinis ad hoc suum
            institutum. Nam saepe omissis publicis occupationibus, studiose assidebat artificibus,
            ut illi perficerent omnia ut conveniret loco in quem illa opera missurus erat. unde
            quidem evenit, ut omnia essent absoluta honorifice, et pro dignitate tum regis
            mittentis, tum summi sacerdotis qui pręesset loco illi. Nam lapides et magnitudine
            conspicui, et numero multi, non pauciores quinque millibus adhibiti erant: tum artis
            solertia omnia ita excellebant, ut quintuplo precium auri superarent lapides collati, et
            artificum industria navata.</p>
               <p> Ita habes et haec, quorum expositionem iudicavi necessariam. Sequens narratio,
            continebit iter nostrum ad Eleazarum: sed primum declarabo tibi totius regionis situm.
              <note place="margin">Hierosolimae situs</note> Postquam ergo pervenimus in loca illa, cernebamus
            civitatem in medio regionis sitam super montem editum et subarduum. in
              <note place="margin">Templum</note> huius summo erat extructum Templum, cum insigni ornatu: circum
            quod erant tres muri altitudine supra septuaginta <pb n="29"/> cubitos, et tum latitudine pro
            tali altitudine, tum longitudine pro structura et mole aedificii. atque hęc omnia erant
            exaedificata perquam magnifice, cum sumptus ex omni parte excellentia. conspicua etiam
            erat magnificentia expensarum in portas, et compages partium earum inferiorum, et in
            munitionem super liminarium. <note place="margin">Velum</note> Velum item appensum erat, ad
            similitudinem ianuarum formatum, quod spectaculum quoddam iucundissimum, et quo nunquam
            facile satiari posses, praebebat: et quidem ideo pręcipue, quia a vento subintrante
            perpetuo movebatur, et quidem sinuatione ab imo usque ad summum, ob ventum a pavimento
            subintrantem. <note place="margin">Descriptio altaris</note> Altare etiam extructum erat apposite et
            ad locum illum, et hostias quae ibi igne consumerentur. Qua vero parte ascensus erat ad
            illud, ea perquam decenter exornata erat, et pulchre accommodata ad ministeria sacra, et
            habitum sacerdotum ad talos usque indutorum tunicis ex bysso. Templum autem spectat ad
            ortum, posterioribus eius ad occasum tendentibus. et pavimentum totum est <pb n="30"/> lapide
            constratum, tractusque habet aquae immittendae ad loca certa, quae immititur ad
            abluendum sanguinem hostiarum: quia in solemnibus festis multa millia iumentorum
            offeruntur. Aquae vero confluxus nunquam deficit: et quia fons intrinsecus magnus
            naturalem, et eam perennem scaturiginem habet, et quia subtus terram sunt mira et
            inenarrabili arte aquarum receptacula, confecta per quinque stadia, quemadmodum
            apparebat undequaque circum templum, quorum singula habent fistulas infinitas, utrinque
            in se invicem emittentes fluxus: atque haec omnia in imo et a lateribus plumbo sunt
            obducta, et multa terra accurate cooperta. Sunt praeterea multa ostia in fundo et basi,
            quae nemo cernere potest, praeter illos quibus ministerium est commissum: per hęc impetu
            et effluxu supermissae aquae, sanguis quantumvis copiosus a victimis collectus, abluitur
            et expurgatur.</p>
               <p>Exponam etiam, quomodo ipse istorum receptaculorum molem et structuram ex singulari
            benevolentia monstratam cognovi. Nam abduxerunt me ex <pb n="31"/> civitate ultra quatuor
            stadia, et iussit me unus capite ad locum quendam inclinato auscultare sonum, quem
            aquarum concursus ederet. Hinc ego aperte cognovi magnitudinem vasorum illorum, de
            quibus dixi.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Descriptio sacerdotum templi</note> Sacerdotes vero ministeria peragentes,
            omnino virium robore praestant, cum summa ornatus ac silentii reverentia. nam omnes
            sponte intenti sunt laboribus, licet valde molestis. Ac suae cuique demandatae partes
            sunt curae, sine intermissione ministerii. alii enim ligna, alii oleum, alii similam,
            alii aromata in ministerio suo curant: alii integras carnes hostiarum comburunt, utentes
            in hoc magna virium et intentione et dexteritate. apprehensa enim utrisque manibus
            vitulorum crura, quae singula fere talenti pondo habent, per vices utraque manu sursum
            porriciunt mira industria, in altitudinem satis magnam: nec in iis excipiendis errant.
            Simili modo porriciunt etiam ovium crura, nec non et caprarum, quae mirifice et pondere
            et pinguedine excellunt. nam quod iam dictum est, ita peragitur, ut ad id, a certis
            quibus <pb n="32"/> hoc curae est, per omnia seligantur, quae et labe reprehensionis omni
            vacent, et pinguedine excellant. Ad quietem autem habent locum certum, ubi quiescentes
            recumbunt: atque inde usi quiete, alacres et prompti excitantur, nemine ipsis ministerii
            officia imperante. Tantumque ubique est silentium, ut putes in loco illo nullum prorsus
            esse hominem: cum interim et sacerdotum ministrantium sint circiter septuaginta, et
            eorum qui hostias adducant valde magnus numerus. ita omnia cum reverentia, et ut
            convenit magnae divinitati, peraguntur.</p>
               <p> 
                  <note place="margin">Summi sacerdotis descriptio</note> Hinc vero magnus nos subibat stupor, cum
            aspexissemus Eleazarum sacra tractantem, et ornatum illum eius, et dignitatis
            reverentiam, emergentem ex tunica induta, et lapidibus in ea preciosis. nam aurea
            tintinabula ad pedes usque ornatus eius dependent, quae singula harmoniae edunt sonum
            suum: inter quae singula sunt punica mala, et floribus variis et colore miro decorata.
            Zona autem cinctus erat valde decente, et variis ac pulcherrimis coloribus pertexta.
              <note place="margin">Rationale</note> Supra pectus gestabat quod <pb n="33"/> Rationale vocant: in quo
            implexi et auro alligati erant duodecim lapides generum diversorum, qui splendentes
            specie inenarrabili nativi et proprii coloris, inscripta habebant nomina principum
            cuiusque tribus, iuxta priscam et ab initio institutam ordinationem.
              <note place="margin">Cidaris.Mitra</note> Supra caput habebat tegumentum, quod Cidarim vocant: et
            supra hanc inimitabilis artificii mitram, ornamentum a regibus consecratum. Hinc supra
            laminam auream nomen Dei sacris literis scriptum, cum ornatu et decore summae
            reverentiae per frontem ad supercilia usque protenditur. Ipse vero Eleazarus in
            tractatione sacrorum videbatur his omnibus dignus esse. Qui autem splendor inde
            existebat, ille metu et turbatione quadam afficiebat spectantes, cum videretur ipsis
            quasi extra ornatum in alium egressus esse Eleazarus: affirmoque omnem qui accessisset,
            ex illa contemplatione transformatum animo, deventurum fuisse in stuporem et
            admirationem ineffabilem, propter illum sanctum habitum, qui in singulis videbatur
            inesse.</p>
               <p>Hinc, ut omnia cognosceremus, in <pb n="34"/> 
                  <note place="margin">Sionis arcis descriptio</note> adiacentem
            civitatis arcem ascendentes, eam perlustrabamus. Haec sita in editissimo loco, munita
            est turribus ad summum usque longis lapidibus extructis, ad illorum quae circum templum
            erant locorum, ut colligebamus, custodiam: ut si quae insidiae, aut qui tumultus, aut
            hostium insultus existeret, ne quis posset aditum nancisci in illa circum templum
            munimenta. Nam in turribus arcis erant acuta iacula, et varia bellica instrumenta:
            locusque iste erat in vertice montis, et supereminens inter alia munimenta. Praeterea
            turres custodiebantur a fide dignissimis, et patriae multis argumentis declaratis viris,
            qui non habebant facultatem egrediendi ex arce praeterquam festis diebus, idque per
            partes et vices: neque sinebant ingredi quenquam. Et a pręside iussi admittere aliquem
            contemplandi gratia, valde ac curate eum observabant: quod etiam tum, cum nos adessemus,
            eveniebat. Nam aegre nos duos et inermes admittebant, ad perlustrandas res sacras.
            dicebant enim, sibi sub fide commissam hanc curam: omnesque adductos ad hoc <pb n="35"/>
            iuramento, quod sancte hanc rem, ut esset sibi praescripta, curare vellent. Et hinc, cum
            sint numero quingenti, nunquam admittere simul plures quam quinque. Hocque ita esse
            cautum et prospectum ab illo, qui primus hanc praemunitionem extruxerat.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Urbis Hierosolymorum situs descriptio</note> Civitatis vero amplitudo est
            mediocritate quadam temperata: quae, quantum colligere potuimus, in circuitu quadraginta
            stadia habet. Turres eius subtus videntur esse pervię, supra vero transitus usitatos
            habent, et sunt ad formam theatralem dispositę. nam quia civitas in monte est sita, sunt
            reflexae, et in se invicem pronae. Ad illos transitus sunt etiam parati ascensus graduum
            editiores, ut alii in sublimi, alii subtus incederent. quae distinctio praecipue facta
            est ob sanctos et religioni deditos viros, ut neminem attingerent, quem non liceat.</p>
               <p>Non temere autem illi primi conditores, civitatem hac convenienti amplitudinis
            dimensione condiderunt: sed sapienti hoc consilio fecerunt. Nam regio est ampla et bona.
            versus quidem Samaritas, et qua attingit Idumenaeos, <pb n="36"/> magna ex parte est campestris:
            in nonnullis etiam aliis locis est montosa, ubi agricolatione et diligenti terrae
            elaboratione indiget. Sed fere sit, ut etiam hi cultores ob suam industriam et
            diligentiam, abundantiam frugum habeant. ex quo sane sit, ut omnia excolantur: et ubique
            in regione sit magna fructuum affluentia. At vero quae civitates sunt amplae, et pacem
            foelicitatemque et affluentiam rerum habent, in illis evenit ut iuventus quidem floreat,
            regiones vero negligantur, omnibus ad hilaritatem animi intentis: cum ab ortu ipso
            naturę suae omnes homines ad voluptates sint praecipites et proni. <note place="margin">Alexandria
              Aegypti urbs, deque eadem edictum</note> id quod usu venit Alexandriae, quae cum
            omnes civitates et magnitudine et affluentia rerum superet, in eam ex omnibus regionis
            partibus commeantes incolae ad hospitales invitationes, dum morantur diutius ibi, cultum
            terrae in diminutionem perducunt. unde rex, ne ibi ita morarentur, hoc mandatum
            promulgavit, ut ne ultra viginti dies liceret in civitate exteros versari. Similiter
            etiam illis qui haberent negocia in civitate, <pb n="37"/> praescripsit modum et tempus ad
            diiudicanda ea: ut si quis esset vocandus in ius, intra quinque dies negocium eius in
            iudicio expediretur. Cumque etiam frumentarios, commeatusque curatores et eorum
            ministros magnifaceret, legibus ordinavit, ut ne agricolae et praefecti civitatis
            quęstum facientes, minuerent cellas et horrea, id est, fructus agriculturae.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Fertilitas terrae Iudaicae</note> In haec autem ideo digressi sumus, quia
            Eleazarus ea nobis accurate demonstravit. Est ergo ibi magnum studium agriculturae: et
            ideo regio eorum consita est arboribus olivarum, et ferax est omnis generis frumenti et
            leguminum: ad haec, vineis et mellificio abundat. palmae vero, et aliae frugiferae
            arbores sunt innumerabiles apud ipsos: item iumenta et pecora omnis generis multa, et
            pascua uberrima. Itaque praeclare hoc perspicientes, ista loca multitudine hominum
            egere, ad hoc et civitatis constitutionem et pagorum numerum accommodarunt. Praeterea
            immensa copia aromatum, lapidum preciosorum et auri, importatur eo per Arabes. Nam regio
            et ad cultum et ad negociationem <pb n="38"/> est idonea, et civitas abundat artificibus: nec
            deest ei quicquam eorum quae mari advehi solent, cum habeat portus opportunos, qui
            abunde suppeditent res et Ascalonae, et Ioppae, et Iazae, <note place="margin">Ptolemais</note>
            similiter etiam Ptolemaidis, civitatis a rege conditae. Iam in medio istorum locorum est
            sita, nec ab illis multum distat, sed ipsa per se omnia abunde habet, cum sit et irrigua
            undique regio, et ad magnam securitatem munita. <note place="margin">Iordanus fluvius</note> Nam
            Iordanus, fluvius ille perennis, circumfluit ipsam, in se ab antiquo continentem non
            minus arvorum quam sex millia myriadum. Deinde ex vicinia sexaginta myriades hominum in
            ipsam pervenerunt, qui singuli possessionem centum iugerum agri sunt consecuti.
              <note place="margin">Iordani exundatio annua</note> Fluvius autem, perinde ut Nilus, circa tempus
            messis exundans, multum terrae irrigat, et circa regionem Ptolemaeorum in alium fluvium
            illabitur, qui deinde in mare ingreditur. alii etiam qui vocantur Torrentes defluunt,
            qui loca illa ad Gazam et regionem Asotiorum inundant. Ad haec naturalibus munimentis
            circumdatur, cum ob angustias viarum et <pb n="39"/> praecipitia ad fauces profundas,
            asperitatesque montium qui eam ambiunt, irruptiones excludat, nec ab aliqua multitudine
            invadi possit.</p>
               <p>Narrabatur etiam, ex montibus Arabiae vicinis prius metalla aeris et ferri fuisse
            eruta: quae postea, quo tempore Persae rerum potirentur, fuerunt intermissa: quia qui
            tum praeessent, culparent illa, ut inutilis et sumptuosi laboris, et per quae etiam
            regio posset perdi. Ac quidem haec ipsorum criminatio valuit: quia fere per potentiam
            illorum qui intenti iis erant, regio fuit perducta in alienas manus, cum illi inde in
            regionem nacti fuissent ingressum. Exposui ita strictim tibi, frater Philocrates, quae
            etiam de his commemoranda fuerunt. deinceps exponam illa, quae sunt ipsius
            interpretationis.</p>
               <p>
                  <note place="margin">LXX interpretum electio</note> Elegit ergo Eleazarus optimos et eruditione
            praestantes viros, utpote pręclaris ortos parentibus: qui non solum exercitati erant in
            literis Iudaeorum, sed etiam in studia et mores Graecorum non segnem operam navarant:
            quique ideo idonei erant ad legationes, et eas <pb n="40"/> obibant cum opus esset. Iam ad
            disputationes de legibus explicandas valde solertes erant. iidem amplexabantur statum
            vitae et morum medium, qui est optimus, deponentes a se asperitatem et barbariem animi:
            nec volebant videri arrogantes, et esse in aliqua opinione elationis adversus
            inferiores, sed suavitatem animi in conversationibus, et facilitatem audiendi alios,
            dexteritatemque respondendi ad singula, apte et ordine recto declarare studebant:
            denique omnes erant digni praeside suo, et virtute ipsius. Quam vero ipsum Eleazarum
            amarent, hinc licebat cognoscere, quia inviti et aegre ab ipso discedebant. Ipse etiam
            valde eos amabat, quod inde licebat colligere: quia praeterquam quod scripserat ad Regem
            de ipsis restituendis, multum etiam rogabat Andream, ut id negocii promoveret, et in
            aliis quibus possemus, ipsis gratificaremur. Cumque nos promisissemus nostram operam, et
            dixissemus ipsum non debere de istis sollicitum esse: ipse respondebat, se etiam valde
            angi animo ob istam rem. Compertum enim habere, Regem, cum <pb n="41"/> virtutis studio et amore
            excellat, huius praecipue curam habere, ut ubicunque locorum celebretur aliquis doctrina
            et prudentia prę aliis excellens, eum ad se accersat. <note place="margin">Ptol. regis erga doctos
              homines observantia</note> nam et hoc ipsum dicere, et recte: Quod si habeat apud se
            iustos et moderatos viros, habeat secum regni sui maximum praesidium et munimentum: eo
            quod illi libere et intrepide consulant, ad communem utilitatem illorum quibus ipse
            bene velit. Talesque dicebat se animadvertere, esse illos ab ipso missos. Praeterea
            iureiurando affirmabat, se istos viros non dimissurum, si quod aliud suum negocium
            instaret. Nunc vero dimittere illos, ad emendationem rei communiter omnibus civibus
            utilis. Nam ut quis bene vivat, hoc situm esse in observantia et diligenti custodia
            legum: hoc vero acquiri et absolvi multo magis ex auditione, quam lectione. Ex horum
            ergo, et similium commemoratione, satis declarabat animi sui erga illos viros
            affectum.</p>
               <p>Nunc pauca quaedam ex illis quae ipse nobis interrogantibus explicuit, dignum fuerit
            commemorare, praesertim cum <pb n="42"/> existimemus multis videri, nonnulla in lege temere
            comprehensa: ut illa quae de cibo et potu, et animalibus illis quae habentur impura,
            sunt tradita. Interrogantibus ergo nobis, quare cum sint unius creatione omnia condita,
            alia ad esum impura habeantur, nonnulla etiam ad tactum. haec enim et alia multa videri
            superstitiose tradita esse in lege, et observari etiam nimis superstitiose. Ad haec ipse
            ita coepit loqui:</p>
               <p>
                  <note place="margin">Eleazari ad quaestionem ab Aristea et Andrea propositam responsio</note>
            Cernis, inquit, quid possint et efficiant conversatio et consuetudo. quia homines ex
            conversatione improborum depravantur, et fiunt miseri per totam vitam. Si vero cum
            sapientibus et prudentibus versentur, ignorantiae suae emendationem ad vitae
            rectitudinem consequuntur. Hinc primus Legislator noster distincte et accurate
            praecipit, quae sunt pietatis et iusticiae: et singula de his tradidit non solum
            prohibitione, sed etiam cum praescriptione recti: ob oculos etiam positis malis et
            afflictionibus, quas Deus immittat authoribus delictorum. Nam primum omnium ostendit,
            unum solum esse Deum, et eius <pb n="43"/> potentiam omnia pervadere, ita ut omnia sint ea
            repleta, nec ipsam lateat quicquam eorum quae in terra ab hominibus clam fiant: sed
            quaecunque quis vel iam faciat, vel post sit facturus, ea sint illi aperta. Quibus
            quidem ita accurate traditis, hoc demonstravit et effecit, ut si quis tantum cogitet de
            aliquo improbo facinore peragendo, nedum si id peregisset, sciret Deum id non latere:
            sicque in tota lege sua Dei maiestatem et potentiam illustravit. Hoc initio ita facto,
            demonstravit deinde, omnes alios homines, praeter Iudaeos, stulte multos statuere Deos,
            et colere eos quibus ipsi sint multo praestantiores. Nam illos simulachra ex lapidibus
            et lignis confecta, habere pro imaginibus eorum qui ipsis aliquid ad vitam utile
            invenerint: atque ita adorare illa, quae manifeste videant omni sensu destituta esse.
            Iam ut quis concedat, ipsos respicere ad facultatem, qua tempore inventionis praediti
            fuerunt: hinc etiam stultos habendos, quia illi ipsorum inventores non crearint neque
            produxerint quicquam, sed ex creatis et productis quaedam aut <pb n="44"/> ostenderint esse
            utilia, aut ad meliorem usum composuerint. Unde etiam hanc ob causam stulte et inaniter
            agere, dum habebant et colant pro diis sui similes: et eo magis, cum invenire liceat
            multos etiam nunc qui illis prioribus inventoribus longe sint solertiores et ad
            inveniendum et ad intelligendum, quos tamen ili nunquam adoraverint: et tamen interim
            qui Graecorum talia finxerint et commenti sint de diis, haberi apud ipsos
            sapientissimos. <note place="margin">Aegyptiorum idololatria</note> De aliis vero, aiebat, longe
            stultioribus quid opus est dicere, ut de Aegyptiis et similibus, qui ad bestias et multa
            reptilia, aliaque animalia delapsi, ea venerantur, et iis tam mortuis quam vivis
            sacrificant? Haec ergo singula diligenter contemplatus, utpote sapiens, et a Deo omnium
            rerum cognitione instructus legislator noster, circummunivit nos vallis
            indissolubilibus, et ferreis moenibus, ut cum nullis prorsus aliis populis possemus ulla
            in re commisceri: sed permanentes et corpore mundi, et animo liberi a falsis
            opinionibus, unum Deum, et eum potentem supra universam creaturam <pb n="45"/> coleremus. Ex quo
            Aegyptiorum sacri praesides, postquam multa ex disciplina nostra intentius perpenderant,
            et inde assumpserant, nos Dei homines appellant: quod ex aliis nemini contingere potest,
            nisi verum Deum colat. Sed fere alii homines sunt cibi et potus et vestitus, in quo toto
            animo incumbunt. Nostri vero his pro nihilo habitis, per totam vitam versantur in
            contemplatione maiestatis et omnipotentiae Dei. Hinc ergo ne per ullius impietatis
            communicationem inficeremur, neve conversatione improborum depravaremur, circumsepsit
            nos legitima sanctitate et puritate cibi, potus, tactus, auditus, et visus. nam in
            universum omnia quae ipse sanxit nobis, habent naturalem causam, et ita divinitus
            gubernantur: habetque unumquodque eorum quo vel abstinemus vel utimur, caussam et
            rationem profundam. Ex quibus unum et alterum tibi, exempli causa, cursim exponam, ne in
            has abiectas et leves de legislatore nostro cogitationes incidas, quasi ipse pro
            muribus, mustelis et similibus tantopere sollicitus, talia legibus suis <pb n="46"/> ordinarit:
            sed ut perspicias, omnia ab ipso graviter et sancte instituta esse iusticię causa, ad
            morum conformationem, et ad animos piis et sanctis cogitationibus imbuendos. <note place="margin">Quae
              nam Iudaeis munda vel immunda censeantur</note> Nam ex volatilibus, quibus utimur
            omnia sunt mansueta, et excellunt puritate, nutriunturque tritico et leguminibus: ut
            sunt columbae, turtures, attagenę, perdices, anseres, et id genus alia volatilia. quae
            autem nobis sunt prohibitae volucres, illas invenies esse agrestes, carnivoras, in alias
            violentas, et illas mansuetas ad suum nutrimentum diripientes: nec vero illas solum, sed
            et agnos, et hoedos, ipsosque homines et mortuos et vivos, violenta sua rapacitate
            petunt. Ideo eas insigni apposita nota, vocavit immundas: hinc docens, eos quibus tolerat
            leges, debere etiam in animis suis iusticia uti, nec quenquam potentia et viribus suis
            fretos subiugare, aut re ulla spoliare alios, sed totam vitam suam instituere et
            gubernare secundum iuris rationem, ad imitationem et exemplum illorum mansuetorum
            animalium, quae leguminibus ex terra nascentibus vescantur, et nullam vim <pb n="47"/> usurpent
            ad alia sui generis absumenda. His itaque quasi symbolis quibusdam, legislator voluit
            ostensum intelligentibus, ut cogitarent se debere esse iustos , et nihil per vim agere,
            neque fiducia potentię et virium suarum alios opprimere. Nam cum non permisit attingere
            iam enumerata animalia propter impetus et inclinationes illas, quas singula habent:
            quomodo non prorsus iudicavit cavendum esse, ne moribus et vita ad ipsorum naturam
            perverse afformaremur? Ita quę nobis concedit in omnibus, ut volatilibus, ita pecoribus,
            figurate et ad morum informationem statuit. Nam quod praecepit, pecora geminis et fissis
            debere esse ungulis: hoc symbolum eo tendit, ut diligenter, prout decet, discernamus
            actiones nostras. cum enim conatuum et totius corporis robur fulciatur, et quasi
            colligatur in humeris et cruribus, hoc signo monere voluit, ut omnia conaremur et
            perficeremus cum selectione, iuxta normam iusticiae: idque hanc etiam ob causam, quia
            simus magno discrimine seiuncti ab aliis hominibus, quorum plerique se <pb n="48"/> ipsi mutuo
            commercio inquinent, cum magna iusticiae violatione. Atque de hoc etiam civitates et
            regiones integrae gloriantur, in quibus impune est, non solum cum masculis commercium
            habere, sed etiam puerperas et filias polluere: a quibus nos longe sumus seiuncti: Quo
            autem in loco est haec distinctionis admonitio, in eo est etiam suo charactere expressum
            memoriae et recordationis praeceptum. Nam cum dicit, Quaecunque habent fissas ungulas,
            et ruminant: ibi manifeste intelligentibus proponit signum memoriae. nam ruminatio
            significat memoriam et recordationem, ac quidam praecipue vitae et constitutionis
            nostrae: et quod vita constat et conservatur per alimenti sumptionem. Unde similiter
            etiam in Scriptura cohortatur ille qui dicit: Memoria recordator Domini, qui fecit in te
            magna et mirabilia. Apparent enim illa magna et admiranda, cum recte considerantur: ut
            primum ipsa corporis compages, nutrimenti dispensatio, et singulorum membrorum sua certa
            figura: deinde, et multo magis, sensuum dispositio, et mentis vis <pb n="49"/> atque agitatio
            invisibilis: tum etiam eius velocitas ad quidvis agendum, et inventio artium in immensum
            sese extendunt. idcirco iubet nos haec considerare, et meminisse, quod omnia iam
            commemorata virtute divina, ut sunt condita, ita conserventur. Ad haec etiam distinxit
            tempora, et pulchre accommodavit ad perpetuo usurpandam istam recordationem de Deo, omnia
            gubernante et conservante. Nam cum cibus et potus est capiendus, tum statim iubet omnes
            convenire et adesse, ad libationes et precationes pias peragendas. Quinetiam in vestitu
            nobis indicia et signa illustria huius memoriae tradidit: similiter etiam in portis et
            ianuis mandavit praecepta Dei affigi, ad memoriam eius habendam. Atque etiam in manibus
            iubet circumplicitum Dei signum expresse et manifeste gestare: quo hoc plane monstrat,
            omnia esse instituenda et peragenda iuste cum memoria creationis nostrae, et in primis
            cum timore Dei, qui semper et in omnibus negociis adesse debeat. Iubet praeterea et
            cubitum euntes, et de lecto surgentes, ex <pb n="50"/> ista menti humanae incomprehensibili
            vicissitudine, et alteratione somni et quietis, considerare, et quidem diligenti animi
            contemplatione, motiones et vices ac successiones in operibus Dei.</p>
               <p>Ostendi ita tibi in expositione ungularum fissarum et ruminationis, praestantiam
            oraculi legitimi, de distinctione, delectu et memoria, ut videres non temere ista, prout
            in animum inciderint, a legislatore nostro constituta esse, sed ad veritatis et rectae
            rationis declarationem. <note place="margin">Praecepta de tactu et auditu</note> Atque ut de esu et
            de cibis disposuit, ita etiam de singulis quae ad tactum et auditum pertinent,
            diligenter praecipit: iubens ut neque ageremus neque audiremus quicquam temere: neque
            etiam orationis facultate confisi, ad iniusta delaberemur. Horumque rationes et causas
            similiter in naturis bestiarum quas prohibuit, est invenire. Nam mustelae et murium, et
            id genus aliarum bestiarum, quas prohibuit, est invenire. Nam mustelae et murium , et id
            genus aliarum bestiarum quae sunt prohibitae, natura est damnosa, et ad nocendum prona.
            mures enim omnia vastant et corrumpunt, non solum quantum ad ipsorum nutrimentum
            attinet: sed etiam, quia <pb n="51"/> quę invadunt, illa omnino corrumpunt, et reddunt homini
            inutilia. Et mustelę natura est peculiaris, quia hoc animal praeter iam commemoratam
            nocendi inclinationem et facultatem, hoc etiam proprium habet, ut auribus concipiat, ore
            vero pariat foetum suum. Quo significatur, hanc naturam et consuetudinem hominum esse
            impuram, qua quae auribus percipiant, verbis exaggerata, efferant ad alios malis
            involvendos, inquinantes in hoc se immundicia non levi, dum plane impietatis foeditate
            contaminantur. Ex quo praeclare Rex vester facit, qui (ut accipimus) hoc genus hominum
            solet afficere. Hic ego: Tu videris mihi loqui de delatoribus. nam hos ille tormentis et
            suppliciis capitalibus, iisque acerbis prosequitur. <note place="margin">Delatores apud Aegyptios
              capitaliter puniri</note> Tum ille: Hos ipsos et ego intelligo. nam horum vigilantia,
            est scelerata aliorum hominum pernicies. Nostra vero lex iubet, ut neminem neque dicto
            neque facto quis laedat. Atque ita quantum brevitas permisit, de his disseruimus, ad
            ostendendum hoc tibi, omnia in legibus nostris esse statura ad iusticiam: <pb n="52"/> neque
            quicquam temere aut severius et durius esse ordinatum et propositum, sed ut per totam
            vitam et in actionibus omnibus exerceremus et usurparemus iusticiam erga omnes homines,
            et Dei gubernantis omnia nunquam oblivisceremur. Ita ergo, et quae de cibis, et quae de
            bestiis sunt tradita, omnia spectant eo, ut iusticia excolatur, et hominum societas et
            conversatio sit iusta.</p>
               <p>Mihi itaque videbatur singulorum rationem pulchre exposuisse. <note place="margin">Animalia
              sacrificari solita cuiusmodi</note> nam dicebat etiam de vitulis, arietibus, et
            hircis, qui offerrentur, quos omnes ex gregibus et armentis deligerent mansuetos, et
            nihil prorsus quod ferum et indomitum esset mactarent: ut ne sacrificantes ex
            legislatoris ordinatione alicuius elationis et superbiae ansam arripere, et sibi
            adscribere possent, eo quod sacrificans omnino faciat oblationem pro animi sui
            affectione. Atque haec fuerunt tractata in collocutione, memoratu (ut ego puto) digna:
            quae tibi Philocrates, propter studium tuum singulare cognoscendi res utiles, non potui
            non exponere: ut cognosceres legis illius <pb n="53"/> maiestatem, sanctitatemque, et mentem in
            natura rerum reconditam. Nunc ad institutum.</p>
               <p>Eleazarus peractis sacris, et adornatis regi muneribus, dimisit nos cum securitate
            itineris. <note place="margin">Adventus interpretum in urbem Alexandriam</note> Postquam autem
            pervenimus Alexandriam, nunciatumque esset Regi nos advenisse, Andreas et ego statim
            vocabamur in aulam: et Rege comiter salutato, obtulimus ei literas Eleazari. Qui cum
            valde cuperet secum habere viros illos missos, mandavit reliquos omnes qui negociorum
            causa adessent secedere, et illos vocare: quae res ut inusitata, movit omnibus
            admirationem. quia hoc in more erat, ut qui ob privatum aliquod negotium venissent,
            quinto demum die in conspectum regis pervenirent: qui vero a regibus et civitatibus
            praestantibus missi essent, illi aegre post triginta dies in aulam admitterentur. Hos
            autem viros maiori iudicans honore dignos, et respiciens etiam ad excellentiam eius a
            quo missi essent, remotis qui viderentur debere abesse, deambulans expectabat, donec
            advenientes salutasset. Quos quidem ingressos cum muneribus missis, et <pb n="54"/> variis
            pellibus, in quibus lex aureis literis lingua Iudaeorum perscripta erat, quarumque
            membranae mira arte elaboratae erant, et ita compositae ut oculis discerni non posset
            earum compositio, Rex ut vidit, de libris interrogavit. Qui postquam illos involutos
            revelassent, et membranas explicuissent: ille diu subsistens, cum adoratione fere <sic>septie</sic>
            ita est locutus: <note place="margin">Salutatio Regis interpretibus facta</note> Gratias ago vobis,
            viri, sed maiores ei qui vos misit, maximas vero Deo illi cuius haec sunt oracula. Haec
            unanimiter approbantibus, voceque una et illis qui advenerant, et qui cum Rege erant
            dicentibus, Bene rex facis: ille repletus gaudio, lachrimas effundere coepit: quia animi
            vehemens intentio ob aliquam rem magnam et gloriosam, quae exoptata contigit, solet
            elicere lachrimas. Hinc iussit illos in ordinem offerre et seponere volumina legis.
            hocque facto, salutans excepit illos, et dixit: Rectum erat, viri pietate insignes, me
            primum exhibere honorem illis ob quae vos accersivi huc: deinde vobis praebere dextram:
            ideo illud prius feci. Hic autem dies in singulos annos <pb n="55"/> per totam vitam meam erit
            mihi solennis et magnus, quo vos ad me venistis. Et quia contigit ut ad me veniretis
            tempore illo, quo ego navali adversus Antigonum praelio victoria sum potitus: ideo volo
            hodie vobiscum coenare. Iussitque suo convenienti ordine et modo convenire et adesse
            omnes magnates et potentiores suos, interque eos nos quoque, cupidos et paratos.
            Diversoria vero in quibus illi seniores quiescerent et morarentur, mandavit illis quae
            proxime arcem decentissima essent dari, et simul quae ad convivium attinerent
            adornari.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Nicanor</note> Nicanor autem, medicorum princeps, accersitum Dorotheum, cui hoc
            muneris commissum erat, iussit effectam curare singulorum adornationem. nam ita a Rege
            ordinatum fuit, quod nunc etiam <note place="margin">Convivii adornatio</note> cernis, ut quot essent
            civitates, quę suppeditarent ea quae ad cibum, potum et lectisternia attinerent: tot
            essent etiam praefecti eorum, qui exercitati et assuefacti, cum qui ad Regem venissent,
            pro more omnia adornarent sine omni molestia et mora: id quod etiam circa hos <pb n="56"/>
            hospites est factum. Nam Dorotheus, homo diligentissimus, illis praeerat: qui curavit
            omnia sibi commissa, et ad huiuscemodi exceptiones destinata, expandi et substerni, et
            iuxta Regis voluntatem sessionem etiam in duas partes divisit. Nam rex voluit mediam
            partem illorum virorum ante se discumbere, reliquos post suum solium: nihilque <sic>nihilque</sic>
            intermittendum putavit, quod faceret ad honorandos illos viros.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Primi diei convivium</note> Postquam autem discubuissent, iussit Dorotheum
            omnia peragere pro more illorum qui ex Iudaea advenire soleant. is ergo sacros
            praecones, sacrificatores, et alios qui solerent peragere precationes, accersivit. sed
            illi Eleazarum seniorem sacerdotem ex illis qui advenerant rogarunt, ut faceret vota.
            qui cum convenienti reverentia stans dixit: Rex, impleat te Deus omnipotens omnibus
            illis bonis quae creavit: detque et efficiat ut ea tu, uxor, liberi et amici habeatis
            per omne vitae tempus affluentia et firma. Ad haec ab illo dicta excitatus est magnus
            applausus, cum clamore et exultatione, qui satis diu duravit. hinc <pb n="57"/> conversi sunt
            ad oblectandum se illis quae apparata erant. Tum ministri omnes, ex Dorothei praescripto
            et ordinatione ministrantes, expediebant sua munia: inter quos etiam regii pueri erant,
            quique apud regem in magno essent honore.</p>
               <p>Ibi Rex post aliquantulum spacii, per occasionem captatam, sedentibus illis ordine
            secundum aetatem, eum qui primum locum in sessione habebat interrogavit:
            <note place="margin">1</note> QUOMODO regnum ad finem usque retinuerit extra lapsum et offensionem?
            Ad quod ille paululum cunctatus, respondit: Si in tota tua gubernatione imitatus fueris
            aequitatem et mansuetudinem Dei. nam dum ita indignos quidem prosequeris mansuetudine et
            longanimitate, dignos vero (quemadmodum par est) tractabis honorificentius et mitius,
            illos etiam de sua improbitate detrudes, et perduces ad poenitentiam eius.</p>
               <p>Hoc collaudato, proximum interrogabat: <note place="margin">2</note> QUOMODO quodque instituat et
            agat? Ille respondit: Ita ipsum singula recte acturum, si quod iustum est erga omnes
            conservet, ex eo quod statuat <pb n="58"/> omnem cogitationem suam Deo notam esse: et in primis,
            si cum timore Dei actiones suas inchoet, in nulla earum interruptum et parum commodum
            processum habiturum.</p>
               <p>Hoc etiam admodum benigne audito, sequentem interrogabat: <note place="margin">3</note> QUOMODO
            posset nancisci et retinere sibi animis consentientes amicos? Cui ille: Si illi viderint
            te magnam curam habere illorum coetuum, quibus praesis: tu vero ita hoc facies, si
            considerabis, quomodo Deus iuvet genus humanum, qui valetudinem ipsis, alimenta, victum,
            et alia omnia praeparat temporibus suis.</p>
               <p>Suffragatus et huic, sequentem interrogabat: <note place="margin">4</note> QUOMODO in iure dicendo,
            et iudiciorum sententiis ferendis, possit laudem et approbationem assequi apud illos
            etiam qui non sint sui compotes facti voti? Ille dixit: Si omnibus te prębueris sermone
            aequabilem, et nihil neque superbe neque pro tua potentia egeris contra delinquentes.
            Hoc autem ita facies, si Dei observabis administrationem et constitutionem, qui dignis
            perficit vota ipsorum: quos autem non vult participes fieri suorum <pb n="59"/> votorum, illis
            aut per insomnia, aut factis et actionibus ipsis ostendit, ipsorum vota esse noxia:
            neque eos vel pro ipsorum delictis, vel pro suae potentiae magnitudine affligit, sed
            aequitate erga illos utitur.</p>
               <p>Et hunc suis laudibus prosecutus, interrogabat eum qui sequebatur: <note place="margin">5</note>
            QUOMODO in rebus bellicis posset esse invictus? Ille dixit: Si neque in multitudine,
            neque in potentia et viribus fiduciam tuam collocaveris: sed Deum semper invocaveris, ut
            tibi iuste omnia agenti, conatus et consilia dirigat tua.</p>
               <p>Cum hunc etiam approbasset, interrogabat alium: <note place="margin">6</note> QUOMODO existat
            hostibus formidolosus? Ille dixit: Si et armorum et potentiae multo apparatu instructus
            fueris, et haec longiore tempore detinueris ad negocii finitionem, compositionemque,
            quasi inania extra omnem rei aggressionem. Etenim et Deus utitur dilatione, et ita per
            declarationem potentiae suae omnium animis incutit terrorem.</p>
               <p>Hoc etiam collaudato, ad sequentem dixit: <note place="margin">7</note> QUID sibi ad vitam degendam
            <pb n="60"/> possit esse optimum? Ille ait: Hoc cognitum habere et statuere, Deum universorum
            dominari: nosque etiam in illis quae nobis maxime sunt gloriosae actiones, non dirigere
            consilia nostra, sed Deum omnia perficere et gubernare pro sua potentia.</p>
               <p>Comprobata et huius sententia, interrogabat alium: <note place="margin">8</note> QUOMODO et ipse
            posset omnia conservare et tueri integra et salva, et tandem eundem rerum suarum statum
            posteris etiam tradere ad perpetuitatem quandam? Ille dixit: Orando assidue Deum, ut
            bona de rebus agendis capias consilia: et monendo liberos, ne efferantur dignitate et
            opibus, neve putent se ista habere ex se, sed sciant Deum ea largiri.</p>
               <p>Suffragatus et huic sententiae, ex sequente percontabatur: <note place="margin">9</note> QUOMODO
            quosvis eventus moderate ferat? Ille inquit: Si tibi persuaseris, homines ita creatos a
            Deo, ut et malorum et bonorum maximorum in vita fiant participes: nec inveniri hominem,
            qui sit huius vicissitudinis expers: Deum vero contribuere animum aequum, pro quo ille
            sit orandus. </p>
               <p>
                  <pb n="61"/> Hoc etiam benigne et cum approbatione audito, dixit, Omnes praeclare respondere:
            sed interrogato adhuc uno tantum, velle in praesens desistere, ut conversis ad laeticiam
            et oblectationem liceat hilaribus esse: sequentibus vero sex diebus, velle etiam ex
            reliquis aliquid addiscere. Deinde quaesivit ex proximo: <note place="margin">10</note> QUIS finis
            esset fortitudinis? Ille respondit: Si quod in rebus arduis et periculosis fuerit recte
            deliberatum et constitutum, id etiam ita pro animi sententia expediatur. Sed tibi, o
            Rex, a Deo praeclare omnia perficiuntur, qui recta et salutaria habes proposita.
            Acclamantibus omnibus ad haec, et applausu suam approbationem declarantibus, Rex ad
            philosophos, qui non pauci aderant, dixit: Ego arbitror istos homines excellere virtute,
            et prae aliis esse intelligentes, qui ex tempore ad huiusmodi quaestiones ita apte
            respondent, omnes a Deo sermonis sui initium capientes.</p>
               <p>Tum Menedemus philosophus Eretriensis: Recte sane, inquit, Rex. Nam cum a Deo omnia
            gubernentur, et recte <pb n="62"/> hoc statuamus, hominem esse Dei creaturam: consentaneum est,
            ut ii omnes sui sermonis vim et rectitudinem a Deo principaliter petant. Hic cum rex
            innuisset, ipse desiit de his verba facere: ac deinde conversi sunt ad hilaritatem
            convivii, quod ad vesperam demum est solutum.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Secundi diei convivium</note> Postridie rursum eodem modo et ordine et
            convivium erat apparatum, et singuli discumbebant: ibi Rex, cum visum esset commodum
            interrogare aliquid ex illis viris, qui sequebantur eos qui pridie responderant ad
            interrogata, coepit cum undecimo colloqui, quia decem die priori erant interrogati. ac
            silentio facto, quaerebat: <note place="margin">11</note> QUA ratione dives permanere posset? Tum,
            qui interrogatus erat, paululum moratus, dixit: Si nihil praeter regni dignitatem et per
            luxum egeris, sique sumptus nullos in inania et inutilia impenderis: tuos vero subditos
            studueris beneficiis tuis perducere in benevolentiam erga te. Nam Deus est summe
            beneficus, et omnium bonorum causa: quem imitari oportet. </p>
               <p>
                  <pb n="63"/> Collaudato hoc, Rex alterum interrogabat: <note place="margin">12</note> QUOMODO veritatem
            diligere et colere posset? Ille respondit: Si primum statueris, magnum dedecus esse
            omnibus hominibus, mentiri: multo vero magis, regibus: qui cum habeant potestatem agendi
            quae velint, cur mentiantur? Deinde si hoc etiam consideraveris: Deum esse veritatis
            amatorem.</p>
               <p>Hoc etiam valde approbato, conversis oculis in sequentem, dixit ad eum:
              <note place="margin">13</note> QUAE esset doctrina, et qui fructus sapientiae? Ille respondit:
            Quemadmodum tu mala quidem recusas habere, bonis vero omnibus abundare cupis, sapienter
            egeris, si similiter affectum te erga subditos et delinquentes exhibueris, honestos vero
            et probos viros humanius et animo aequiori monueris. Nam Deus etiam in sua
            administratione omnes homines aequitate prosequitur.</p>
               <p>Collaudato hoc, ad sequentem dixit: <note place="margin">14</note> QUA ratione posset esse humanus?
            Ille respondit: Si consideraveris, quam longo tempore, et in quantis miseriis genus
            humanum nascatur et crescat: <pb n="64"/> quodque ideo nec facile punire oportet, neque accusare
            alios, ex hac cogitatione, quia vita humana per se obnoxia sit doloribus et
            afflictionibus. Ex horum enim diligenti consideratione inclinaberis ad misericordiam: et
            eo magis, si Deum etiam cogitabis esse misericordem.</p>
               <p>Approbato et hoc, proximum interrogavit: <note place="margin">15</note> QUI mores in regia
            administratione essent in primis necessarii? Ille dixit: Ut quis se servet immunem ab
            omnium munerum corruptione: ut sit sobrius maiori vitae tempore: ut iusticiam omnibus
            rebus praeferat, et eius amatores amplectatur singulari benevolentia: quia et Deus amat
            iustos.</p>
               <p>Hoc etiam suis laudibus ornato, ad alterum dixit: <note place="margin">16</note> IN QUO consisteret
            pietas? Ille: In eo, inquit, ut persuasum habeas, Deum omnia in omnibus agere et scire,
            neque ipsum latere quicquam quod homo vel bene vel male agat. proinde si, quemadmodum
            Deus totum mundum sua benignitate fovet, et tu similiter feceris, nunquam impinges et
            delinques. </p>
               <p>
                  <pb n="65"/> Hoc etiam cum acclamatione approbato dixit ad sequentem: <note place="margin">17</note> QUIS
            esset finis, et quod officium regnandi? Ille dixit: Recte seipsum regere: et quidem ita
            nihil ex confidentia opum et gloriae concupisces, quod sit elatum et indecens, si sortem
            tuam diligenter perpenderis. Nam omnia tua ita tibi assunt tanquam nihil: et Deus vacat
            omni cupiditate plurium, et est aequus. quod etiam tu, ut homo, consideres: neque multas
            iurisdictiones ad tuum regnum pertrahere cupias.</p>
               <p>Laudato eo, proximum interrogabat: <note place="margin">18</note> QUOMODO posset habere optimas
            cogitationes, deliberationesque? Respondit ille: Si semper proposueris tibi iusta, et
            statues iniusticiam esse vitę privationem et perniciem: iustis vero Deum semper adornare
            bona.</p>
               <p>Hoc approbato, ad sequentem dixit: <note place="margin">19</note> QUOMODO in somno quietus esse
            possit? Ille dixit: Quaeris rem explicatu difficilem. nam in illis quae in somno
            dormientibus eveniunt, non regimus nos ipsi, sed ducimur sensu irrationali circum illa.
            quae enim utcunque <pb n="66"/> inciderunt, illis afficimur tanquam iis quę cernamus: idque fit
            sine ratione, quatenus putamus nos vel in mare ferri, vel navibus vehi, aut vendere
            aliquid, aut volare sublatos, aut peregrinari, idque genus alia facere, quae postea
            experimur non extitisse. Licet autem haec sit difficultas in hoc negocio, tamen quantum
            ego possum assequi intelligentia mea, ita puto tibi faciendum esse Rex, ut omnia quae et
            agenda et dicenda sunt tibi, illa referas ad pietatem. Nam ut ipse expertum habes, dum
            meditaris et agis ea quae sunt virtutis, interim neque gratificaris alicui praeter
            rationem, neque potentia confisus ius tollis. Fere autem, quibus in negociis quis
            vigilans multum versatur, in illis etiam in somno animus eius occupatur. Hinc ergo, qui
            vigilans omnem cogitationem et actionem suam ad honestissima et optima habet destinatam,
            ille etiam in somno inde rectas habet commotiones: sicut et tu Rex perpetua es animi
            aequabilitate praeditus.</p>
               <p>Hoc etiam cum applausu audito, ad sequentem dixit: Quoniam tibi decimo loco est
            respondendum, ubi pronunciaris <pb n="67"/> sententiam tuam, convertemur ad coenationem. Ex te
            autem cupio cognoscere: <note place="margin">20</note> QUOMODO nihil egerimus indignum nobis? Ille
            inquit: inspice assidue in tuam gloriam, et excellentiam dignitatis tuae, ut ita
            consentanea illis et loqui et cogitare studeas, ex hac animi sententia: Quia omnes
            quibus tu imperas, de te cogitent et loquantur. Nam nihil prorsus in te debet esse
            simulatum et fictum: quemadmodum neque personam illam quam sustines, fingere et simulare
            potes. Hoc alii in te cernentes omnes, similiter studebunt agere. verum tu nihil
            simulas, neque es rex personatus: sed praestas regem verum, ex gratia Dei, qui pro
            tuorum morum pręstantia tibi imperium dignum contribuit. Haec omnia cum Rex cum magno
            approbationis suae applausu accepisset, et deinde convivii hilaritatem in satis longum
            tempus protraxisset, tandem iussit viros illos ducere cubitum. Quo facto, et finita hac
            convivatione, apparabantur quae in sequentis diei convivium instruendum pertinerent.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Tertii diei convivium</note> Sequenti ergo die, cum idem <pb n="68"/> discumbentium
            ordo esset, Rex ubi putavit adesse tempus quaerendi aliquid ex illis, primum ex reliquis
            nondum interrogatis hac allocutus est interrogatione: <note place="margin">21</note> QUOD imperium
            esset optimum? Respondit: Sibi ipsi imperare, nec rapi ab affectibus suis. Nam hoc
            quidem est in natura omnium hominum, ut sint animis proni et inclinati ad aliquid
            prosequendum. et hinc vulgus fere putat se debere inclinari ad commessationes,
            potationes, et alias huius generis voluptates: Reges vere existimant, sibi pro suae
            potentiae et dignitatis amplitudine convenire regionum subiugationem: sed modus in
            omnibus rebus rectus est, et probatur. Tu ergo Rex, conserves et tuearis illa quę Deus
            tibi contribuit: quę vero ad te non pertinent, et ad quae non datur tibi accessus
            iustus, illa ne concupiscas.</p>
               <p>His delectatus, ad sequentem dixit: <note place="margin">22</note> QUOMODO posset esse liber a vicio
            invidiae, ita ut ipse nemini invideret? Ille interiecta brevi mora, dixit: Hoc pręcipue
            modo, si ita tecum cogitaveris, Deum esse qui distribuat et largiatur <pb n="69"/> regibus
            potentiam et opum affluentiam, nec esse quenquam regem ex sese. id quod inde patet, quia
            omnes cupiunt consequi hanc dignitatem: sed non possunt, cum sit Dei donum.</p>
               <p>Hoc multis collaudato, ad sequentem dixit: <note place="margin">23</note> QUOMODO spreverit hostes?
            Ille dixit: Si studueris omnes homines benevolentia prosequi, et ita tibi paraveris
            amicitias illorum, non te turbabit hostis ullus: se ita promeritum et in gratia esse
            apud omnes homines, est praeclarum donum Dei, quo ab illo praestantius non licet
            consequi aliud.</p>
               <p>His approbatis, sequentem respondere ad hanc quaestionem iussit: <note place="margin">24</note>
            QUOMODO posset esse in perpetua gloria et fama apud homines? Ille dixit: Si fueris
            munificus, et propensus ad alios promptitudine animi et beneficiis demerendos, nunquam
            te deficiet gloria. Sed ut ista iam dicta tibi perpetuo assint, Deus semper invocandus
            erit.</p>
               <p>Hoc cum approbatione excepto, proximum interrogabat: <note place="margin">25</note> APUD quos
            conveniret gloriose et honorifice se genere? Ille dixit: Alii omnes putant <pb n="70"/> hoc
            faciendum esse apud illos, qui amice erga nos sunt affecti: ego autem existimo hanc
            honorificam venditationem cum gratia civilis moderationis usurpandam coram illis, qui in
            contrariis gloriam et laudem quaerunt, ut hoc modo illos etiam traducamus ad id quod
            conveniat, et prosit illis. Sed Deus erit orandus, ut haec ille perficiat, qui omnium
            animos gubernat et moderatur.</p>
               <p>Suffragatus huic, sextum pronunciare iussit sententiam suam ad hanc quaestionem:
              <note place="margin">26</note> QUIBUS esset gratificandum? Ille dixit: Parentibus perpetuo, et in
            primis, quoniam Deus maximum dedit praeceptum De honorandis parentibus: secundo loco
            amicis, quod idem vult cum dicit; Amicum ex aequo animae tuae. Sed tu Rex praeclare
            facis, qui omnes homines in tuam amicitiam pertrahere studes.</p>
               <p>Hoc etiam approbato, sciscitabatur ex sequenti: <note place="margin">27</note> QUID esset dignum
            cultu decente, et exornatione? Ille inquit: Pietas. haec enim et ipsa est excellens
            quaedam pulchritudo, quae vim suam sitam habet in charitate, dono Dei: <pb n="71"/> quam tu
            etiam possides, et in ea omnia bona complecteris.</p>
               <p>Ad hęc amico admodum applausu edito, ad sequentem dixit: <note place="margin">28</note> QUOMODO
            offensione aliqua imminutam gloriam recuperare posset? Ille inquit: Tu quidem non potes
            labi et offendere quenquam, qui in omnes beneficia confers, unde germinat benevolentia:
            quae cum sit superior maximis armis, praestat maximum munimentum et praesidium. sed si
            qui solent delabi in offensas, illi ea quibus offendunt alios, non amplius faciant: sed
            reconciliatis animis offensorum, iusta agant. Verum hoc est donum Dei, bonis et non
            malis actionibus deditum esse.</p>
               <p>His oblectatus, ad sequentem dixit: <note place="margin">29</note> QUOMODO quis vacuus esse possit a
            tristicia? Ille respondit: Si neminem laeserit, sed omnes ex amore et studio colendae
            iusticię iuverit. huius enim fructus pariunt securitatem, et tranquillitatem animi.
            Interim tamen Deus erit orandus, ne quę praeter animi nostri voluntatem et sententiam
            incidere solent, ut obitus, morbi, moesticia, et similia, illa <pb n="72"/> etiam eum turbent.
            Sed tibi, pietatis cultori, nihil horum accidere potest.</p>
               <p>Recte autem et hoc approbato, decimum interrogabat: <note place="margin">30</note> QUID esset in
            primis gloriosum, et homine dignum? Ille dixit: colere et venerari Deum, non muneribus
            et sacris, sed animi puritate: et hoc sancto studio cogitandi et considerandi, ut omnia
            ab ipso creentur, et gubernentur secundum voluntatem suam. Ad quem quidem tu es animo et
            sententia tua perpetuo conformatus: sicut hoc licet facile omnes cognoscere ex illis
            quae egisti, et agis. Tum Rex maiore acclamatione comprobationis suę ipsos omnes
            prosequebatur: comprobantibus ipsos etiam aliis qui aderant, et praecipue philosophis,
            quibus illi longe praestantiores erant et studiis vitae et orationis usu, ut qui a Deo
            omnium caperent initia. Hinc Rex ad hilaritatem convivii et invitationum rediit.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Quarti diei convivium</note> Postero die, convivio instructo ad eundem modum,
            cum Regi esset visum opportunum, incipiebat interrogare illos qui sequebantur eos qui
            iam responderant, ac ad primum dicebat: <note place="margin">31</note> NUM <pb n="73"/> prudentia studiis et
            doctrina parari posset? Ille dixit: Est hic habitus animi, qui a divina virtute
            dirigitur ad prosequenda omnia honesta, et contraria aversanda.</p>
               <p>Suffragatus huic, sequentem interrogabat: <note place="margin">32</note> QUID in primis faceret ad
            valetudinem tuendam? Ille respondit: Temperantia. Sed hanc non licet assequi, nisi Deus
            ad eam mentem praeparet, et conformet.</p>
               <p>Hoc approbato, ad alium dixit: <note place="margin">33</note> QUOMODO parentibus dignas quis posset
            referre gratias? Ille dixit: Nulla prorsus tristicia et molestia ipsos afficiendo. Sed
            hoc non conceditur, nisi Deus mentis dux et gubernator extiterit in consiliis et
            actionibus dirigendis ad optima quęque.</p>
               <p>Suffragatus et huic, ad sequentem dixit: <note place="margin">34</note> QUOMODO quis fieri posset
            cupidus audiendi? Si, inquit ille, existimaverit utile esse omnia cognoscere, ad hoc, ut
            ex auditis aliquid seligat, quod cum tempus postulet, depromat, et in agendo sequatur:
            sub generatione tamen et quasi manuductione Dei, quia ab ipso actiones ad suos eventus
            perducuntur. <pb n="74"/> Hoc comprobato, ad sequentem dixit: <note place="margin">35</note> QUOMODO quis
            nihil egerit contra leges? Ad hoc dixit ille: Ita potuerit aliquis obtemperando sequi
            leges, si statuerit, Deum cogitationes et inteligentiam sugessisse legumlatori ad
            ferendas leges tales, in quibus salus hominum consistat.</p>
               <p>Approbato hoc, ad sequentem dixit: <note place="margin">36</note> QUAE esset cogitationis utilitas?
            Ille respondit: Si rem existimare volumus ex eventis, ut in adversa quidem fortuna una
            deiiciantur, affliganturque, pro magnitudine ipsorum mutuae cognationis (Quae cum fiunt,
            et gloria sequitur, et cognationis vinculum fit arctius. quoniam cognatio, benevolentia
            et beneficentia temperata, fit omnino indissolubilis:) in fortuna vero secunda ultra res
            ipsorum nihil amplius requirant, et aliunde petant: sed Deus orandus erit suppliciter,
            ut omnia prosperet.</p>
               <p>Hoc similiter approbato. Sequentem interrogabat: <note place="margin">37</note> QUOMODO quis posset
            sinu metu esse? Ille dixit: Si habuerit mentem nullius malae actionis sibi consciam, ex
            beneficio Dei, dirigentis <pb n="75"/> animum ad consultationes de omnibus rebus bonas.</p>
               <p>Huic suffragatus, ad alium dixit: <note place="margin">38</note> QUOMODO quis posset in promptu
            habere rationem rectam? Ille dixit: Si semper respexerit ad hominum infortunia, et inde
            hoc didicerit, Deum adimere aliis secundam fortunam, alios vero extollendo evehere ad
            dignitatis decus.</p>
               <p>Hoc etiam approbato, sequentem hortabatur ostendere: <note place="margin">39</note> QUOMODO neque ad
            ignaviam, neque ad voluptates distraheretur? Ille inquit: Si ob oculos habueris, et
            consideraveris, te praeesse magno regno, et multis imperare, nec debere mentem ad alia
            traducere, sed circa istorum administrationem retinere animi cogitationes et curas:
            interim tamen orandus erit Deus, ne quid omittas eorum quae sunt officii tui.</p>
               <p>Hoc collaudato, decimum interrogabat: <note place="margin">40</note> QUOMODO posset cognoscere
            dolose secum agentes? Ille respondit: Si observaveris, quam sit cuique vita libero
            homine digna, et quam constans certaque morum aequabilitas in <pb n="76"/> salutationibus,
            consultationibus, et reliqua conversatione, in benevolentia et reliquis vitae officiis
            nihil ultra modum agant. Deus autem tibi, Rex, mentem ad optima diriget. Rex cum
            applausu hoc accepto, et simul omnibus aliis nominatim collaudatis, idque etiam
            facientibus aliis qui aderant, deinde convertuntur ad hilaritatem canentium.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Quinti diei convivium</note> Sequenti die Rex similiter captata opportunitate,
            interrogabat sequentem: <note place="margin">41</note> QUAE esset maxima negligentia? Ille ad hoc
            respondit: Si quis non curat liberos, nec eos educando quam diligentissime informat. Nam
            oramus Deum semper non tam pro nobis, quam pro liberis nostris, ut illis assint omnia
            bona. ut autem vere cupiant et possint acceptare temperantiae disciplinam, hoc est
            gratiae et virtutis divinae.</p>
               <p>Hunc fassus recte dixisse, alium interrogabat: <note place="margin">42</note> QUOMODO amator patriae
            quis extiterit? Ille dixit: Si ita statuerit secum, honestum esse et vivere et mori
            domi: apud peregrinos vero, reputet egentes quidem contemni, divites vero male audire,
            tanquam ob <pb n="77"/> turpitudinem aliquam exulent. Verum tu, Rex, si perges benefice tractare
            omnes, quemadmodum hoc diligenter facis, Deo contribuente tibi erga omnes tam benignam
            voluntatem, habeberis amator patriae.</p>
               <p>Hoc audito, ex eo qui sequebatur quaerebat: <note place="margin">43</note> QUOMODO quis cum uxore
            posset commode et consentienter in coniugio degere? Ille dixit: Hoc quidem certum est,
            genus muliebre esse confidens et animosum, et idoneum ad rem cunque velit efficiendam:
            ad haec, mutabile, ob consilii et sexus imbecilitatem naturalem: sed cum ratione et sana
            mente est tractandum, nec irritandum adversando ad contentionem. Ita enim vita recto et
            foelici cursu agitur, cum gubernator eius scit et considerat ad quem scopum omnia in ea
            consilia et actiones omnes oporteat referre. verum accedente invocatione opis divinae,
            haec gubernatio sit foelix.</p>
               <p>Hoc cum assensione audito, ad sequentem dixit: <note place="margin">44</note> QUOMODO sine erratis
            vixerit? Ille dixit: Si egeris omnia cum diligenti consideratione, <pb n="78"/> et non habueris
            fidem calumniis, sed putaveris tibi singula esse expendenda: sique cum iudicio pariter
            et colloqueris cum aliis, et de quibus fueris locutus, illa perficies: ita, Rex, nunquam
            laberis et errabis. Sed haec ita expendere, et in iis perseverare, est opus Divinae
            virtutis.</p>
               <p>His exhilaratus, sequentem interrogabat: <note place="margin">45</note> QUOMODO possit esse liber et
            vacuus ab ira? Ad hoc dixit ille: Si primum consideraveris, quod cum omnium potestatem
            habeas, si adiunxeris iram, mortem sis allaturus multis: id quod est inutile et triste,
            si quis ex eo quod omnia in sua potestate habeat, multos vita privat: deinde si hoc
            etiam perpenderis, cum omnes habeas subiectos, et nullum adversantem, non esse cur tibi
            sit irascendum. Postremo, si et hoc expenderis, Deum totum mundum gubernare cum
            mansuetudine, sine indignatione omni: huncque, Rex, tibi esse imitandum.</p>
               <p>Fassus hunc praeclare respondisse, ex sequente percontabatur: <note place="margin">46</note> QUID
            esset recte deliberare, et sana capere <pb n="79"/> consilia? Ille dixit: Omnia recte agere cum
            diligenti ponderatione, appositis ad consultationem ex contraria parte noxiis etiam, ut
            ita singulis inspectis perpensisque et rectum consilium capiatur, et quod constitutum
            sit peragatur. Sed illa demum sunt optima consilia, quae divina virtute in piis animis
            reguntur.</p>
               <p>Recte et hunc statuisse fassus, proximum interrogabat: <note place="margin">47</note> QUID esset
            Philosophia? Ille dixit: Recte sentire et statuere de singulis quae eveniunt in vita,
            nec de gradu moveri impetu ullius cupiditatis: sed perpensis incommodis quae ex
            cupiditatibus existant, pro tempore omnia agere, ut conveniat cum animi moderatione. Sed
            ut horum curam habere possimus, Deus erit colendus.</p>
               <p>Erga hunc etiam approbatione declarata, ad proximum dixit: <note place="margin">48</note> QUOMODO
            apud peregrinos posset nancisci hospitales et faciles ad se excipiendum? Dixit ille: Si
            te erga omnes ęqualem exhibueris, aut etiam inferiorem magis quam superiorem erga illos
            apud quos peregrineris. Nam primum Deus ipse in universum, quod se humiliat, acceptat ex
            <pb n="80"/> sua natura. Deinde etiam homines ipsi demissos humanitate prosequuntur.</p>
               <p>Suffragatus huic, alium interrogabat: <note place="margin">49</note> QUOMODO extruere posset, quae
            sint futura diuturna? Ad hoc dixit ille: Si magna et honorifica perfeceris opera, ut
            contemplantes ea, ob pulchritudinem cogantur ab illis abstinere, nec ullus similia ausit
            instituere, aut alios intentos curę necessariae ad ea perficienda perpellere possit sine
            mercede. Sed pręcipue hoc ita assequeris, si consideraveris, Deum magna providentia
            gubernare et tueri genus humanum, et ipsis suppeditare valetudinem, integritatem
            sensuum, aliaque omnia, et tu simile quid, imitans ipsum, egeris, non neglecta interim
            etiam iusta malorum compensatione. Nam quae per iusticiam peraguntur, illa habent
            diuturnitatem.</p>
               <p>Hunc etiam fassus recte dixisse, interrogabat decimum: <note place="margin">50</note> QUI esset
            fructus sapientię? Ille dixit: Non esse sibi conscium malarum actionum, et in tota vita
            degenda veritatem colere. nam ex hoc maximum gaudium, et tranquillitas animi maxima tibi
            contingent Rex. <pb n="81"/> Spes etiam in Deo praeclara continget tibi, pie administranti
            regnum. His auditis, omnes exclamarunt cum applausu magno. deinde rex laeticia repletus
            ad propinandum est versus.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Sexti diei convivium</note> Sequenti autem die apparato convivio, series eadem,
            quę ante, erat discumbentium. ibi Rex data opportunitate, reliquos interrogare cępit, ac
            ad primum dixit: <note place="margin">51</note> QUOMODO quis vitaverit, ut non in superbiam incidat?
            Ille dixit: Si primum aequalitatem servaverit: deinde ubique sibi subiecerit, quod ipse
            homo praesit hominibus: tertio, si cogitaverit, Deum deprimere superbos, et exaltare
            humiles.</p>
               <p>Commendato eo, sequentem interrogabat: <note place="margin">52</note> QUIBUS sit utendum
            consiliariis? Illis, inquit ille, qui in multis sunt exercitati negociis, et qui
            sinceram erga te conservant benevolentiam, quique eisdem tecum praediti sunt moribus:
            sed horum cognitio contingit dignis, ex illustratione divina.</p>
               <p>Collaudato et eo, sequentem interrogabat: <note place="margin">53</note> QUAE possessio esset regi
            in primis necessaria? Ille respondit: <pb n="82"/> Subditorum humanitas et amor, quia ex his
            benevolentię nexus existit indissolubilis. Sed Dei est, ista ex animi sententia
            perficere.</p>
               <p>Eo comprobato, ex sequente percontabatur: <note place="margin">54</note> QUI finis esse orationis?
            Ille inquit: Persuadere, sed ita ut ostendas, adversarium ex argumentis et orationis
            suae serie habere noxia proposita. ita enim conciliabis tibi auditorem ad sententiam
            tuam acceptandam: non contra disceptando rationibus, sed adiutus ipsius adversarii
            comprobatione. Verum Deus est, qui sua virtute gubernat persuasionem, ad eventum
            exoptatum.</p>
               <p>Praeclare hunc fassus dixisse, alium interrogabat: <note place="margin">55</note> QUOMODO, cum in
            regno sit varia hominum multitudo, Regi cum illis convenire possit? Ille inquit: Duce
            iusticia, cuique quod ei convenit attribuendo: quemadmodum tu Rex hoc facis, Deo
            suppeditante tibi sanitatem et rectitudinem iudicii.</p>
               <p>Hunc benigne amplexus, ad alium dixit: <note place="margin">56</note> OB QUAE sit tristandum? Ille
            respondit: Ob illa, quae adversa eveniunt amicis, si cernamus ea fore <pb n="83"/> diuturna, et
            inevitabilia. Nam ob defunctos et liberatos malis, ratio non permittit tristari. Sed ad
            se et suum commodum respicientes, etiam ob haec omnes homines tristantur. Caeterum ut
            quis effugiat omne malum, hoc non contingit nisi virtute Dei.</p>
               <p>Fassus hunc respondisse ut oportebat, ad proximum dixit: <note place="margin">57</note> PER quae
            veniat quis in contemptum, et amittat gloriam, et existimationis famam? Ille dixit:
            Quando in aliquo existit superbia et confidentia perpetua, tum supervenit contemptus, et
            existimationis eius eversio. Deus tamen omnem gloriam gubernans, quo vult eam
            inclinat.</p>
               <p>Huius etiam sententia pro rata accepta, sequentem interrogabat: <note place="margin">58</note>
            QUIBUS debeat se credere? Illis qui versantur tecum ob benevolentiam, non ob metum,
            neque ob potentiam tuam, referentes inde omnia ad suum commodum. Nam illud, argumentum
            est amoris: hoc, malevolentiae, et callidae captationis opportunitatis, ad fraudem
            usurpandam. Nam qui ducitur cupiditate rerum suarum locupletandarum, <pb n="84"/> solet esse
            proditor: verum tu omnes benevolos habes, Deo suggerente tibi rectitudinem consilii.</p>
               <p>Fassus eum sapienter respondisse, dixit sequenti: <note place="margin">59</note> QUID conservet
            regnum? Ad haec respondit ille: Sollicita et diligens observatio et cura, ne a
            praefectis negociis expediendis, quid perperam agatur, et mali aliquid inferatur in
            subditos. quam quidem curam tu sedulo adhibes, Deo subministrante tibi animi
            cogitationes graves.</p>
               <p>Hoc confirmato, sequentem interrogabat: <note place="margin">60</note> QUID conservet gratiam et
            honorem? Ille dixit: Virtus, quę bona peragit opera, et quod viciosum est abolet.
            quemadmodum tu hoc donum nactus divinum, erga omnes conservas et usurpas perfectam
            virtutis probitatem.</p>
               <p>Hoc etiam libenter audito, undecimum, eo quod illorum duo supra Septuaginta essent,
            interrogabat: <note place="margin">61</note> QUOMODO etiam in bello gerendo posset esse animo
            tranquillo? Ille dixit: Si tibi persuaseris, nihil esse a te temere et negligenter
            ordinatum, omnesque tuos ad edenda praeclara facinora inde <pb n="85"/> certaturos, quia sciant,
            ut maxime ex vita excesserint, te habituros curatorem rerum suarum. Neque enim, Dei
            beneficio nactus ex animi sententia rerum successum, cessas omnes tuos refocillare, et
            erigere tua munificentia, ad meliorem rerum suarum statum. Edita significatione
            approbationis suae per applausum, ipsos omnes amice commendavit, et singulis paulo plus
            propinavit, et eo plus oblectationis et gaudii haberet ista sua conversatio cum
            ipsis.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Septimi diei convivium</note> Septimo die, instructo convivio cum maiori
            apparatu, eo quod plures, et ii satis multi, advenerant legati ex civitatibus, cum
            tempus adesset, Rex primum ex reliquis ad interrogandum percunctabatur:
            <note place="margin">62</note> QUOMODO effecerit, ut non seducatur et decipiatur verbis aliorum? Ille
            inquit: Si expenderis et quis sit qui dicat, et quid dicat, et de quo dicat, et quidem
            longiori tempore eadem aliis modis sciscitando. Sed habere mentem celerem, et idoneam ad
            quaevis diiudicanda, qualem tu habes, hoc est praeclarum donum Dei.</p>
               <p>Applausu approbationis edito, <pb n="86"/> alterum interrogabat: <note place="margin">63</note> QUARE
            plerique homines virtutem non amplexarentur? Ille dixit: Quia natura omnes homines sunt
            incontinentes, et proclives ad voluptates: unde solet existere iniusticiae et avariciae
            immensitas. At virtus functione et vi sua inhibet praecipites ad incontinentiam
            voluptatis, et iubet potius colere continentiam et iusticiam: sed haec etiam omnia Deus
            administrat pro sua voluntate.</p>
               <p>Confessus hunc bene respondisse, proximum interrogabat: <note place="margin">64</note> QUIBUS Reges
            potissimum insistere deberent? Ille inquit: Legibus, ut suo iuste agendi studio
            demereantur omnium famam et approbationem: quemadmodum tu Rex, hoc modo obtemperans
            mandato divino, immortalem nominis tui memoriam es adeptus.</p>
               <p>Fassus et hunc praeclare dixisse, sequentem interrogabat: <note place="margin">65</note> QUI essent
            constituendi administratores functionum publicarum? Ille dixit: Qui oderunt
            improbitatem, et imitantes mores et vitae tuae rationem, ad retinendam perpetuam
            existimationis suae famam, <pb n="87"/> iusta agunt: quemadmodum tu Rex hęc facis, quia
            divinitus concessam iusticię coronam habes. </p>
               <p>Approbato eo clara voce, et oculis in sequentem coniectis, dixit ad eum:
              <note place="margin">66</note> QUOS oporteat in belli duces eligere? Ille respondit: Fortitudine et
            iusticia praestantes, et quibus potius est servare homines, quam cupiditate victoriae
            per confidentiam perdere eorum vitam. Nam ut Deus beneficus est in omnes, ita tu
            imitatione eius omnia beneficentia prosequeris.</p>
               <p>Fassus eum bene respondisse, alium interrogabat: <note place="margin">67</note> QUEM hominem
            conveniat prosequi admiratione? Ille dixit: Eum qui cum gloria, opibus et potentia
            abunde sit exornatus, interim tamen animo aequali sit erga omnes. quemadmodum tu Rex,
            dignus es admiratione, qui dignitate, opibus et potentia excellens, hoc facis, Deo tibi
            huius rei curam iniiciente.</p>
               <p>Hoc quoque comprobato, ad proximum dixit: <note place="margin">68</note> IN quibus rebus reges
            maiori tempore versari deberent? Ille inquit: In legendo et in <pb n="88"/> commentariis
            legationum illarum quae extant perscriptę ad reges, ad instauranda illa quę faciunt ad
            rectam, salutarem et diuturnam hominum gubernationem. Quo studio tu, Deo promovente tuos
            conatus ad eventus suos, consecutus es gloriam aliis inaccessibilem.</p>
               <p>Ut res se habeat, et hunc fassus dixisse, sequentem interrogabat: <note place="margin">69</note>
            QUALIS vitę ratio sit ineunda, et quid agendum in ocio et remissione animorum? Ille
            inquit: Contemplanda sunt illa quę sobrie, et cum animi contractione adornantur: et ob
            oculos ponenda, quae in vita cum decore, honestate et moderatione fuit, gerunturque, ut
            moderate et continenter vivas. Inest enim et in his quaedam informatio, et saepe ex
            minimis aliquid prosecutione dignum demonstratur. Tu vero, cum senio usuque vitae et
            actionum sis exercitatus, philosopharis in studio et actionibus virtutis perfectae, ex
            illa praestantia honoris quae tibi a Deo contigit.</p>
               <p>Delectatus oratione huius, ad nonum dixit: <note place="margin">70</note> QUAE sit vitae ratio in
            conviviis peragendis ineunda? Ille inquit: <pb n="89"/> Si adiunxeris tibi discendi cupidos,
            quique possint tibi et regni negocia et subditorum mores vitamque commemorare, nihil his
            concinnius et suavius poteris habere. Nam tales, cum habeant animos eruditos, et
            conformatos ad res optimas, sunt chari Deo. quemadmodum et tu talibus es occupatus, ut
            cui omnia a Deo recte administrentur.</p>
               <p>Exhilaratus his dictis, sequentem interrogabat: <note place="margin">71</note> UTRUM sit satius
            populo ut ex privatis aliquem sibi eligant regem, an vero ex regia stirpe genitum? Ille
            inquit: Id est eligendum, quod est naturae gratum et exoptatum. Nam et ex regibus electi
            in gubernationem regni, adversus subditos inclementes et duri solent existere: et ex
            privatis, ac quidem multo magis, nonnulli et alia mala et paupertatem experti, cum ad
            imperia populorum fuerunt perducti, extiterunt intolerabiliores etiam impiis tyrannis.
            Sed, quemadmodum dixi, indoles ingenii, et natura proba, et humanitatis cultu exornata,
            idonea est ad imperandum: quemadmodum tu Rex magnus es, qui non tam dignitate imperii
            <pb n="90"/> et opibus praestas aliis, quam aequitate et humanitate omnes alios homines superas,
            Deo tibi ista in longius tempus sua benignitate suggerente.</p>
               <p>Hoc etiam collaudato, postremum interrogabat: <note place="margin">72</note> QUID esset in Regia
            gubernatione maximum? Ad quod ille dixit: Ut subditi habeant perpetuam pacem, et
            celeriter consequantur in iudiciis ius suum. quę quidem tum fiunt, quando qui pręest
            imperio, est osor improborum, et proborum amator: ac maximi facit hoc, ut animam hominis
            conservet. Quemadmodum et tu maximum semper iudicasti scelus iniusticiam: iuste vero
            omnia gubernando, perpetuam tibi consecutus es gloriam ex beneficio divino: unde tu
            mentem habes sanctam, et ab omni malorum labe immaculatam.</p>
               <p>Finita huius oratione, exortus est applausus cum acclamatione et gaudio: qui satis diu
            duravit. Postquam autem Rex finivit huiusmodi cum ipsis collocutionem, tum et aliis
            omnibus praesentibus, et iis qui sententias dixerant, craterem plenum vino libavit, et
            tandem ita dixit ad viros illos: Vestro adventu <pb n="91"/> contigerunt mihi maxima bona. nam
            multum utilitatis percepi ex doctrina vestra, mihi de regnandi ratione tradita. Hinc
            mandavit, singulis talenta tria donari, et puerum qui ea obtulerit. Haec omnibus
            approbantibus, cum acclamatione convivium replebatur laeticia, Rege sine intermissione
            omnia ad hilaritatem referente.</p>
               <p>Ego autem o Philocrates fui longior in commemorandis istis: sed tu dabis veniam mihi.
            nam ego supra modum admiratus sum istos viros, ita ex tempore respondentes de rebus
            meditationis longi temporis. Nec vero ego solum admirabar tum interrogantis solertiam in
            meditandis singulis quaestionibus, tum facultatem tam promptam respondentium ita apte et
            sapienter ad singulas interrogationes: sed et aliis omnibus qui aderant, videbantur haec
            admiratione digna, et praecipue Philosophis. existimo autem fore, ut et aliis omnibus
            qui haec sunt lecturi, videantur ea supra fidem esse. Sed profecto non licet aliquid
            falsi narrare de illis quae excepta et annotata sunt, et nefas iudicem etiam praeterire
            <pb n="92"/> aliquid in huiusmodi rebus: sed ut haec sunt acta, ita ea exposui, ut vitarem omnem
            errorem. Licet ipse haec omnia percepissem, tamen studiose istam expositionem meam
            accepi ab illis, qui singula quae fiunt et dicuntur in regiis negociis et conviviis,
            excipere et annotare solent. Nam, ut ipse scis, hic mos est, ut quo die Rex incipiat
            publica negocia agere, omnia excipiantur scripto, et quae dicantur et quae gerantur: id
            quod recte et utiliter fit. Nam hinc sequenti die et acta et dicta praecedentis,
            antequam quid denuo publice agatur, pręleguntur: et si quid parum recte est gestum: id
            emendatur. Inde ergo cum essent omnia accurate perscripta, nos haec, sicut dictum est,
            desumpta et selecta ad te misimus: non ignari, quantum sit tuum studium ad cognoscenda
            utilia. </p>
               <p>Post tres autem dies, quam illa quae exposuimus, sunt acta, Demetrius assumpsit ad se
            illos viros, et in insulam per aggerem maris septem stadiorum est progressus, ac
            traiecto ponte partes versus septemtrionem occupavit: ibi congregatis illis viris in
            domo splendide <pb n="93"/> extructa iuxta littus, et ab omni tumultu et strepitu remota, cum
            ibi etiam adessent omnia quibus opus foret, hortabatur eos ad interpretationem legis
            perficiendam. Illi autem rem aggressi, singula ex collationibus ad consonantiam
            elaborabant: et quod ita consonum et elaboratum erat, ut dignum esset descriptione, a
            Demetrio scripto excipiebatur. Ac quidem quotidie ad nonam usque horam in tali studio
            congregati erant: deinde discedebant ad curandum corpus, quibus omnia large
            suppeditabantur quae cupiebant, et praeter haec quotidie de illis quae regi apparabantur
            et his Dorotheus ex mandato regio subministrabat. Atque etiam quotidie bene mane
            veniebat in aulam, et salutato Rege redibant ad suum locum: lotisque manibus pro communi
            omnium Iudaeorum more ex mari, et votis ad Deum peractis pergebant legere, et singula
            interpretari.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Quare Iudaei vota peracturi manus lavent</note> Interrogati autem et de hoc,
            quare post lotas manus vota faciant? respondebant: hoc fieri in argumentum et
            testimonium, nullius sceleris perpetrati, <pb n="94"/> quoniam per manus omnes conatus soleant
            expediri, ita pulchre et sancte omnia ad iusticiam referebant. In singulos ergo dies,
            sicut ante diximus, convenientes in locum illum amoenum, iucundumque et ob silentium et
            ob lucis claritatem, rem susceptam studebant perficere. Ac quidem ita cecidit, ut illa
            interpretatio eorum absolveretur diebus septuagintaduobus, perinde ac si data opera hoc
            ab illis factum fuisset.</p>
               <p>
                  <note place="margin">Legis interpretatio absoluta</note> Absoluta autem interpretatione, Demetrius
            illam Iudęis omnibus congregatis in locum illum, ubi ea perfecta erat, pręlegit,
            pręsentibus etiam ipsis interpretibus: qui etiam ut authores magnorum bonorum, magna
            laude et approbatione sunt accepti ab ipsa Iudaeorum multitudine.
              <note place="margin">Interpretationis comprobatio</note> Similiter et Demetrium prosequuti sunt sua
            laude, rogaruntque ut istam legem suis etiam principibus dare vellet. Ut autem perlecta
            sunt ista volumina legis, adstantes et sacerdotes et interpretes seniores,
            gubernatoresque civitatis, et ipsi principes multitudinis, ita dixerunt: Quoniam recte,
            sancte, et per omnia accurate perfecta est ista <pb n="95"/> interpretatio, par est, ut omnia
            permaneant in suo habitu, nec ulla fiat immutatio.</p>
               <p>Omnibus ad haec cum approbatione acclamantibus: iussit Demetrius illos, ut haberent in
            more, imprecari dira illi, si quis immutaturus esset quid vel addendo, vel transferendo,
            vel auferendo. Quod recte fecerunt, ad hoc ut perpetuo conservarentur illa salva, et cum
            diuturnitate inviolata.</p>
               <p>Quae et ipsa cum essent Regi denunciata, valde est gavisus. Nam putabat ita praeclare
            suum institutum esse ad perpetuitatem confirmatum. Ac quidem cum ipsi omnia essent
            praelecta, valde admiratus est legislatoris mentem. Et ad ipsum Demetrium dixit:
              <note place="margin">Quare nullus historicorum aut poetarum legis divinae mentionem fecerit</note> Quare
            tanti operis nullus Historiographorum aut Poetarum aggressus sit mentionem facere? Ille
            inquit: Quia ista lex est sacrosancta, et divinitus lata: tum quia nonnulli aggressi,
            divina plaga territi, ab instituto destiterunt. Nam audivi Theopompum, cum vellet
            quaedam ex ista lege, tum non ita commode versa, in suam historiam inserere, animo
            fuisse turbatum ultra dies triginta: et in morbi <pb n="96"/> intermissione cum exorasset Deum
            votis, ut sibi declararet, quam ob causam hoc sibi accidisset: in somno ei fuisse
            indicatum, ideo accidisse, quia divina studio suo evulgare conaretur, et referre ad
            multos homines. Hinc cum institutum intermisisset, dicitur fuisse liberatus a morbo.
            Accepi etiam de Theodecte tragico poeta, cum voluisset aliquid quod scriptum esset hoc
            libro, transferre in quandam suam fabulam, fuisse visum ei ablatum, donec perpendisset
            hoc sibi evenisse propter hoc suum factum, et per multos dies reconciliasset sibi Deum
            votis suis.</p>
               <p>His auditis Rex, et (sicut diximus) accepta a Demetrio legis interpretatione, religiosa
            veneratione est eam prosecutus: et iussit magnam curam haberi librorum istorum, eosque
            religiose observare. ipsos etiam interpretes rogavit, ut post reditum suum in Iudaeam
            crebrius ad se venire vellent. Iam enim iustum esse ut ipsos dimittat: sed si redirent
            ad se, ipsos, ut par sit, pro amicis habiturum, et maximis muneribus ornaturum. Hinc
            iussit adornari quae <pb n="97"/> 
                  <note place="margin">Dona interpretibus et Eleazaro, post legis
              interpretationem absolutam data</note> facerent ad illos deducendos, magnaque
            munificentia est in eos usus. dedit cuique tres pulcherrimas stolas, et duo talenta
            auri, et calicem talenti unius, et omnem ornatum qui in coenaculis expandi solet.</p>
               <p>Mittebat etiam Eleazaro simul in deductione illa, decem mensas argenteis pedibus
            praeditas, et omnem earum ornatum, et calicem triginta talentorum. Stolas item decem, et
            purpuram, ac coronam insignem decore, tum circiter centum linteola byssina. Ad haec,
            phialas et pelves, et duos aureos crateras ad libationes sacras. Praeterea scripsit ad
            ipsum, et eum rogavit, ne prohibere vellet, si quando qui istorum virorum iter ad se
            suscepturi essent. Nam sibi gratissimam futuram conversationem cum tam doctis et
            intelligentibus viris: seque malle suas opes large et magnifice conferre in tales
            homines, quam in alias non tanti momenti res.</p>
               <p>Atque ita, Philocrates, quemadmodum promisi tibi, habes hanc historiam: quali puto te
            magis oblectari, quam libris eorum qui fabulas continent. Nam <pb n="98"/> intentus es studio
            gravium rerum, et huc plus temporis impertis. Dabo autem operam, ut quae alia
            commemoratu digna nancisci potero, et illa ad te perscribam: ut illis evolutis,
            consequaris studii tui pulcherrimum praemium.</p>
               <closer>FINIS.</closer>
        
            </div>
            <div type="errata">
               <head>ERRATA.</head>
               <p>Pag. 11 vers. 24. omni in re decreta 25.5. clavis 27.6. craterum 29.9. superliminarium
          85.16. primum 93.23. veniebant </p>
            </div>
            <div type="index">
               <head>RERUM ET VERBORUM in Aristeae Historia memorabilium INDEX.</head>
               <list type="index-div">
                  <head>A</head>
                  <item>Abietes 19</item>
                  <item>Abraeus 18</item>
                  <item>Abramus 19</item>
                  <item>actiones omnes cum timore Dei inchoandae 58</item>
                  <item>Adaeus 18</item>
                  <item>admiratione quis prosequendus 87</item>
                  <item>Aegyptus a Ptolemaeo occupata 2</item>
                  <item>Aegypti eloquentia 3</item>
                  <item>Aegyptiorum idololatria 44</item>
                  <item>Aegyptiorum sacerdotes Hebraeorum disciplina exculti 45</item>
                  <item>affectibus imperare, optimum imperium 68</item>
                  <item>altaris templi Hierosolymitani descriptio 29</item>
                  <item>Alexandria Aegypti urbs, deque eadem edictum 36</item>
                  <item>amicorum consensus quomodo et parandus, er retinendus 58</item>
                  <item>amicis gratificandum 70</item>
                  <item>Ananias 18</item>
                  <item>Andreas Ptolemaei regis procerum primas 5. ad Eleazarum legatus 16.17</item>
                  <item>animalia in lege prohibita cuiusmodi 50</item>
                  <item>animalia mansueta tantum, non ferocia, lege concessa Iudaeis cur 46.47</item>
                  <item>animalia sacrificari solita cuiusmodi 52</item>
                  <item>animus hominis quomodo ad purum habitum informetur 1</item>
                  <item>Arabiae montium fodinae neglectae 39</item>
                  <item>arcis Sionis custodes 34</item>
                  <item>Aristeas ad Eleazarum legatus 2.16.17</item>
                  <item>Aristeae cum rege consultatio de legis divinae interpretatione, et captivorum
            <sic>Idaeorum</sic> liberatione 6</item>
                  <item>Arsamus 19</item>
                  <item>Arsinoe Ptolemaei Philadelphi soror 16</item>
                  <item>audiendi cupidus quomodo fieri quis possit 73</item>
                  <item>de Auditu qualia in lege Dei praecepta 50</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>B</head>
                  <item>Basaeus 18</item>
                  <item>belli duces qui eligendi 87</item>
                  <item>in Bello gerendo quomodo quis possit animo esse tranquillo 84. quomodo esse</item>
                  <item>invictus possit 59</item>
                  <item>benevolentia maximum praesidium 71</item>
                  <item>benevolentia unde germinet <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>bibliothecae Philadelphicae librorum numerus 4</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>C</head>
                  <item>Calumniis non habenda fides 78</item>
                  <item>Chabeu 19</item>
                  <item>Chabrias 18</item>
                  <item>charitas Dei donum 70</item>
                  <item>cidaris 33</item>
                  <item>civitatum amplarum et felicium regiones fere negligi 36</item>
                  <item>cogitatio omnis Deo nota 58</item>
                  <item>cogitationes optimas quomodo habere possis 65</item>
                  <item>cognationis vinculum quomodo fiat indissolubile 74</item>
                  <item>cognationis utilitas quae 74</item>
                  <item>confidentiae comes contemptus 83</item>
                  <item>consilia optima quae 79</item>
                  <item>consilia sana capere quid 78</item>
                  <item>consiliariis quibus utendum 81</item>
                  <item>in Contemptum per quae veniat quis 83</item>
                  <item>conversationis vis 42</item>
                  <item>convivium primae diei 56. secundae 62. tertiae 67. quartae 72. quintae 76. sextae</item>
                  <item>81. septimae 85</item>
                  <item>convivii adornatio 55</item>
                  <item>in Conviviis quae sit vitae ratio ineunda 88</item>
                  <item>corona mensae 23</item>
                  <item>craterum descriptio 25</item>
                  <item>credere se quibus quis debeat 83</item>
                  <item>cultu praecipue dignum quid 70</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>D</head>
                  <item>Daces 18</item>
                  <item>Danielus 19</item>
                  <item>Dathaeus <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>delatores apud Aegyptios capitaliter puniri 51</item>
                  <item>deliberare recte quid 78</item>
                  <item>deliberationes optimas quomodo habere possis 65</item>
                  <item>Demetrius Phalereus bibliothecae regis Ptolemaei praefectus 4</item>
                  <item>Demetrii Phalerei epistola de libris Idaeorum describendis 12</item>
                  <item>Deus misericors 64. omnium inspector et creator 6. gubernator et Dominus 7. cur <foreign xml:lang="grc">Ζεύς</foreign> veteribus dictus <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Deus regi imitandus 78. semper invocandus et soli ipsi fidendum 59</item>
                  <item>Deus summe beneficus, et omnium bonorum causa 62</item>
                  <item>Deus veritatis amator 63</item>
                  <item>Deus unus tantum, eiusque potentia 42. 43</item>
                  <item>Dei aequitas et mansuetudo imitanda 57. 63. 65</item>
                  <item>Dei homines, appellari soliti ab Aegyptiis Iudaei 45</item>
                  <item>Dei in conservando genere humano cura 58</item>
                  <item>Dei maiestas et potentia in tota lege illustrata 43</item>
                  <item>Dei operum vices et successiones 50</item>
                  <item>Dei voluntate hominum animos flecti 7</item>
                  <item>Deum animi puritate colere, homine in primis dignum 72</item>
                  <item>Deum nihil latere 43</item>
                  <item>Deum omnia in omnibus agere et scire 64. omnium animos gubernare et moderari 70. universorum dominari 60. 61</item>
                  <item>deorum multitudo, eorumque cultus stulte introductus 43. 44</item>
                  <item>dives qua ratione permanere quis possit 62</item>
                  <item>doctorum hominum conversatione oblectatus Ptol. rex 97</item>
                  <item>doctrinae cultura quantum utilitatis adserat 3</item>
                  <item>dolose secum agentes quomodo cognoscendi 75</item>
                  <item>dona interpretibus et Eleazaro post legis interpretationem data 97</item>
                  <item>Dorotheus conviviorum apud regem praefectus 55. 56</item>
                  <item>Dositheus 19</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>E</head>
                  <item>Eleazarus 19</item>
                  <item>Eleazarus Pont. quantum et 70 interpretes amarit ipse, et ab ipsis vicissim amatus fuerit 40</item>
                  <item>Eleazari Pont. ad regis Ptolemaei epistolam responsio 16. item ad quaestionem ab Aristea propositam 42</item>
                  <item> Eleazari sacra tractantis ornatus 32. eiusdem votum 56</item>
                  <item> ad Eleazarum missa a Ptolemaeo dona 17</item>
                  <item>Elisaeus 18</item>
                  <item>Endemias 19</item>
                  <item>sine Erratis quomodo vivere quis possit 77</item>
                  <item>eruditionis cultura quantum utilitatis adserat 3</item>
                  <item>Eschlemias 18</item>
                  <item>eventus quiuis quomodo moderate ferantur 60</item>
                  <item>existimationis fama per quae amittatur 83</item>
                  <item>expensarum in captivorum redemptionem factarum summa 11</item>
                  <item>Ezekias 18</item>
                  <item>Ezekielus 19</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>F</head>
                  <item>Fama perpetua apud homines quomodo paranda 69</item>
                  <item>fiducia non in potentia aut viribus suis, sed in solo Deo ponenda 59</item>
                  <item>fodinis metallorum regiones perdi 39</item>
                  <item>fortitudinis finis 61</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>G</head>
                  <item>Gloria per quae amittatur 83</item>
                  <item>gloria offensione aliqua imminuta quomodo recuperanda 71</item>
                  <item>in Gloria perpetua esse quomodo quis possit 69</item>
                  <item>gloriose se gerere apud quos conveniat 69</item>
                  <item>gloriosum in primis quid 72</item>
                  <item>Graecorum de diis commenta 44</item>
                  <item>gratia apud homines Dei donum 69</item>
                  <item>gratiam quid conservet 84</item>
                  <item>gratificandum quibus 70</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>H</head>
                  <item>Hecataeus Abderites 13</item>
                  <item>Hieremias 19</item>
                  <item>Hierosolymae urbis situs 28. 35. et amplitudo <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Hierosolymorum regionis amplitudo et bonitas 35. 36. 37 inde</item>
                  <item>homo Dei creatura 62</item>
                  <item>in Hominis conditione quae potissimum admiranda 48</item>
                  <item>homine quid praecipue dignum 72</item>
                  <item>homines Dei, cibi, potus, vestitus, et c. 45</item>
                  <item>homines natura incontinentes, et ad voluptatem proclives 36. 86</item>
                  <item>homines vicissitudinibus obnoxii a deo creati 60</item>
                  <item>hominum actiones et conatus quatenus a Deo dirigantur 7</item>
                  <item>homines omnes natura ad aliquid prosequendum inclinari 68</item>
                  <item>homines pro Dei voluntate transformari et flecti 7</item>
                  <item>honorem quid conservet 84</item>
                  <item>honorifice se gerere apud quos conveniat 69</item>
                  <item>hospitales apud peregrinos quomodo nancisci oporteat 79</item>
                  <item>hostes quomodo spernendi 69</item>
                  <item>hostibus quomodo esse quis formidolosus possit 59</item>
                  <item>humanus qua ratione esse possis 63</item>
                  <item>humanum genus quanto tempore quantis in miseriis crescat 63</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>I</head>
                  <item>Iacobus 19</item>
                  <item>Iason 19</item>
                  <item>Iesus 19</item>
                  <item>ab Ignavia quomodo sibi cavere quis possit 75</item>
                  <item>ad Imperandum quales idonei 89</item>
                  <item>imperium quomodo optimum sit 68</item>
                  <item>immunda Iudaeis quae 46</item>
                  <item>indignum se quomodo nihil egerit quis 67</item>
                  <item>iniusticia maximum scelus 90. vitae privatio et pernicies 65</item>
                  <item>interpretationis approbatio 94</item>
                  <item>interpretes LXX quomodo legis interpretationi vacarint 93</item>
                  <item>interpretum ab Eleazaro Pont. missorum ad legis D. interpretationem nomina 18 inde. eorundem electio 39. adventus in Aegyptum 53</item>
                  <item>inventores rerum stulte pro diis habitos 43. 44</item>
                  <item>ab Invidię vitio quomodo liber esse possis 68</item>
                  <item>Ioannes 18. 19</item>
                  <item>Ionathas <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Iordanus fl. eiusque exundatio annua 38</item>
                  <item>Iosephus 18</item>
                  <item>ab Ira liber et vacuus quomodo quis esse possit 78</item>
                  <item>Isacus 19. Isachus. <abbr>ibid</abbr> 
                  </item>
                  <item>Isaelus <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Isias <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Iudaeae torrentes 38</item>
                  <item>Iudaei a Ptolemaeo Lagi F. e Iudaea in Aegyptum traducti, item a Persarum rege, et
            aliis 5. a Philadelpho liberi dimissi 8. 9. 15</item>
                  <item>Iudaei magno discrimine seiuncti ab aliis hominibus 47</item>
                  <item>Iudaei vota peracturi, cur manus lavent 93</item>
                  <item>Iudaeorum lingua an Syriaca 4</item>
                  <item>Iudaeorum lingua et characteres peculiares <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Idaeis quae nam munda vel immunda, et cur 46</item>
                  <item>Iudaicae terrae fertilitas 37. portus 38. arva <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Iudas 18. 19</item>
                  <item>in Iure dicendo quomodo approbatio etiam eorum qui succubuerunt paranda 58</item>
                  <item>iusti Deo dilecti 64. 65</item>
                  <item>iusticia omnibus rebus praeferenda 64. quibus symbolis in lege praecepta 47. 51. 52</item>
                  <item>iusticiae fructus 71</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>L</head>
                  <item>Lachrymae prae magno gaudio 54</item>
                  <item>legis D. interpretatio quot diebus perfecta 94</item>
                  <item>a Legis D. librorum mentione cur Scriptores alii abstinuerint 13</item>
                  <item>de Legis D. libris describendis, Demetrii Phalerei ad Ptolem. regem epistola 12</item>
                  <item>legis D. maiestas et sanctitas 52. 53</item>
                  <item>legis D. quare nullus veterum Scriptorum mentionem fecerit 95</item>
                  <item>in Lege D. an quaedam temere et superstitiose proposita 42. 50. 52</item>
                  <item>leges D. et sanctiores aliis, et sapientiores cur 13</item>
                  <item>legis Mosaicae omnia habere etiam naturalem causam 45. sancte et graviter instituta esse 46</item>
                  <item>legis Mosaicae symbola 47</item>
                  <item>legum dignitas 74. observantia et custodia 41</item>
                  <item>contra Leges quomodo quis nihil egerit 74</item>
                  <item>Levis 19</item>
                  <item>liberorum neglectus maximus 76</item>
                  <item>luxu abstinendum 62</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>M</head>
                  <item>Manus lavare cur soliti Iudaei vota peracturi 93</item>
                  <item>per Manus omnes conatus expediri 94</item>
                  <item>Mattathias 18</item>
                  <item>medius vitae et morum status optimus 40</item>
                  <item>memoriam beneficiorum suorum quibus symbolis servari Deus voluerit 48.  49</item>
                  <item>Menedemus Eretriensis philosophus 61</item>
                  <item>mens sibi nullius mali conscia, metus expers 74</item>
                  <item>mentem ad quaevis diiudicanda celerem habere, singulare Dei donum 85</item>
                  <item>mensa aurea 20. qualis fuerit, et quo ornatu instructa 21</item>
                  <item>mentiri omnibus hominibus magnum dedecus 63</item>
                  <item>metallorum fodinis regiones perdi 39</item>
                  <item>sine Metu esse quomodo quis possit 74</item>
                  <item>mitra summi sacerdotis 33</item>
                  <item>modus in omnibus rebus optimus 68</item>
                  <item>mores qui in regia administratione maxime necessarii 64</item>
                  <item>muliebre genus confidens et animosum 77. mutabile <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>munda Iudaeis quae 46</item>
                  <item>mundum a Deo cum summa mansuetudine gubernari 78</item>
                  <item>munera Deo magna ab iis exhibenda, qui magna ab eodem dona acceperunt 8</item>
                  <item>munerum a rege ad Eleazarum Pont. missorum descriptio 20</item>
                  <item>munerum corruptio 64</item>
                  <item>murium natura damnosa 50</item>
                  <item>mustelae natura 51</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>N</head>
                  <item>Natthaeus 19</item>
                  <item>Neemias 18</item>
                  <item>negligentia maxima 76</item>
                  <item>Nicanor Ptol. regis medicus 55</item>
                  <item>Nili exundatio 38</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>O</head>
                  <item>in Ocio quid agendum 88</item>
                  <item>opera praecipue diuturna quae 80</item>
                  <item>orationis finis quis 82</item>
                  <item>Ornias 18</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>P</head>
                  <item>Parentibus perpetuo gratificandum, et in primis 70</item>
                  <item>parentibus quomodo dignas gratias referre quis possit 73</item>
                  <item>patriae amator quomodo quis existat 76</item>
                  <item>apud Peregrinos quomodo nancisci hospitales liceat 79</item>
                  <item>persuasionem gubernari a Deo 82</item>
                  <item>phialae aureae 27</item>
                  <item>Philocrates Aristeae frater, et eius studium 3</item>
                  <item>philosophia quid 79</item>
                  <item>pietas cultu praecipue digna 70. 71</item>
                  <item>pietas in quo consistat 64</item>
                  <item>ad Pietatem omnia referenda 66</item>
                  <item>pietate ut regula infallibili in consiliis et actionibus gubernandis utendum 1. 2</item>
                  <item>possessio regi in primis necessaria quae 81</item>
                  <item>potentiae dilatione terrorem incuti 59</item>
                  <item>prudentia an studiis et doctrina parari possit 73</item>
                  <item>Psammetychus 5</item>
                  <item>Ptolemais a Ptolemaeo condita 38</item>
                  <item>Ptolemaei Philadelphi bibliotheca 4. eiusdem circa decus et splendorem ambitio 28. de Antigono victoria 55</item>
                  <item>Ptolemaei Philadelphi de Iudaeis captivis liberandis, et lege D. ex Hebraica lingua
            in Graecam vertenda consilium 7. 8. inde. Ptol. epistola ad Eleaz. Pont. Hierosol. 14. eiusdem erga doctrina et prudentia excellentes viros observantia 41</item>
                  <item>Ptolemaei Philadelphi laus 67. liberalitas 8. 14. 16. 97. eiusdem edictum de liberatione Iudaeorum 9. dona ad Eleaz. Pontif. missa 14.17</item>
                  <item>Ptol. salutatio interpretibus facta 54</item>
                  <item>Ptolemaeo Lagi F. quot Iudaeorum myriades captae, et in Aegyptum adductae 5</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>Q</head>
                  <item>Quaestiones convivantibus interpretibus a rege propositae 57</item>
                  <item>quomodo nihil egerimus indignum nobis 67</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>R</head>
                  <item>Rationale 32. 33</item>
                  <item>rationem rectam quomodo habere in promptu quis possit 75</item>
                  <item>in Regia administratione qui mores maxime necessarii 64</item>
                  <item>in Regia gubernatione quid maximum 90</item>
                  <item>in Regiis conviviis et negociis singula excipi et annotari a certis hominibus solere
            92. et cur <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>regnandi finis et officium 65</item>
                  <item>regnum Dei donum 69</item>
                  <item>regnum quid conservet 84</item>
                  <item>regnum quomodo ad finem usque extra lapsum et offensionem retinendum 57</item>
                  <item>regni maximum praesidium iusti et docti homines 41</item>
                  <item>rerum pub. administratores qui constituendi 86</item>
                  <item>rex ex privatis ne, an regia stirpe deligendus 89</item>
                  <item>regis mores fere subditos imitari studere 67</item>
                  <item>regis personam quid maxime deceat ib.</item>
                  <item>regi ab ira potissimum cavendum 78</item>
                  <item>regi quae possessio in primis necessaria 81</item>
                  <item>regi quomodo convenire cum subditorum varia multitudine possit 82</item>
                  <item>regem neminem esse ex se, sed Deo ita ordinante 69</item>
                  <item>ad Regem quando admitti soliti, qui vel ultro, vel legati in Aegyptum venissent 53</item>
                  <item>in Rege nihil simul simulatum esse debere 67</item>
                  <item>reges quibus in rebus maiori tempore versari debeant 87. quibus potissimum debeant insistere 86</item>
                  <item>regum communis fere inclinatio 68</item>
                  <item>apud Reges nihil temere fieri 12</item>
                  <item>regibus maximum dedecus, mentiri 63</item>
                  <item>ruminationis symbolum 48. 50</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>S</head>
                  <item>Sabbataeus 19</item>
                  <item>sacerdotum templi descriptio 31. diversa numina <abbr>ibid</abbr>. silentium 32. habitus 29</item>
                  <item>sacerdotis summi descriptio 32</item>
                  <item>Samuelus 19</item>
                  <item>sapientiae doctrina, et fructus quis 63.80</item>
                  <item>Satus 18</item>
                  <item>Selemias 19</item>
                  <item>Septuaginta interpretum electio 39. eorundem nomina 18. Vide Interpretes</item>
                  <item>sibi ipsi imperare optimum imperium 68</item>
                  <item>Simoelus 19</item>
                  <item>Simon 18.19</item>
                  <item>Sionis arcis descriptio 34. eius custodes. <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>somniorum ratio 65. 66</item>
                  <item>in Somno fere ea observari, quae vigilans quis egit 66</item>
                  <item>in Somno quomodo quietus esse possis 65</item>
                  <item>Somoelus 18</item>
                  <item>sors cuique sua diligenter perpendenda 65</item>
                  <item>Sosibius Tarentinus 5</item>
                  <item>status vitae et morum medius, optimus 40</item>
                  <item>statum suum quomodo conservare quis integrum possit, et posteris etiam tradere 60</item>
                  <item>sua cuique conservanda, aliena non concupiscenda 68</item>
                  <item>superbiae comes contemptus 83</item>
                  <item>in Superbiam ne incidas, quomodo cavendum 81</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>T</head>
                  <item>De Tactu qualia in lege Dei praecepta 50</item>
                  <item>temperantiae maximum ad valetudinem tuendam momentum 73</item>
                  <item>templi Hierosol. situs 28. 29. 30. pavimentum 29.30</item>
                  <item>tempora a Deo distincta 49</item>
                  <item>Theodectes visu privatus, quod e lege divina quaedam in suam fabulam transferre esset conatus 96</item>
                  <item>Theodosius 18.19</item>
                  <item>Theodotus 19</item>
                  <item>Theophilus <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>Theopompus quaedam ex lege divina in suam historiam inserere conatus, divinitus mente perturbatus 95</item>
                  <item>timor Dei in omnibus negociis necessarius 49. 58</item>
                  <item>torrentes Iudaeae 38</item>
                  <item>tristandum ob quae 82</item>
                  <item>a Tristicia quomodo quis vacuus esse possit 71</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>V</head>
                  <item>ad Valetudinem tuendam quid in primis faciat 73</item>
                  <item>velum templi 29</item>
                  <item>verbis aliorum ne seducaris quomodo cavendum 85</item>
                  <item>veritatem quomodo diligere quis et colere possit 63</item>
                  <item>quae Vigilantes agimus, ea in somno etiam fere observari 66</item>
                  <item>virtutis usus 86</item>
                  <item>virtutem quare plerique homines non amplexentur <abbr>ibid</abbr>.</item>
                  <item>virtute potissimum conservari gratiam et honorem 84</item>
                  <item>vita humana variis afflictionibus obnoxia 64</item>
                  <item>vita qualiter instituenda 88</item>
                  <item>ad Vitam degendam quid optimum 59. 60</item>
                  <item>ungularum fissarum in pecoribus lege permissis symbolum 47. 48. 50</item>
                  <item>volucres mundae aut immundae quae 46</item>
                  <item>ad Voluptates proni omnes homines 36</item>
                  <item>Voluptatibus quomodo sibi cavere quis, ne ad eas distrahatur, possit 75</item>
                  <item>vota peracturi Iudaei cur manus lavent 93</item>
                  <item>votorum compotes quomodo Deus alios faciat, alios non 58. 59</item>
                  <item>cum Uxore quomodo possit quis commode degere 77</item>
               </list>
               <list type="index-div">
                  <head>Z</head>
                  <item>Zacharias 18</item>
                  <item>Zedekias 19</item>
                  <item>
                     <foreign xml:lang="grc">Ζεύς</foreign> unde Graecis dictus 7</item>
                  <item>zona summi sacerdotis 32</item>
          
               </list>
               <closer>FINIS.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
