<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="grisogono-f-speculum">
         <titleStmt>
            <title>Speculum astronomicum, versio electronica</title>
            <author ref="grisogono01">
               <persName xml:lang="hr">Grisogono, Federik</persName>
               <date>1472-1538</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Mihaela Girardi-Karšulin</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Olga Perić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Tomislav Ćepulić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Prema novom znanstvenom izdanju (2007).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="D">Mg:D Versus 100, verborum 18852</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Rad nastao u okviru znanstvenog projekta Profil hrvatskog latinizma,
          (<orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska). <date>Kolovoza
            2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Federicus Chrysogonus/Federik Grisogono, 
          Speculum astronomicum/Astronomsko zrcalo, 
          uredile Mihaela Girardi-Karšulin i Olga Perić, tekst uspostavio i preveo Tomislav Ćepulić.
          Zagreb: Institut za filozofiju, 2007.
        <relatedItem type="digitalisatum">
                  <ref type="internet"
                       target="http://www.ifzg.hr/digitalnaBastina/Grisogono-lat.pdf">Institut za filozofiju, Digitalna baština</ref>
               </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1507" period="15xx_1_third">1507</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
               <term>poesis - paratextus poetici</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
               <term>prosa oratio - oratio</term>
               <term>prosa oratio - tractatus</term>
               <term>poesis - ode</term>
               <term>poesis - elegia</term>
               <term>poesis - epigramma</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
      
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>        
            <date>2012-08-27</date>
        Početna verzija.
      </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <front>
         <milestone unit="section" n="A1"/>
         <titlePage> 
            <titlePart>Speculum astronomicum terminans 
        intellectum humanum in omni scientia</titlePart> 
            <docAuthor>Federici Chrysogoni Iadertini.</docAuthor>
         </titlePage>
         <pb n="4"/>
         <milestone unit="section" n="A2"/>
         <div type="prosa-epistula-praefatio">
            <head>EPISTOLA</head> 

            <opener>Marcus Antonius, Caroli Contarreni filius, philosophiae 
et sacrae theologiae candidatus, Federico Chrisogono 
Iadertinorum nobilissimo, artium et medicinae 
doctori acutissimo<ref type="note" xml:id="ref1" target="n1" n="1"/>, astrologorum principi, ordinarie in 
alma Academia Patavina feliciter legenti, felicitatem.</opener> 

            <p>Pater Atlas, quia astrorum motus optime calluit, ideo 
caelum manibus amplecti dicitur. Quod a Ptolemaeo et 
Alphonso, rege Hispanorum<ref type="note" xml:id="ref2" target="n2" n="2"/> et imperatore Romanorum, 
compertum est satis trepidare. Forte quia, senio confectus, 
robore corporis molem tantam sustinere non valet. Vel 
forte, quia pater ipse physica cognitione non bene firmatus 
monitusque caelos a suo motu trepidationis firmare 
non potest. Quare, Federice, philosophorum acutissime<ref type="note" xml:id="ref3" target="n3" n="3"/> 
et astrologorum princeps, ne post tantam caeli trepidationem 
ruinam minantis universum rueret, bene natura sibi 
consuluit Te sidere<ref type="note" xml:id="ref4" target="n4" n="4"/> fulgentissimo a caelo misso. Te, dico, 
omni robore praedito omniumque scientiarum humanarum 
divinarumque praesidio firmato munitoque, ut quae 
labuntur firmares: nec opus est in tui doctrina, vel acumine<ref type="note" xml:id="ref5" target="n5" n="5"/> 
intellectus dubitare. Vidi enim te (quid dixi, vidi), vidit 
tota Academia Patavina milies subtilissime de secretis et 
arcanis<ref type="note" xml:id="ref6" target="n6" n="6"/> naturae publice disceptantem: de potentia Dei; de 
eius <sic>inefabili</sic> modo intelligendi atque producendi; de felicitate 
et perfectione nostra; de immortalitate animae, de 
reliquis etiam peripateticis<ref type="note" xml:id="ref7" target="n7" n="7"/> (ac tua si essent) pertractantem: 
ita tamen quod satis ambigitur doctus ne sis vel sis 
ipsa doctrina. Sed quid etiam dicam de tuis divinis mathematicis











<pb n="6"/>
 in quibus divina integritas maxime suam bonitatem 
et excellentiam humano generi communicavit, quum 
nos (quantum potentiae ordinatae et fragilitati humanae 
conveniebat) sibi similes fecerit, ut subtilissime in hac tua 
doctissima oratione in principium studii Patavini doctissime 
ostendisti? Quarum vere princeps vel magis parens 
esse videris, in manu cuius destructio et constructio <milestone unit="section" n="a2"/> 
ipsarum sita est, quia te dubitante omnes convenit dubitare. 
Quae tu non solvis, non erunt soluta. Aliena video 
tibi nullam facere difficultatem, sed tua quidem omnibus. 
Hoc tuae publicae disputationes, lectiones, commentaria<ref type="note" xml:id="ref8" target="n8" n="8"/> 
et additiones super Quadripartitum et Almagestum 
Ptolemaei clare significant. Quare non hoc acumini tui 
intellectus, sed cuidam divinitati potius ascribendum esse 
puto: tot scilicet magna, imo omnia praeclara, in te uno 
individuo esse clausa et contenta. Quae quidem non humanitus, 
sed certe divinitus adeptus es. Haec enim sunt, 
quae te gratum omnibus reddunt. Haec sunt causa, quare 
te turba sophorum Patavina (utilitati propriae consulendo) 
in lectorem elegerit, ut tuarum speculationum eam 
participem facias et ad felicitatem speculativam dirigas. 
Tibi certe sunt omnes virtutes morales; tibi habitus practici 
et speculativi; tibi mens sana in corpore sano cum bona 
fortuna; tibi omnis felicitas politica atque speculativa; tibi 
sermo gratus, amoenus et iocundus. Tu vel paucis omnes 
ad te allicis. Tu quidem unicus in omni genere laudum 
materiam praebes te extollendi et tamen numquam es 
satis laudatus. Tu denique Chrisogonus es, quod Latine 
sonat aureum genus, quia vere aureus es intus et extra. O 
nos felices, quibus contigit in haec tempora incidisse, talemque 
ducem in doctrinis enucleandis modo habere, sub 
vexillo cuius continget nos tramite recto et non obliquo 
ad terminum felicitatis properare! Ex quo mi Federice: 



<pb n="8"/>
quamvis te inter sidera<ref type="note" xml:id="ref9" target="n9" n="9"/> post sera tempora collocabimus, 
tamen interim praeconia tuarum disputationum lectionumque 
in Gymnasio Patavino hincinde collecta; orationem 
etiam cum tractatu universali in divinas mathematicas 
(qui speculum astronomicum iure dici debet, terminans 
totam potentiam intellectus humani in omni scientia, quia 
compraehendit omnia humana atque divina) impressioni 
per me mandata (ut posteris etiam haec innotescant) ad 
te mitto. Reliquas vero tuas lectiones doctissimas lectas et 
legendas (bono communi consulendo) tibi imprimendas 
relinquo. Vale.</p> 
         </div>
         <div type="prosa-oratio">
            <milestone unit="section" n="A3"/> 
            <head>ORATIO clarissimi artium et medicinae doctoris 
Federici Chrysogoni Iadertini in Academia 
Patavina publice habita</head> 

            <p>Dum quintum aetatis annum ducerem, una die utroque 
parente orbatus sum, concio ornatissima, nec amplius 
censores habere volui, sed vi superum et intelligentia non 
errante gubernatus primis elementis et grammaticae studiis 
me dicavi usque quo duo Civalleli, duo avunculi mei, 
duo philosophi acutissimi, duo oratores et poetae ornatissimi, 
duo huius almae universitatis moderatores insignes, 
me ad studia Patavina excitavere. Quibus brevi defunctis, 
legibus operam dare volui, in quibus habitis publice conclusionibus 
eisdem finem imposui. Et me divinis mathematicis 
ex toto dicavi, amore quarum accensus, non solum 
per totam Italiam, sed ferme per totam Europam peregre 
profectus sum sub diversis militando ducibus dogmata 
divi Platonis et Pythagorae secutus<ref type="note" xml:id="ref10" target="n10" n="10"/>. Cum autem me reflecterem 
supra me cognosceremque, quod scire nostrum 
sine dialectica est velut in tenebris deambulare, in quibus





<pb n="10"/>
siquid manu tenemus, quidnam illud sit, ignoramus. Sciebam 
enim mathematicas et eas nesciebam me scire. Solius 
enim logici est non solum sciendi modum nobis praebere, 
verum etiam defendere nos a malis in practicis et a falsis 
in speculativis (Themistio referente). Quare iterum ad 
fontem veritatis, ad parentem et alumnam omnium scientiarum 
me contuli. Ubi dialecticis, physicis, metaphysicis, 
medicinis necnon sacrae theologiae enixe operam navare 
volui, solum ut altius secreta naturae et arcana<ref type="note" xml:id="ref11" target="n11" n="11"/> huius 
scientiae mathematicae speculari valerem. Qua nihil divinius, 
nihil praestantius divina bonitas humano generi 
praestitit. Quia, praetermissa auctoritate Philosophi dicentis 
<milestone unit="section" n="a3"/> tres tantum esse artifices scientificos: mathematicum 
scilicet, physicum atque metaphysicum<ref type="note" xml:id="ref12" target="n12" n="12"/>, quorum 
mathematicus obtinet primum gradum certitudinis; praetermissa 
etiam auctoritate divi Boethii affirmantis nullum 
ad culmen sacrae philosophiae posse pervenire neglectis 
mathematicis; <corr>praetermissa</corr> etiam auctoritate magni Commentatoris 
Averrois negantis sine habitu mathematico 
quempiam posse pervenire ad illam felicitatem speculativam, 
quae secundum falsam opinionem peripateticorum<ref type="note" xml:id="ref13" target="n13" n="13"/> 
est ultima perfectio nostra, quia Deum non cognovere sub 
propria ratione neque esse nostrum in patria beatificum 
et aeternum, sed unica ratione volo esse contentus, excellentes<ref type="note" xml:id="ref14" target="n14" n="14"/> 
scilicet mathematicas sua nobilitate omnes scientias 
humanitus acquisitas excedere, quia per eas solas Deo 
optimo maximo similes esse posumus, cum ipsi (Deo benedicto) 
et praeterita et futura sint praesentia. At sola 
mathematica inter omnes alias scientias humanitus acquisitas 
praeterita et futura praesentia facit (quamvis imperfectiori 
modo). Etsi haec magis exacte et dearticulate 






  <pb n="12"/>
  inquiramus et ad singulas partes huius scientiae inspiciamus, 
  certe inveniemus, quod ignorata mathematica et qualibet 
  parte eius, ignorabitur quidem tota latitudo entis et eius 
  perfectio tota discurrentibus nobis ab arithmetica<ref type="note" xml:id="ref15" target="n15" n="15"/> integritate 
  tamquam a parente omnium scientiarum. Qua 
  ignorata geometriae qualis cognitio erit? Puta trianguli vel 
  quadrati cum nihil aliud sint, nisi figura tribus vel quatuor 
  lateribus vel angulis contenta, quae omnia solo numero 
  compraehenduntur? Non musicae, cum nihil aliud sit 
  quam numerus ordinatus ad sonum. Non astrologiae, 
  cum nihil aliud sit, quam diversae observationes, motus 
  planetarum, vices temporum, annuae conversiones, diversi 
  labores solis atque lunae, quae omnia solo numero 
  mensurantur. Non corporum caelestium, non substantiarum abstractarum; denique non Dei benedicti, cum et 
  ipse numero subiacere videatur, quatenus est unum principium actu existens, a quo omnis multitudo, omnis bonitas essentialiter fluit et <milestone unit="page" n="A4"/> dependet. Ignorata etiam 
  geometria certe ignorabitur tota mundana moles, quae 
  nihil aliud est quam corpus centro et circumferentia perfecta terminatum. Cui etiam figurae competit motus velocissimus, de quibus in libro De caelo et mundo agitur. 
  Ignorabitur etiam omnis longitudo, latitudo et profunditas, quae sunt dimensiones ipsius corporis. Situs etiam et 
  locus, de quibus in De physico auditu. Ignorata etiam 
  musica ignorabitur animae mundi compositio. Quae secundum divum Platonem est musicali harmonia composita: de qua in libro De anima maxime secundum Themistium, 
  qui hac ratione motus voluit considerationem 
  animae, non naturalis, sed mathematicae considerationis 
  esse. Qua quidem ignorata ignorabitur omnis modus 
  sciendi per abstractionem, qui tantum est scientificus. 
  Ignorata etiam astrologia, qua cognoscimus fatalia 
  
  
    

<pb n="14"/>
  sidera<ref type="note" xml:id="ref16" target="n16" n="16"/>, per quae mentes hominum, fortunam<ref type="note" xml:id="ref17" target="n17" n="17"/> omnem, vitam 
  atque mortem. Denique ignorata ipsa effectus omnes 
  in sphaera activorum et passivorum ignoramus: qua etiam 
  cognita (ut causa) effectus omnes facile cognoscimus: de 
  quibus in Metheoris<ref type="note" xml:id="ref18" target="n18" n="18"/> et in De bona fortuna. Unde non 
  sine forti ratione divini Platonici atque Pythagorici<ref type="note" xml:id="ref19" target="n19" n="19"/> totam 
  philosophiam naturalem atque divinam solo numero speculati 
  sunt. Est enim tantae excellentiae et ambitus, quod 
  eminenter transcendit omnem cogitationem nostram, 
  totam potentiam, et lumen intellectus nostri. Quem numerum, 
  species, vel ideas id est rationes in opifice manentes, 
  specificos numeros vocavere. Dico specificos, quia 
  species quae hic sunt, producunt, numeros dico, nam sicut numerus numerum producit, velut duo quatuor et 
  quatuor octo, ita et rationes quae in opifice sunt, eas producunt 
  species, quae hic sunt in inferioribus. Et quemadmodum numerus res ipsas definit qui enim decem vel 
  septem dicit, his res quot sunt definit nec amplius cogitationem nostram errare sinit; ita et rationes opificis inductis speciebus materiam ipsam, quae inordinate fertur definiunt. Ubi enim materia speciem suscepit, non ultra 
  inordinate fertur. Ubi enim calidum et siccum suscepit, 
  ignem efficit. Ubi calidum et <milestone unit="page" n="a4"/> humidum, aërem. Et sic 
  in aliis speciebus discurrendum est. Sed si quis hunc modum philosophandi divi Platonis et Pythagorae<ref type="note" xml:id="ref20" target="n20" n="20"/> negare 
  vellet, quia sic in cognoscendis rebus non sensibus corporis, sed sola vi animae uti oportet, magis sibi praeponens 
  modum numerus res ipsas definit qui enim decem vel 
  septem dicit, his res quot sunt definit nec amplius cogitationem nostram errare sinit; ita et rationes opificis inductis speciebus materiam ipsam, quae inordinate fertur definiunt. Ubi enim materia speciem suscepit, non ultra 
  inordinate fertur. Ubi enim calidum et siccum suscepit, 
  ignem efficit. Ubi calidum et <milestone unit="page" n="a4"/> humidum, aërem. Et sic 
  in aliis speciebus discurrendum est. Sed si quis hunc modum philosophandi divi Platonis et Pythagorae<ref type="note" xml:id="ref20a" target="n20" n="20a"/> negare 
  vellet, quia sic in cognoscendis rebus non sensibus corporis, sed sola vi animae uti oportet, magis sibi praeponens 
  modum cognoscendi ex sensatis et non ex potentia numeri, 
  quae a materia abstracta est, cum omnis nostra cognitio 
  ortum habeat a sensu, negaret etiam mathematicalia ad 
  
  







<pb n="16"/>
scientiam facere. Certe, haec bene dispositus quis dicere 
non potest. Quia quaecumque a concavo orbis lunae continentur, 
omnia sunt propter hominem secundo Physicorum: 
faciunt enim ad facultatem, ad sanitatem et ad animam. 
Quae omnia sola mathematica sibi vendicavit. Ad 
facultatem enim quia omnes artes mechanicas continet, 
quibus facultates omnes acquiruntur<ref type="note" xml:id="ref21" target="n21" n="21"/>. Ad sanitatem 
etiam, quia totam medicinam continet teste Hypocrate, 
medicorum semita veritatis. Medicus (inquit) si non est in 
stellarum scientia perspectivus, quis in eius manibus non 
confidat: quia caecus non immerito potest diffiniri. Idem 
in libro De aëre et aqua. Et si ex altissimis consideraveris, 
invenies astrologiam esse potissimam partem medicinae. 
Albumazar in suo Introductorio maiori: astrorum cognitio 
est principium medicinae. Quis enim medicorum cognoscet 
repentinam permutationem crisis, nisi astrorum cognitionem 
habuerit? Quas omnes etiam Conciliator 
<supplied>differentiarum</supplied> ciiii stellis attribuit<ref type="note" xml:id="ref22" target="n22" n="22"/>. Quis enim negare 
potest luna existente veloci cursu crisim septimam ad 
sextam non pervenire et eadem tarda, septimam ad octavam? 
Quia variatis causis et effectus variabuntur. Quis 
etiam sano existente homine eadem hora letali morbo 
infici? Sicut et aura lenis et placida, quam tempestuosae 
procellae minus momento violant atque corrumpunt. Nec 
sane est recurrendum ad proprietates occultas medicorum, quia sunt manifestae ex stellis: teste Averroe, acerrimo 
medicorum stimulo, in fine sexti Colliget<ref type="note" xml:id="ref23" target="n23" n="23"/>, qui insecutus<ref type="note" xml:id="ref24" target="n24" n="24"/> 
veritatem, veritate coactus dixit has proprietates 
medicis occultas ex stellis esse manifestas. Unde repentini 
<milestone unit="section" n="B1"/> casus, mutationes aëris, periodi diversae. Denique 
quis omnia scaeva accidentia infirmi? Quis negare potest 







<pb/>
vegetabilia humidam substantiam habentia luna crescente 
non augeri et eadem minuta lumine non diminui. Aegrotantes 
etiam ex repletione luna crescente et ex inanitione 
ipsa deficiente infirmitatem non intendi, aucta 
causa. Quis etiam negare potest moriturum morte non 
violenta non mori, priusquam luna incipiat ab angulis 
orientalibus descendere, quia dum ascendit et si infirmum 
morientem iuvare non valet, conservat tamen ipsum; 
quod in prognosticis<ref type="note" xml:id="ref25" target="n25" n="25"/> medicis astrologiam habentibus 
non mediocris utilitatis atque gloriae esse solet. Ex quo 
Hypocrates, Galienus et Avicenna non cessant exclamare 
contra imperitos medicos mathematicam ignorantes. Facit 
etiam ad animam: nonne anima ipsa cognitione sola perficitur? 
Et hoc erit quando causas effectuum cognoscimus. 
Sed maria fluxum et refluxum a luna accipiunt; mineralia 
in visceribus terrae generantur, plantae et animata omnia. 
Vici et civitates leges Maurorum, Chaldaeorum<ref type="note" xml:id="ref26" target="n26" n="26"/> solum a 
stellis accipiunt; nativitates, periodos et statuta tempora 
durationis ab eisdem habent. Quibus quidem ignoratis 
cuncta convenit ignorare, quibus etiam cognitis anima 
suam perfectionem habebit. Haec etiam Philosophus confirmat 
dicens, quod virtus solis et stellarum diffusa in aëre 
facit omnes istas alterationes in sphaera activorum et passivorum. 
Quis etiam velocitatem firmamenti compraehendere 
potest, quod in minuto horae sua velocitate terram 
universam circuiret; 11411, si eadem velocitate circa superficiem 
terrae moveretur, qua in orbe proprio? Quamvis 
divus Hyeronimus multo velociorem motum ponat, tamen 
nos principem astrologiae secuti positionem eius 
approbamus. Quis magnitudinem solis, qui terra maior 
est clxvi et ipsa luna 6644 nisi periti astrologi? Quis reliquas 





<pb/>
stellas, quarum quaelibet visu notabilis, maioris est virtutis quatuor elementis? Quae se habent in pura potentia 
activa et elementa in potentia passiva. Ergo astrologiam 
quis <milestone unit="section" n="b1"/> sanae mentis negare potest? Sicut ille qui affirmat 
stellas non agere in haec inferiora neque gubernare 
universum, negat etiam ex consequenti dictum Philosophi 
primo Metheorum<ref type="note" xml:id="ref27" target="n27" n="27"/>, quod necesse est hunc mundum 
inferiorem superioribus lationibus contiguum esse, ut 
inde omnis virtus gubernetur, sed dicit stellas esse tantum 
ad ornamentum universi. Quis enim sani capitis auderet 
dicere (pace eius dixerim) tantam dementiam: sed forte, 
ut patribus tantum contradiceret, ausus est, tam grave 
scelus <corr>committere</corr>; quod etiam si Aristoteles dixisset, inter 
ignaros non solum sacrae astrologiae, verum etiam philosophiae 
esset collocandus. Quia ex hoc uno utraque destruitur. 
Ex quo etiam uno talem etiam se ostendit, qualem 
docti quam plurimi impium<ref type="note" xml:id="ref28" target="n28" n="28"/> semper iudicavere, quia in 
multis (sine sale) alienis messibus falcem imposuit. 
Quamvis a vulgari turba magnus philosophus iudicandus 
sit, quia scripta sua ornatu verborum velavit et furata 
habuit; cum tamen scientia non sit de nominibus neque 
de ornatu verborum, sed de rebus ipsis – nomina enim 
sunt posita secundum convenientiam primorum impositorum, 
ut eis passiones, quae in anima sunt, ex subiectis 
rebus voce vel litteris significemus primo Peri hermeneias<ref type="note" xml:id="ref29" target="n29" n="29"/>. 
Sed res ipsae sunt ex necessitate naturae de quibus 
est tantum scientia; quia scientia est de illis quae sunt per 
se et quae aliter se habere non possunt. Accidit enim substantiae 
lapideae, quod nominetur lapis: quia Graece non 
sic nominatur. Non tamen eidem accidit gravitas vel mobilitas, 
quae est sua forma intrinseca vel propria passio, 
quae aliter se habere non potest. Unde sacra philosophia 






<pb n="22"/>
  et inviolabilis astrologia nuda est, quia nuda et una est 
  veritas et non indiget adminiculis vel aliqua fucatione 
  verborum, sed nuda et simplici narratione verorum. Quapropter eius sophismata impugnando ex falsis suppositis, 
  fabricata contra inviolabilem et sacram astrologiam, scripta mea foedare<ref type="note" xml:id="ref30" target="n30" n="30"/> nolo, cum ea primis etiam elementis 
imbutus (stans pede in meo) quilibet solvere posset – vel 
etiam negando consequens et <milestone unit="section" n="B2"/> omnes eius consequentias; quia ex falso suppositis falsae sequuntur conclusiones. Quamvis ea solvere quidam conati sunt et tamen 
nihil duxerunt. Existimo enim non minorem fatuitatem 
esse fatuas positiones impugnare, quam sunt ipse fatuae 
positiones. Quare videtis, patres optimi, admiratas mathematicas omnia in se eminenter continere: facultatem scilicet, sanitatem atque animam. Omnia certe suadent eas 
tota mente amplexandas et tamen eis alia praeponitis. 
Quibus si loquendi facultas daretur, nonne mortales omnes 
lacrimosa<ref type="note" xml:id="ref31" target="n31" n="31"/> voce sic compellaret: O crudeles homines, 
vanis deliciis dediti, a propria perfectione vestra revocantibus; 
in sola enim cognitione intellectiva Dei imagines 
estis, scire tamen et intelligere non quaeritis non solum 
secreta Dei et naturae, verum etiam nec manifesta in natura. 
Quid enim manifestius est, quam solem atque lunam 
singula luce horoscopalem partem modo occupare, modo 
in Oceano se abscondere et tamen ortus et occasus est 
nobis ignotus? Et in continua admiratione esse vultis, 
quae est parens ignorantiae et imperfectionis humanae<ref type="note" xml:id="ref32" target="n32" n="32"/>. 
Quid etiam manifestius est, quam praesentiam solis lucem 
generare et eius absentiam tenebras producere; in certa 
etiam distantia aliqua generare tantum, aliqua generare 
atque vivificare et in certa appropinquatione aliqua infirmare 
tantum, aliqua infirmare atque corrumpere? Et 





  <pb n="24"/>
  tamen ista divina speculatione privati estis. Sed quod magis 
  detestabile mente concipi potest, quam quod nos homunculi 
  negligimus illa, quibus pauca in patria digniora omni 
  speculatione reperiantur. Videmus enim solem atque lunam, 
  instrumenta omnium operationum Dei benedicti 
  (respectu potentiae ordinatae), uniformi motu universum 
  gubernare. Et tamen ista felicitate speculativa privati estis. 
  Nec vos peripateticos<ref type="note" xml:id="ref33" target="n33" n="33"/> tanti criminis inanes esse video, 
  quia etiam posita per vos aeternitate mundi, nonne<ref type="note" xml:id="ref34" target="n34" n="34"/> sensate videtis solem unum individuum, unum incorruptibile, unum aeternum, unum aeterno tempore conservans 
  aeternas species? Solem dico, quem prisci deum esse credebant, tantae <milestone unit="section" n="b2"/> est divinitatis atque virtutis, nec tamen 
  ista speculari curatis; sed tantum in his, quae in materia 
  sunt secundum esse et secundum diffinitionem immersi 
  estis. Quare, o vos omnes, elevate animas vestras. Quaerite perfectionem vestram. Sequimini divinas mathematicas. Quae solae eminenter continent facultatem, sanitatem, animam et totam perfectionem humanam humanitus 
  acquisitam.
  
  
</p>

         </div>

      </front>
      <body>
         <pb n="26"/>
         <div type="prosa-tractatus">
            <head>SPECULUM astronomicum terminans 
intellectum humanum in omni scientia 
clarissimi artium et medicinae doctoris 
Federici Chrysogoni Iadertini</head> 
            <div type="prosa-praefatio">
               <head>Praefatio in librum Elementorum Euclidis<ref type="note" xml:id="ref35" target="n35" n="35"/>
               </head> 

               <p>In primis Deo trino optimo maximoque gratias agamus, 
sicut suae gloriae celsitudo expostulat. Qui talem mihi 
gratiam concessit, ut amicis ex vobis, doctores celeberrimi 
et scholares non minus studiosissimi quam acutissimi, pro 
parte satisfacere valeam, qui me rogastis, ut nostrarum 
speculationum in mathematicis vos participes esse velim. 
Cum omne bonum inquantum bonum sit communicabile, 
quamvis animo proposueram soli incumbere speculationi 
mihique uni satisfacere, tamen precibus<ref type="note" xml:id="ref36" target="n36" n="36"/> vestris victus 
hanc provinciam legendi libenti animo suscepi, in qua promitto 
vobis viam brevem et facilem (quamvis sint multa in 
eis abdita et secreta). Omnia etiam superflua resecare et 
necessaria ad perfectam cognitionem huius scientiae adducere. 
Ad quidditates rerum descendere et ad sermones 
per se, qui sunt apti solvere omnes quaestiones contingentes 
in hac scientia. Dico viam brevem, praeterquam in isto 
principio, in quo convenit, ut sermo noster dilatetur circa 
octo particulas universales reducibiles ad quatuor genera 
causarum tactas ab Averroe in prooemio<ref type="note" xml:id="ref37" target="n37" n="37"/> De physico 
auditu. Utiles tamen erunt et necessariae, quando bene 
applicabuntur ad istam scientiam. Quibus bene declaratis 
declaratae erunt causae <milestone unit="section" n="B3"/> omnes, principia et termini, 
quibus innititur et fundatur ista scientia. Ideo sermo in 
principio debet esse longus, in quo principia declarantur 






<pb/>
et termini, ut habitis his facile habeantur et ea, quae sunt 
in scientia. Parvus enim error in principio magnus sequetur 
in fine (ut refert Averroes in commento quarto tertio 
De anima de mente divi Platonis) et Philosophus in Textu 
commenti xxxiii primo Caeli. Ignorata enim materia circa 
quam (in artificialibus) ignoratur et via motus. Ignorato 
etiam fine et utilitate ignoratur et terminus ad quem et 
propter quem. Quibus quidem ignoratis tota intentio 
nostra frustraretur. Exordium itaque sumemus ab his, 
quae ad librum Elementorum Euclidis sunt necessaria, in 
secundo vero tractatu, quae ad arithmeticam pertinent, 
in tertio vero quae ad musicam speculativam divi Boethii 
spectant. In quarto et ultimo, quae ad astrologiam speculativam 
et iudicialem, in Quadripartitum et Almagestum 
Ptolemaei, sunt utilia.</p> 
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>Capitulum primum tractatus primi: 
de genere causae efficientis</head> 

               <p>Euclides igitur Megarensis est efficiens huius artis, 
scilicet libri Elementorum; qui quidem in ista scientia 
attigit ultimum gradum perfectionis possibilem per naturam: 
quia nihil excogitari potest, quin illud idem actu 
vel virtute in dictis suis contineatur bene intellectis et 
bene applicatis ad ipsas res. Efficiens vero rei subiectae 
arti non datur in tota mathematica, ex quo neque datur 
demonstratio in genere causae efficientis, sicut neque in 
genere causae materialis. Quia cum in eis non sit aliquod 
agens universale neque particulare, neque materia ex qua, 
sicut datur in naturalibus, puta corpora caelestia et haec 
individua materia prima et materia proxima, sequitur 
etiam necessario, quod non sit demonstratio in genere 
causae finalis; cum omne agens agat propter finem secundo 
Physicorum. Sed ubi non est materia ex qua, non 
est efficiens, quo circumscripto tollitur certe omnis finis. 

<pb/>
Restat igitur sola demonstratio in genere causae formalis, 
quia est scientia sexto <milestone unit="section" n="b3"/> Metaphysicae et cum omnis 
scientia sit per demonstrationem a priori vel a posteriori. 
Sed in ista non a posteriori, quia causae in ea sunt aeque 
prius notae nobis et naturae, ergo a priori. Ita tamen, 
quod conclusio priorum demonstrationum sit praemissa 
sequentis demonstrationis. Quia omnia posteriora natura 
demonstramus in istis per ea, quae sunt priora natura, 
quia per causas adaequatas.</p> 
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>Capitulum secundum: de genere causae materialis</head> 

               <p>Subiectum vero huius artis, scilicet libri Elementorum 
vel principiorum Euclidis, est quantitas. Quae accipitur 
pro genere causae materialis, circa quam. Quae est duplex 
(ut infra videbitur), quod praecognoscitur in scientia duplici 
praecognitione<ref type="note" xml:id="ref38" target="n38" n="38"/>: ideo neque demonstratur primo 
Posteriorum. Sed quia titulus huius artis est liber Elementorum 
vel principiorum, qui quidem ab omnibus exponitur, 
quod ideo dicitur principiorum propterea, quia apud 
priscos iste liber habebatur loco logicae, quae est principium 
in omni scientia. Quae quidem expositio est ex toto 
falsa et ruinosa. Quia logica est de syllogismo fabricando, 
hic vero nulla ars talis data est, de qua solius est logici. 
Imo (quod fortius est) praesupponit logicam, quia semper 
hic vel est processus diffinitivus vel demonstrativus; quod 
utrumque docetur a Philosopho in Posterioribus analyticis<ref type="note" xml:id="ref39" target="n39" n="39"/>. 
Quare istis omnibus convenit ignorare primas radices 
huius artis, prima principia, fundamenta et totam intentionem 
doctoris et magistri; et nil mirum, quia de raro 
contingentibus est, ut quis sit peritus mathematicus et 
bonus philosophus. Ideo aliter est dicendum. Est enim 
unum de secretis huius artis, non intellectum ab aliquo 





<pb/>
quem ego viderim. Unde cum in isto libro subiectum sit 
magnitudo et cum nulla magnitudo cognoscatur, nisi 
prius habeamus rationem cognoscendi illam, quae quidem 
ratio cognoscendi est ab actu ix. Metaphysicae textu 
commenti xx; cum etiam omnis ratio cognoscendi sit principium primum in scientia, quia est metrum et mensura 
ex x. Metaphysicae, sequitur quod hic <milestone unit="section" n="B4"/> principali intentione agitur de principiis cognoscendis, quia de mensuris, actu omnium mathematicalium et in potentia omnium naturalium et divinorum, ut infra latius in capitulo 
  primo de hoc dicemus. Cum hanc nostram expositionem 
  exponemus per ipsummet Doctorem; qua nulla est verior 
  quam Doctorem per Doctorem eundem exponere. Sed 
  iunior statim dubitare posset et subtiliter: quia istud, quod 
  dictum est, non videtur esse bene dictum. Quia Euclides 
  nullibi videtur agere de mensuris, imo solum de figuris, 
  angulis, proportionibus, de capacitate, distantiis et prospectiva speculativa, solutio est notanda, ex qua habebitis 
  intentionem totius operis in virtute. Primo tamen notandum est, quod mensura est multiplex. Sicut et multiplex 
  mensuratum, quia longitudo cum una dimensione, ut linea. Secunda latitudo cum duabus, ut superficies. Tertia 
  profunditas cum tribus, ut corpus, quia longitudinem, 
  latitudinem et profunditatem in se continet. Quarta capacitas, ut cyathi continentia, puta ipsius aquae. Quinta est 
  pondus, puta semiuncia vel libra. Sexta et ultima est ipsa 
  anima intellectiva, quae est mensura omnium intelligibilium, cuius est omnia finire, terminare et mensurare. Secundo<ref type="note" xml:id="ref40" target="n40" n="40"/> 
  notandum, quod mensura, inquantum talis, est 
  indivisibilis, quia minima x. Metaphysicae; et mensuratum 
  omne, inquantum tale, est indivisibile vel proprie vel metaphorice<ref type="note" xml:id="ref41" target="n41" n="41"/>, 
  scilicet respectu intelligibilium. Tertio notandum, 
  quod omne, quod est mensura, potest esse et 
  
  
  <pb/>
  mensuratum respectu diversorum; quia dicit oppositum in 
  adiecto, quod idem respectu eiusdem sit mensura et mensuratum, 
  quia divisibile et indivisibile. Tamen prius natura 
  est mensura quam mensuratum, quia prius perfectum 
  quam imperfectum. Omne enim imperfectum fluxit a 
  perfecto: Boethius in libro De unitate et uno et idem secundo suae Arithmeticae, primo De anima textu commento lxxxv. et non econtra; quia posterius non potest esse 
  causa prioris. Sed cum nulla magnitudo intelligi possit, 
  nisi prius cognoscamus mensuram – qua fit ipsa cognitio 
  – quae se habet ut forma, et mensuratum ut materia. Sequitur ergo <milestone unit="section" n="b4"/> quod Euclides primo agit de perfecto, 
  quam de imperfecto, quod convenit ordini doctrinae. 
  Quod autem primo agat de mensura patet inductive, quia 
  primo diffinit punctum, quod est mensura lineae. Secundo diffinit lineam, quae est mensura in sui ipsius et superficiei. Tertio, in primo theoremate primo agit de triangulo 
  et non de quadrato vel pentagono, tamquam de 
  mensura et parente omnium figurarum, quia omnes figurae 
  ab ipso originem habent et omnes aliae ex ipso sunt 
  compositae et compositae in ipsum resolvuntur. Et sicut 
  dicit divus Boethius in primo suae Arithmeticae, quod 
  unitas est parens totius latitudinis numeri, in quem eadem 
  composita etiam resolvitur. Sic etiam est mensura ipsius. 
  Quinarius enim numerus nullo mensuratur, nisi unitate, 
  tamquam suo parente. Istam etiam rationem triangulus in 
  figuris sibi vendicavit, quia est parens et mensura omnium 
  figurarum rectilinearum<ref type="note" xml:id="ref42" target="n42" n="42"/>. Cum de non rectis lineis non 
  sit scientia praeterquam de circulo, cuius est tantum una 
  scientia, sicut et una diffinitio: quia figura, in qua lineae a 
  centro ad circumferentiam<ref type="note" xml:id="ref43" target="n43" n="43"/> ductae sunt aequales. Unde 
  sicut unitas est mensura in quantitate discreta, linea in 
  
  
  
  <pb/>
  continua, et triangulus erit in figuris, de quibus principaliter 
  agitur in ista arte. In angulis autem, quorum tres sunt 
  species tantum, recti scilicet et acuti et obtusi, quorum 
  rectus erit mensura sui et aliorum, quia minimus, quia 
  unus tantum, quia indivisibilis, quia et perfectus. Reliqui 
  autem tam acuti, quam obtusi, sunt infiniti. Ideo imperfecti, quia illud est magis perfectum, quod est magis unum 
  et indivisibile. Quod autem aliae duae species acutorum 
  et obliquorum sint infinitae, patet, quia inter quaelibet 
  duo puncta infinitas lineas ducere possumus. Quae lineae 
  si interceptae fuerint intra angulum rectum, erunt illi 
  omnes acuti et angulus rectus eos mensurabit, quia ad 
  illos se habebit ut multiplex vel ut particularis super partiens, multiplex super particularis vel ut multiplex superpartiens. Si vero lineae infinitae fuerint ductae inter duo 
  puncta addentia angulo recto, cadentes tamen super datam rectam lineam <milestone unit="section" n="C1"/> et in eodem puncto, dico, quod 
  et hos angulus rectus mensurabit, non tamen erit multiplex, 
  sed se habebit secundum omnes differentias proportionum 
  sub super particularium vel sub super partientium, 
  quia angulus obtusus semper continet totum angulum 
  rectum et aliquam vel aliquas eius partes. In aliis 
  etiam mensuris est posita mensura ab Euclide in locis 
  propriis: ut de ipsa capacitate ab xi. libro Elementorum 
  infra. In pondere etiam, quae est puta uncia, semiuncia, 
  dodrans, secundum quod unum accipimus pro mensura 
  vel pro mensurato. Est et sexta mensura praeclarior omnibus 
  aliis, anima scilicet, quae est mensura omnium intelligibilium 
  tam naturalium, quam divinorum, quam 
  mathematicalium. Ex quo patet, quod cum anima sit mensura, anima non intelligit, sed aggregatum ex anima et 
  materia, puta Socrates, quia anima est id, qua fit intellectio, 
  iuxta illud Philosophi primo De anima textu commento 
  lxv. Si quis dixerit animam intelligere est ac si diceret animam 
  texere vel filare. Quare mensura, puta ulna, visio vel 
  <pb/>  
  anima, non cognoscunt, sed sunt mensurae, quibus fit 
  cognitio. Quod autem dictum est de anima, sane intelligendum 
  est de intellectu nostro et non substantiarum 
  abstractarum, quia Philosophus dissentit<ref type="note" xml:id="ref44" target="n44" n="44"/> ex toto a veritate 
  et fide catholica, quae tenet, quod intelligere nostrum 
  est accidens, sicut et intelligentiarum abstractarum, puta 
  angelorum, et quod solius Dei intellectio est sua substantia; quae intimius se habet ad essentiam divinam, quam 
  alia attributa in divinis. Philosophus autem, quod in nobis 
  tantum est accidens, quia intelligimus per species. In aeternis vero intellectus et intellectum est idem omnibus 
  modis, quia cognoscendo suam substantiam cognoscit et 
  producit omnia xii. Metaphysicae, sic tamen intelligendo, 
  quod prima intelligentia nulla potentia est composita, 
  quia a nullo dependet neque in fieri, neque in conservari, 
  sed est primum simpliciter. Secunda vero et tertia et aliae 
  intelligentiae, quamvis intelligunt per sui essentiam, eminenter omnia inferiora a se diminute tamen superiora, 
  quia cognoscunt se dependere a prima. Quam dependentiam philosophi potentiam vocant. Penes <milestone unit="section" n="c1"/> quam sunt 
  imperfectiores prima intelligentia, in quibus datur latitudo 
  multa. Quanto enim aliqua removetur magis a prima, 
  tanto est magis imperfecta, quia omne quanto magis removetur a perfecto, tanto magis remittitur eius potentia. 
  Exemplum, si esset aliquod visibile in sua maxima perfectione, puta ut c, sint etiam plures potentiae visivae, quarum una sit ut l, alia ut xl et caetera. Vel aliter: sint plures 
  potentiae visivae eiusdem perfectionis, si tamen una plus 
  distaret alia et tertia plus quam quarta et caetera. Dico, 
  quod imperfectiori modo videt illa potentia visiva, quae 
  est minoris virtutis vel illa, quae magis distat, quam illa, 
  quae minus posita paritate in potentiis. Sic est in illis intelligentiis 
  secundum Philosophum. Nec mirum tantam 
  
  
  
  
  <pb/>
  diversitatem esse in mensuris. Hoc enim naturale est. 
  Philosophus enim x. Metaphysicae dicit, quod in omni 
  praedicamento est reperire metrum et mensuram, ad hoc, 
  quod de unoquoque scientia habeatur, ex quo patet nostram 
  expositionem esse veram, tam ad intentionem mathematicam, 
  maxime ipsius Euclidis, cuius doctrinam 
  imitamur, quam etiam ad intentionem naturalem et metaphysicam, 
  de quibus necesse est omnem artificem scientificum 
  primo cognitionem habere.  
  
</p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>Capitulum tertium: de genere causae formalis</head> 

               <p>Ordo, divisio, proportio et via doctrinae reducuntur 
ad genus causae formalis. Ordo autem huius libri est 
semper procedere ab universalibus simplicibus non contractis 
ad aliquam materiam, sed solum versari in materia 
intelligibili. Quia in materia sensibili non datur linea sine 
latitudine, qualis scientiae geometricae convenit, ut patet 
ex sua diffinitione, sicut neque datur corpus perfecte 
sphaericum. Tamen sunt applicabilia ad omnem materiam 
sensibilem et intelligibilem, quia se habent, ut formae et 
rationes cognoscendi, quod nihil aliud est, quam ipsa 
mensura. Divisio est in prohemium et tractatum; secunda 
ibi triangulus aequilaterus. Tractatus autem in xv. libros 
digestus est. De divisione cuius dicemus in primo theoremate. 
Proportio autem huius artis ad alias scientias <milestone unit="section" n="C2"/> 
mathematicas se habet, velut radix: arithmeticam enim<ref type="note" xml:id="ref45" target="n45" n="45"/> 
continet in potentia, quia ad divisionem continui causatur 
numerus. Posita enim aliqua magnitudine illa primo est 
una, quae, si primo dividatur, excrescet primus numerus, 
qui est binarius: si vero in tres partes, illico nascetur ternarius, 
si vero in quatuor, procreabitur quaternarius et sic 
de alia latitudine numeri dicendum est. Continet etiam 
musicam, quae nihil aliud est, quam numerus sonorus. 



<pb/>
Sed si numeri tota latitudo in continua magnitudine 
continetur, etiam ipsa musica in eadem magnitudine: in 
qua et ipse numerus, certe continebitur. Continet etiam 
astrologiam, quae nihil aliud est, quam considerare situs 
planetarum, primo per lineam rectam, quae est ipse situs 
vel coniunctio planetarum adinvicem. Per figuras etiam, 
quae sunt ipsi aspectus stellarum inter se, puta sextilis, 
quadratus, trinus et huiusmodi, quae est ipsa geometria. 
Si vero fiunt observationes temporum annuaeque conversiones, 
solis etiam atque lunae diversi labores, certe 
haec omnia solo numero mensurabuntur. Cum autem 
ipse numerus in quantitate continetur, astrologia etiam 
in eadem continebitur. Sed cum istae partes mathematicae 
contineant omnes alias scientias, certe multo magis 
haec continebit illas, quam et suas partes. Via doctrinae 
est, quod semper in ea procedimus a causis magis notis 
nobis et naturae, opposito modo, quam fit in naturalibus, 
in quibus innata est via nobis, ut ex notioribus nobis, 
incertioribus vero naturae, procedimus ad ea, quae sunt 
magis nota naturae et minus nobis. Quia ab effectu supra 
causam, praeterquam in paucis, quia in duobus vel ad 
plus in tribus in tota philosophia naturali et divina primo 
processu demonstramus, ut in textu commenti xxiiii. secundi 
De anima, et in De memoria et reminiscentia.</p> 
          
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>Capitulum quartum: de genere causae finalis</head> 
               <p>
Intentio et utilitas idem sunt, quod et bonum accipiuntur 
pro genere causae finalis. Intentio autem est 
principaliter tradere mensuras omnium magnitudinum 
et secundaria intentione tradere omnia mensurabilia secundum 
sensum iam <milestone unit="section" n="c2"/> supra dictum. Utilitas autem est, 
quod habitis his dispositi erimus ad omnes scientias speculativas, 
practicas et artes mechanicas. Dico ad scientias 
speculativas rationales et reales. Rationales, quia 


<pb/>
cognoscemus medium, quo Aristoteles usus est in fabricando 
instrumentum syllogisticum<ref type="note" xml:id="ref46" target="n46" n="46"/>, ut infra in primo theoremate<ref type="note" xml:id="ref47" target="n47" n="47"/> 
primi Elementorum Euclidis dicemus. Ad reales 
etiam scientias et speculativas erimus dispositi, quia sunt 
mediae inter divinam cognitionem et naturalem duplici 
mediatione. Prima, quia participat utraque cognitione secundum 
unam differentiam in modo scilicet abstrahendi 
et considerandi, quia secundum esse est in materia et 
secundum<ref type="note" xml:id="ref48" target="n48" n="48"/> diffinitionem abstracta a materia. Secundo 
etiam modo mediat, quia divina simpliciter est de obiecto 
prius noto naturae quam nobis. Naturalis autem ordine 
procedendi est de obiecto prius noto nobis, quam naturae. 
Sed mathematica tam simpliciter, quam ordine procedendi 
est de prius notis nobis et naturae. Ex quo in plus se 
habet secundum utramque differentiam: quam divina et 
quam naturalis. Ex quo patet, quod per applicationem 
est ratio cognoscendi in omni scientia, non solum nostra, 
verum est etiam ratio cognoscendi ipsius intellectus divini 
(secundum divum Boethium), quia ea ratione, qua 
intelligit, eadem etiam et producit xii. Metaphysicae. Sed 
ratione mathematica intelligit, ergo et producit. Et hoc 
est quod divus Plato medio mathematico omnia et ipse 
speculatus est et processit a causis supra effectus, sicut et 
ipse Deus benedictus. Quod, si haec magis dearticulate 
vellem explanare, oporteret altius repetere, ubi certe non 
sensibus corporis, sed sola vi animae opus esset. Divus 
Plato imitatus et Pythagora, omnis veritatis et subtilitatis 
acutissimi indagatores, docentes nos res ipsas altius speculari, 
quam philosophi naturales fecere. Qui ex sensatis 
tantum in cognitionem procedentes, ad nullam tamen 
cognitionem devenientes, ad quam sensus non se extendit. 
Quorum modum philosophandi nunc relinquamus, 






<pb/>
quia non est praesentis negotii<ref type="note" xml:id="ref49" target="n49" n="49"/>, cum academicos modo 
convenit imitari. Ubi tamen opus fuerit, peripateticum<ref type="note" xml:id="ref50" target="n50" n="50"/> 
me esse utique non <milestone unit="section" n="C3"/> negabo, quia nulli dogmati ingenium 
meum quandoque summittere<ref type="note" xml:id="ref51" target="n51" n="51"/> volui, sed omnium 
veritatem amans omnium veritatem secutus sum. 
Sed ubi altum pelagus divi Platonis natare proposuimus, 
aliqua dicemus. Qui per idem medium mathematicum 
cognovit esse unum, quod in mente sua, principium esse 
dixit. Quod tamen celare voluit, ne tam divina scientia 
vilesceret, cui etiam sutores per viam incumbere possent, 
si palam illud fecisset. Sed voluit, ut sola vi et lumine intellectus 
agentis cum propriis speculationibus ad tantam 
divinitatem et felicitatem (ut decet) quilibet pervenire 
debeat. Unde quaecumque scripsit, sub illo principio celato 
scripsit deos tamen execrans, ut dignos tali divinitate 
iuvarent invenire propositum, quo invento illud celare. In 
quo quidem principio cognovit omnes quiditates relucere. 
Cognovit etiam, quidnam sit prima causa, quidve secunda, 
et qualiter prima causa annectitur secundis, quamquam<ref type="note" xml:id="ref52" target="n52" n="52"/> 
sic obscure descripsit, ut vilibus celaret artem, quos a sua 
grege sic arcere voluit. Forma (inquit) est quae, cum unitur 
materiae, corpus efficit, constans ex materia et forma, 
cum vero forma separatur a materia. Deus est quiditas et 
essentia simpliciter simplex, iterum in potentia informare 
omnem materiam, cum summa iustitia donare partem formae 
secundum merita materiae. Qua iustitia universum 
constitutum est. Quod dupliciter considerabat: per lineam 
scilicet rectam et obliquam. In rectam lineam inspiciens 
inveniebat omnia esse unum: unam substantiam, unum 
principium immobile. Nam sicut in lineam in rectum aspectam 
extrema a mediis non distinguuntur, ita etiam in 







<pb/>
  ista consideratione omnia erant unum. Et si Parmenides 
  et Melissus sic intellexerint, quod scilicet primum principium 
  sit unum immobile (ut credendum est), rationes, 
  certe, Philosophi primo De physico auditu omnes cessant, 
  cum in eis impugnandis in aequivocis laboraverit. Inspiciens autem in lineam ex obliquo invenit multitudinem 
entium, quam prima sui divisione divisit in infinitum et 
finitum, actum et potentiam, quod idem est, ac in decem 
praedicamenta, cum <milestone unit="section" n="c3"/> actus et potentia circuunt omne 
genus finitum et terminatum. Iterum istam multitudinem 
entium considerabat tripliciter, secundum quod sunt tres 
modi considerandi, qui quidem constituunt tres artifices 
scientificos et speculativos: mathematicum scilicet, physicum atque metaphysicum. Unde iste <corr>imitatus</corr> est ipsam 
naturam: quia speculatus est entia et ordinem universi 
opposito modo quam naturales fecere, quia medio mathematico a causis procedendo supra effectus, sicut et 
ipsa natura et Deus benedictus. Sed ne videamur extra 
propositum digredi, his modo finem faciamus. 
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="prosa-tractatus">
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>Capitulum primum tractatus secundi: 
de arithmeticae nobilitate</head> 
               <p>
Propositum erat in secundo loco velle pertractare de 
his quae utilia sunt et digna cognitu ad libros Arithmeticae 
divi Boethii pertinentia, cuius ipse est efficiens vel 
a Nicomacho<ref type="note" xml:id="ref53" target="n53" n="53"/> accepit, non curo. In reliquis vero generibus 
causarum fere eodem modo se habet cum his quae 
de natura quantitatis continuae dicta sunt. Placuit enim 
mihi non servare ordinem divi Boethii qui ab arithmetica 
integritate ordinem sumpsit et non ab ipsa quantitate 
continua. Video enim quod quantitas continua multo 
maiorem ambitum, latitudinem et potentiam habet quam 
ipsa arithmetica, quia est parens reliquarum partium 




<pb/>
  mathematicae, ex consequenti aliarum scientiarum. Inquit 
  enim arithmetica cunctis prior est non modo, quod hanc 
  ille huius mundanae molis conditor Deus primam suae 
  rationis habuit exemplar: hinc enim quatuor elementorum 
  multitudo mutata est, hinc motus astrorum caelique 
  conversio et caetera. Nec ista ratio divi Boethii militat 
  contra me, quin debuissem exordium sumere ab Elementis Euclidis et non ab arithmetica tamquam parente 
omnium scientiarum. Cuius oppositum ego supra dixi, 
videlicet quod quantitas continua est parens omnium 
scientiarum, ut probavi. Sed quia contradictio est idem 
respectu eiusdem et eodem modo sumptum. Sed hic est 
multa aequivocatio, quia ille numerus, ut est in mente 
divina exemplar, et ratio vel obiectum sui intellectus, certe 
sunt substantiae de mente divi Platonis, quia tam secundum philosophos, <milestone unit="section" n="C4"/> quam etiam secundum veritatem 
catholicam non cadit accidens in Deo. Sed iste numerus, 

de quo quaerimus modo scientiam, est accidens, quia 
causatus ad divisionem quantitatis continuae. Quare illo 
modo accipiendo numerum, bene est prior, non solum 
ista quantitate continua et discreta (quae sunt accidentia), 
verum etiam ipsis intelligentiis secundis tempore 
et natura (secundum veritatem catholicam), quamvis 
secundum peripateticos non sit prioritas temporis in substantiis 
abstractis, quia in aeternis non prius tempore est 
unum quam alterum, quamvis in illis sit ordo perfectionis. 
Tamen de tali numero difficilis est scientia. Maxime 
apud peripateticos, qui negavere Ideas Platonis, ut sunt 
abstractae a singularibus. Tamen Aristoteles certe non 
sensum, sed verba Platonis impugnavit. Quia tales ideae 
apud Platonem sunt ipsi numeri vel rationes in mente divina 
existentes (ut supra probatum est), quod certe neque 
Aristoteles ad hunc sensum negare posset. Numeri vero 
ad nostrum usum redacti sunt similitudines illorum in 
mente divina existentium. Quibus in cognitionem illorum 

<pb/>
in mente divina existentium academici devenere. In quo 
quidem processu clausum est illud principium celatum 
divi Platonis, quod et ego celare volo tamquam iuratus ab 
ipso. Sub quo principio (si Deus mihi vitam prolongaverit) 
multa praeclara scribere potero. Sed qualitercumque sit, 
non est nobis in hoc vis facienda, nec volo contraire tanto 
philosopho, sed sit utrique proprius modus procedendi 
in ipsam veritatem et perfectionem nostram. Quia talis 
numerus diversimode consideratus potest esse et prior et 
posterior natura et perfectione. 
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="prosa-tractatus">
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>Capitulum primum tractatus tertii: 
de musica integritate</head> 
               <p>
  Convenit modo ut aliqua dicamus de musica integritate 
  eiusque excellentia. Subiectum cuius est numerus 
  sonorus. Quod nihil aliud est, quam proportio quorundam numerorum in quibus inventa est harmonica consonantia, amicitia et convenientia maxima et media. Notanter dixi (quorundam <milestone unit="page" n="c4"/> numerorum), quia non omnes 
  proportiones numerorum sunt amicae inter se neque 
  constituunt symphoniam<ref type="note" xml:id="ref54" target="n54" n="54"/>. Sed solum quinque tantum, 
  secundum quod quinque modis fiunt combinationes diversae in ipso quaternario. Quarum prima est et maxima 
  bisdiapason<ref type="note" xml:id="ref55" target="n55" n="55"/>, Latine quadrupla, secundum quod duo 
  extrema comparantur ad invicem, scilicet unum ad quatuor, et constituitur ex decem tonis et quatuor semitoniis, 
  ex numero vero 2304 et 9216. Secunda vero est composita 


  
  <pb/>
  ex numero vero 2304 et 4608. Quarta diapente, vel sesquialtera, 
  ut duo ad tria, constituta ex tribus tonis et uno 
  semitonio, ex numero vero 2304 et 3456. Quinta et ultima 
  est diatessaron<ref type="note" xml:id="ref56" target="n56" n="56"/>, vel sesquitertia, ut 3 ad 4, continens duos 
  tonos et unum semitonium. Tonus vero et semitonium 
  maius et minus. Diesis, apotomes, coma et huiuscemodi 
  sunt voces componentes et commensurantes istas proportiones maiores et harmonicas proportiones. De reliquis 
  vero proportionibus numerorum musicus, inquantum 
  talis, non se intromittit. Quorum sunt quinque genera, ut 
  in primo Arithmeticae Boethius. Nec tamen per hoc isti 
  duo artifices sunt unus artifex, quamvis uterque consideret proportiones numerorum. Quia diversimode eas considerant et penes diversam considerationem unius rei 
  fiunt plures scientiae. Arithmeticus enim absolute maiorem vel minorem inaequalitatem et excessum, musicus 
  vero (secundum quod talis) ordinatur ad harmoniam. 
  Quare autem Deus et ipsa natura fuit contenta, quod 
  quadrupla proportio contineat in se totam harmoniam 
  corporum caelestium et omnium quae sunt in tota sphaera activorum et passivorum. Et nulla maior, neque minor. 
  Quia, inter nervum<ref type="note" xml:id="ref57" target="n57" n="57"/> nete hyperboleon<ref type="note" xml:id="ref58" target="n58" n="58"/>, qui est tardissimus, constans ex 2304 numero, et inter nervum<ref type="note" xml:id="ref59" target="n59" n="59"/> proslambanomenos, qui est velocissimus, <milestone unit="page" n="D1"/> constans ex numero 9216. Qui est quadruplus ad netehyperboleon. Qui 
  quidem duo nervi extremi continent omnes alias proportiones musicales et harmonicas intra se. Puta hypatehypaton, parhypate hypaton, licanos hypaton et caetera. Quibus correspondent duo motus: velocissimi scilicet superficiei 
  convexae, ipsius caeli, et eiusdem superficiei concavae, 
  tardissimae motae. Quae continent et conservant 
  (organice) universum, ut in nostro tractatu de harmonia 







<pb/>
caelesti satis pulchre digessimus, applicando illam caelestem, 
huic in nostrum usum redactae. Quod quidem 
problema propositum non est vulgaris speculationis. Imo 
est plenum omni speculatione. Plenum etiam omni admiratione. 
Tamen nos aliqua dicemus, ex quibus etiam apparebit 
iuramentum Pythagorae. Qui iurabat per quatuor. 
Nam qui dicit quatuor, dicit totum, quia continet totam 
latitudinem numeri actualem, ex consequenti et potentialem. 
Sed cum musica non sit aliud, nisi numerus sonorus, 
et cum omnis numerus contineatur in quaternario, certe 
tota etiam harmonia continebitur in quaternario. Tunc 
ultra: tota harmonia continetur in quaternario et universum 
continetur in harmonia, quia ab eadem est in fieri et 
conservari (secundum divum Platonem) organice<ref type="note" xml:id="ref60" target="n60" n="60"/> tamen, 
ergo et universum, quod est totum, in quaternario continebitur. 
Quod patet in numero nostro, quamvis perfectiori 
modo, in numero in mente divina existente. Si enim 
quaternarium in suas partes integrales resolvatur, puta in 
unum, duo, tria et quatuor, tunc si unum duobus iungamus, 
erunt tria. Quibus si ternarium coniungamus, scilicet 
tertiam partem integralem, excrescet senarius, si vero 
quartam et ultimam partem illis addamus, illico procreabitur 
denarius numerus. Qui quidem est tota latitudo 
numeri actualis, quia reliqua latitudo erit potentialis scilicet 
per solam geminationem huius denarii et eius partium 
integralium. Per quam geminationem sumus in potentia 
excrescere numerum maiorem quocumque dato. Qui 
enim viginti dicit, his geminatum denarium dicit. Qui 
autem duo de viginti dicit, his decem et <milestone unit="section" n="d1"/> octo dicit, 
quod est pars integralis ipsius decem, et sic in tota reliqua 
latitudine numeri dicendum est, in qua nihil aliud est, 
quam decem et eius partes integrales. Quare ipsum decem 
continet in se totam latitudinem potentialem, sed 



<pb/>
ipsum quatuor actu continet ipsum decem, ergo quatuor 
continet totam latitudinem numeri actualem et potentialem. 
Ergo quatuor est totum. Quod est iuramentum 
Pythagorae, scilicet per quatuor quod est totum. Et ex hoc 
quaestio problematis solvitur, scilicet quod ideo natura 
fuit contenta bisdiapason<ref type="note" xml:id="ref61" target="n61" n="61"/> proportione maxima: quae est 
quadrupla, quia quatuor est totum, in quo sunt contentae 
omnes proportiones mediae totius musicae. Sed cum totum 
sit perfectissimum, bene convenit enti perfectissimo 
habere etiam id perfectissimum quo (ut organo) conservat 
universum. Et tale est ipse amor vel unio et harmonica 
proportio numerorum, quae in quaternario continetur 
tamquam in toto. Patet etiam, quod ista harmonia vel 
musica, non solum est tantae speculationis et elevationis 
animae, quia illa sola plena sunt omnia caelestia et terrena, 
quae ipsa natura universi universum gubernat; sed 
etiam est coniuncta omni moralitati. Et ut maximis minima 
quidam conferam: ex musica enim innumeros fructus 
consequimur corpori animaeque conducentia. Videmus 
enim morbo gravatos quandoque sola musica levare, 
quandoque etiam furibundos molli cantu reddere mites. 
In oppositas etiam qualitates cantu duriori Martem accendere 
et ad arma excitare. Et ex mollibus reddere<ref type="note" xml:id="ref62" target="n62" n="62"/> feroces. 
Cui etiam est ignotum illud Pythagorae artificiose factum, 
cum vidisset iuvenem amore perditum incitatumque, 
Phrygio modo mitem reddidisse. Unde Sirenae, unde 
Mercurius atque Apollo sibi nomen vendicarunt, nisi quia 
dulcibus sonis animas mortalium gratas sibi reddiderunt? 
Sed si haec in nostra musica reperiantur? Quae ut, quoquomodo sint nobis manifesta natura satis fuit solicita, 
solum ut animas nostras ad caelestes speculationes revocaret, 
<corr>accommodatam</corr> ponendo similitudinem per ea, quae 





<pb/>
in nostra musica humana reperiuntur. Videmus enim 
medium nervum cum altero <milestone unit="section" n="D2"/> extremo nervo diapason<ref type="note" xml:id="ref63" target="n63" n="63"/> 
proportionem vel symphoniam<ref type="note" xml:id="ref64" target="n64" n="64"/> constituere, taliterque 
hos nervos omni amicitia et convenientia uniri auresque nostras sic permulcere et animam sic disponere, quod 
alter iudex scilicet auris, minime diiudicare potest ibi duas 
voces proportionales esse, sed unam tantum. Et nisi esset 
et alter iudex scilicet ratio, qui quidem duo iudices mutuo 
se iuvant et alter alterius indiget auxilio, certe in tali etiam 
humana et materiali musica nos errare contingeret. Sed 
quia iste iudex ratio, scilicet quem per se non contingit 
errare, videt tales nervos in dupla proportione se excedentes: 
subduplam quidem tardius, duplam vero velocius 
moveri, et duplam subduplae neque velociorem motum 
tardiori coaequari posse. Quare concludit ex hoc in tali 
symphonia plures esse voces, percussiones etiam plures, 
quamvis tales voces sic unitas et amicas inter se aures 
nostras permulcere (ut unam) nulli ambigitur. Sed quid 
dicemus de illa musica caelesti, in qua non est materia 
resistens formae, non violentia, non gravitas, neque levitas, 
sed tantum est amor et desiderium uniri voluntati 
divinae? Quid ergo mirum, si illa corpora caelestia (ut 
divina) per Philosophum primo Caeli textu commenti 20. 
organice voluntatis divinae universum conservant? Videmus 
enim superficiem eius convexam, velocissime motam, 
harmonicam proportionem servare cum eiusdem orbis 
superficie concava tardissime mota cum musica per se 
nihil aliud sit, nisi proportio motus velocissimi cum tardissimo. 
Accidit enim musicae, quod in sua formali consideratione 
eidem sonus et percussio adiuncta sit, ut in 
nostra musica reperitur. Quae penitus ab illa caelesti removenda 
est et tamen ibi musicam esse perfectissimam, 





<pb/>
  imo proprie dictam, nullus sani capitis negare potest. 
  Quia nisi ibi esset motus amicabilis et proportio musicam 
  constituens, utique ille motus velocissimus convexi, non 
  eodem tempore ad medium caeli veniret cum illo motu 
  tardissimo concavi neque ad alias partes eiusdem circumferentiae, puta ad horoscopum vel occasum vel ad imum 
terrae. Quia si vel in comate deficeret, certe iam non servaret iustitiam neque amicam et <milestone unit="section" n="d2"/> harmonicam proportionem tam sibi caram. Nec ratio Philosophi contra Platonem militat negantis in caelis esse harmoniam: quae cum 
sit per sonum et sonus ex percussione aëris, ergo cum in 
caelis non sit aër neque sonus, ergo neque harmonia. 
Quidam volentes defendere Platonem, quod in caelis est 
harmonia, nihil tamen dicunt neque formaliter respondent ad rationem Philosophi. Dicunt enim, quod harmonia caelestis ob sui magnitudinem non auditur, similitudinem sumentes ab incolis apud Catadupam Nili praecipitationem, 
ubi sonum ob sui magnitudinem non audiunt. 
Plato, inquam, noluit hoc dicere, sed quod illa harmonia 
caelestis non cadit sub auditum sensus, sed tantum sub 
auditum rationis. Quae non est ex sono (ut Aristoteles 
sibi imposuit, magis verba quam sensum Platonis impugnando), 
sed est ex velocissimo et tardissimo (ut modo 
dictum est). Talis enim harmonia perfectissima (ut organum) 
est proportionata enti perfectissimo. 
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="prosa-tractatus"/>
         <div type="prosa-capitulum">
            <head>Capitulum primum tractatus quarti</head> 
            <p>
Promisimus enim ultimo loco aliqua de nobilitate et 
excellentia astrologiae dicere, quae videtur esse tota perfectio 
humana, humanitus acquisita, quia tota nostra cognitio 
sine ista nulla est, quia in istam fit totalis resolutio, 
ut in causas proprias et primas. Proportio cuius ad alias 
scientias est velut perfectum ad imperfectum, quia haec 
cognoscit causas rerum omnium, aliae vero non cognoscunt


<pb/>
   causas ultimas. Ideo etiam cognitio huius est nobilior, 
  quam tota cognitio naturalis, etiam demonstrative 
  habita, quia haec totam considerationem habet circa divina 
  ministeria, circa organa suae ordinatae operationis, 
  circa etiam praecones suae voluntatis ordinatae ab aeterno, quae sunt corpora caelestia; et haec eadem, sola extensione, habet considerare omnes effectus infra concavum orbis lunae, scilicet quaecumque sunt in sphaera 
activorum et passivorum. Haec enim est illa scientia, qua 
praeterita et futura praesentia facimus. Qua cognoscimus 
fatales dispositiones hominum ad mores et ad vitia. Ad 
exaltationes et depressiones<ref type="note" xml:id="ref65" target="n65" n="65"/>. Ad divitias et paupertates. 
Ad religionem et militiam ei oppositam. Haec est etiam 
illa quae de epidemia<ref type="note" xml:id="ref66" target="n66" n="66"/>, annona, mutatione aëris, de electionibus <milestone unit="section" n="D3"/> et huiusmodi; denique de toto statu, esse, 
passione et de tota fragilitate mundana. Ex quo clare liquere potest (secundum astrologos, philosophos et multo 
clarius secundum veritatem catholicam) astra non necessitare, 
maxime in animam intellectivam, a qua fluit nostra 
libera actio. Primo secundum astrologos patet, quia frustra 
essent tot libri ab eis de electionibus editi, si eligere nobis 
esset negatum, sed essent omnia sub necessitate. Frustra 
etiam imagines summa arte fabricandae ad sapientiam, ad 
bonam et malam fortunam, ad amorem et odium, ad nocendum 
inimicis et iuvandum sibi et amicis, iuxta illud 
Ptolemaei in Centiloquio verbo ix, quod vultus omnes, id 
est formae vel species huius saeculi subiectae sunt vultibus 
caelestibus; et ideo sapientes, qui imagines faciebant 
stellarum introitum, in caelestes vultus inspiciebant et 
tunc operabantur, quod volebant. Quae omnia cessarent 
si astra necessitatem ponerent; cuius etiam oppositum 
Ptolemaeus in Centiloquio dicit, scilicet sapiens dominabitur






<pb/>
   astris. Patet etiam secundum medicos, quia si iuvare 
  non possent, frustra liber secundus Avicennae De simplici 
  Medicina, frustra eiusdem Antidotarium. Philosophus 
  etiam pedibus manibusque in hanc sententiam currit secundo 
  De physico auditu, sexto et nono <corr>Metaphysicae</corr>. 
  Si omnia (inquit) essent sub necessitate, non esset meritum 
  neque demeritum. Frustra consilium et deliberatio. 
  Cuius tamen sensus et experientia oppositum attestatur. 
  Sed negare sensata propter rationem est debilitas intellectus 
  8. De physico auditu. In quem errorem stoici ceciderunt. 
  Qui tamen fuerunt primi inventores omnia sub 
  necessitate ponentes, omittentes sensum et rationem secuti 
  satis apparentem, non tamen existentem (ut refert 
  divus Boethius in fine commenti primi tertio Peri hermeneias<ref type="note" xml:id="ref67" target="n67" n="67"/>). 
  Dum dicit: scorpio, quia est malus, propter venenum 
  ideo est interficiendus. Et opium, quia est venenum, 
  ex civitate extirpandum est. Sed (inquit) quaero, a quo 
habent illam malitiam? Certum est, quod a stellis. Ita et 
malus homo malitiam, quam habet, est a stellis, acquisitam hora suae nativitatis. Volunt et secundo vel pro opinione ipsorum posset <milestone unit="section" n="d3"/> adduci et haec ratio, quod 
scilicet futura accidentia sunt necessaria, quamvis respectu nostrae ignorantiae causarum, quae sunt ipsae stellae, 
effectus dicimus esse fortuitos. Quia (dicunt) si causae 
essent nobis notae ipsorum particularium, sicut sunt notae ipsorum universalium, utique et effectus particulares 
essent noti, sicut sunt et universales. Quia particularia 
ex civitate extirpandum est. Sed (inquit) quaero, a quo 
habent illam malitiam? Certum est, quod a stellis. Ita et 
malus homo malitiam, quam habet, est a stellis, acquisitam hora suae nativitatis. Volunt et secundo vel pro opinione ipsorum posset <milestone unit="section" n="d3"/> adduci et haec ratio, quod 
scilicet futura accidentia sunt necessaria, quamvis respectu nostrae ignorantiae causarum, quae sunt ipsae stellae, 
effectus dicimus esse fortuitos. Quia (dicunt) si causae 
essent nobis notae ipsorum particularium, sicut sunt notae ipsorum universalium, utique et effectus particulares 
essent noti, sicut sunt et universales. Quia particularia 
cognoscunt solum hii, qui habent non solum cognitionem 
stellarum et aliarum scientiarum, verum etiam opus est, 
ut sint divino numine afflati. Scientes ex universalibus et 
particularia coniicere, in quibus non sensu duce, sed vi 
intellectus et recta ratione intelligentiae non errantis, magis 
ad hanc quam ad illam partem inclinati, veritatem 



<pb/>
  eligunt, ut subtilissime refert Ptolemaeus in Centiloquio. 
  Sed quod magis est, volunt et tertio, quod quidem omni 
  sensui repugnat, tamen est ratio apparens, scilicet quod 
  intellectus et voluntas omnis necessitati subiaceant. Quia 
  si esset verum, quod intellectus et voluntas agerent libere, 
  omnes homines essent eiusdem perfectionis in accidentalibus, 
  puta in doctrinis. Quia cum omnis anima sit eiusdem 
  perfectionis et quaerat ipso scire perfici, utique (si 
  non esset a stellis necessitate) quaelibet esset prudens et 
  sapiens, et tamen experientia oppositum attestatur, quia 
  maior est copia stultorum quam sapientum. Haec opinio 
  stoicorum his argumentis vel similibus posset confirmari. 
  Ad quae argumenta (licet nominales in 6. Metaphysicae 
  in simili materia multum laborent et magis tergiversantur, 
  quam solvant positionem, omnia scilicet esse sub necessitate) 
  tamen ego aliter responderem in ista materia: prius 
  tamen me humiliter summittens sanctae matri Ecclesiae 
et veritati catholicae, cui non liceat cuique contraire. Ad 
argumenta autem stoicorum et Galieni ad primum de 
scorpione et opio ad ipsum hominem comparando, nego 
similitudinem et dico unum: quod quaedam sunt actiones 
naturales et quaedam voluntariae. Naturales omnes sunt 
cum necessitate, tam illae quae sunt in non animatis, 
quam animatis. Ut ignis non potest non calefacere, debite 
agens applicatum passo et non impeditum, necessario 
provenit actio. Sicut et lapis, extra locum suum, non 
prohibitus, <milestone unit="section" n="D4"/> necessario descendet. Similiter in nobis 
tamen me humiliter summittens sanctae matri Ecclesiae 
et veritati catholicae, cui non liceat cuique contraire. Ad 
argumenta autem stoicorum et Galieni ad primum de 
scorpione et opio ad ipsum hominem comparando, nego 
similitudinem et dico unum: quod quaedam sunt actiones 
naturales et quaedam voluntariae. Naturales omnes sunt 
cum necessitate, tam illae quae sunt in non animatis, 
quam animatis. Ut ignis non potest non calefacere, debite 
agens applicatum passo et non impeditum, necessario 
provenit actio. Sicut et lapis, extra locum suum, non 
prohibitus, <milestone unit="section" n="D4"/> necessario descendet. Similiter in nobis 
quae sunt naturalia, sunt cum necessitate et talia sunt 
omnia, praeter illa, quae a sola voluntate dependent, ut 
fuga, persecutio vel electio per voluntatem liberam. Quae 
sunt opera ipsius voluntatis, quae per se nullomodo subiacet 
necessitati, quamvis possit impediri a suis rectis 
operationibus. A quo autem ipsa voluntas habet hanc liberam 
actionem? Dico, quod est suae formae et essentiae, 
scilicet nulli subiacere et quod sit libera eius actio. Non 

<pb n="70"/>
tamen in brutis est illa voluntas libera. Quia fuga et persecutio 
ipsorum est ab aestimativa. Hoc etiam Scotus videtur 
innuere, primo Sententiarum, in prooemio in quaestione 
de praxi: in qua seipsum superavit, quamvis sibi 
quaedam (ut sui moris est fabricavit, non tamen ad intentionem 
Philosophi) et super illa subtiliter dixit. Dicit enim 
quod, quamvis intellectus omnis non potest non intelligere 
obiecto praesentato, quia naturaliter intelligit, tamen 
voluntas est illa, qua volumus, appetimus et fugimus et 
caetera. Nec Philosophi positio videtur aliter posse sustineri. 
Quae est quod artes nostrae sunt liberae: decimo 
Metaphysicae textu commenti 3. quamvis ibi expresse 
velit, quod radix liberae actionis sit ab intellectu et non a 
voluntate, ut Scotus voluit. Quia nihil voluntas vult, nisi 
prius intellectus intelligat secundum Philosophum. Sed 
contra, magis contra Philosophum quam contra Scotum, 
quia Philosophus 12. Metaphysicae vult, quod intellectus 
divinus necessario intelligat (sicut et Scotus vult), ergo 
voluntas necessario vult. Probo consequentiam, quia intellectus 
et voluntas per Philosophum, 3. De anima, sola 
ratione distinguuntur, ergo, quicquid uni competit, essentialiter 
competit et alteri; sed per ipsum intellectus divinus 
necessario intelligit, ergo et voluntas vult. Et cum non sit 
ratio diversitatis penes essentialia, de una intelligentia, 
quam de alia, et cum omnes intelligentiae sunt intelligentiae 
et noster intellectus est intelligentia, per Averroem 
secundo Metaphysicae commento primo, ergo quicquid 
dicitur de una, dicitur et de alia. Pro solutione quidnam 
dicere debeo? Certe, domini, (ut videtis) argumentum est 
difficile. Tamen ego sic solverem istam contradictionem 
Philosophi 10. Metaphysicae textu commenti 3. et 12. <milestone unit="section" n="d4"/> 
Metaphysicae, negando omnimodam similitudinem intellectus 
scilicet divini et nostri. Quia ad intentionem Philosophi 
concederem, quod intellectus divinus necessario 
intelligit et voluntas vult, quia esse et posse non differunt 

<pb n="72"/>
in aeternis tertio Physicorum textu commenti 32. Tamen 
noster intellectus non necessario intelligit, neque voluntas 
vult neque facit, propterea quia est intelligentia ultima 
imperfecta, quia assistit materiae et non intelligit, nisi per 
species cum discursu. Ideo ibi non est aliqua necessitas, 
scilicet in intellectu nostro, quia, quamvis radix nostrae 
operationis sit ab intellectu et non a voluntate, tamen potest 
ad opposita per Philosophum ix. Metaphysicae textu 
commenti 3. Ad secundum argumentum, quamvis sit forte 
et quod veritatem videatur concludere, scilicet quod si 
causae omnes universales et particulares essent notae, et 
effectus essent noti, quia causa et effectus sunt simul natura. 
Non tamen videtur sequi, quod omnia sint sub necessitate, 
quo ad voluntatem (ut supra dictum est), quia 
non est cui voluntas subiaceat et ipsam necessitet, quamvis 
Philosophus in hac materia dicat unum vix intelligibile, 
scilicet quod Deus, quae facit, necessario facit, et tamen ab 
ipso omnia facta sunt, non tamen omnia sunt necessaria. 
Quia dicit: quamvis in causis essentialiter ordinatis, si prima 
agit cum necessitate, ut de facto est in Deo, et omnes 
aliae necessario agent. Tamen cum deventum est ad haec 
materialia, non necessario proveniet omnis effectus, quia 
a materia male disposita talis actio impediri potest. 
Quamvis apud Scotum tenet ista consequentia, quae apud 
Aristotelem non tenet, scilicet si Deus agit cum necessitate, 
omnia essent cum necessitate, quia Deo (ut est potentiae 
infinitae) nihil resistere potest. Tamen Aristoteles aliter 
dicere non potuit stans in puris naturalibus. Quia videt, 
quod Deus est summa bonitas et summe boni est producere 
summe bonum. Quia si posset aliquod bonum producere 
et de facto non produceret, non esset bonum. Ideo 
dixit, quod Deus necessario agit. Ex alia parte videt, quod 
est nobis fuga et persecutio et multa peccata in natura, 
puta homo cum duobus capitibus. Et tamen natura universi 
non intendit illud. Ideo dixit, quod materia est causa 

<pb n="74"/>
contingentiae. Sed quia <milestone unit="section" n="E1"/> haec sunt altioris artificis. 
Quia astrologi, cuius solius est resolvere has causas et 
effectus omnes (possibiliter per naturam) ad primas causas, 
scilicet ad corpora caelestia. Aristoteles vero, vel quia 
noluit habitum sumere astrologicum et in naturalibus 
veritatem concludere, timens forte, ne descendat de genere 
in genus astronomicum cum physicis permiscendo 
vel quia mathematicas non optime calluit, ut dicit Simplicius 
de ipso in Praedicamentis in capitulo 19. et hoc magis 
credendum est. Quia etiam in libello De bona fortuna 
disputat, quid est esse hominem fortunatum et tamen 
diminute dixit, quia non tetigit causam adaequatam, quam 
solius astrologi est assignare. Quia multiplex est bona et 
mala fortuna: quia in substantia, in filiis, in uxore, in exaltatione, 
in amicis et inimicis et caetera, in quibus omnibus 
contingit unumquemque esse fortunatum vel infortunatum, 
secundum quod unicuique a radice nativitatis iniunctum 
est. Quae omnia sunt principalis considerationis 
ipsius astrologi. Nec tamen per haec volui carpere tantum 
Philosophum, qui fuit regula in naturalibus. Ad tertium 
argumentum dico, quod voluntas est libera (secundum 
Scotum), vel ipse intellectus noster secundum Philosophi 
solutionem iam supra datam. Ad formam autem argumenti 
concedo, quod omnis anima intellectiva nostra est 
eiusdem rationis. Tamen dico, quod possunt impediri ipsarum 
operationes, quia agunt organice. Organo enim 
corrupto vel vitiato, certe corrumpitur vel impeditur exitus 
ipsius animae in actus et suas operationes. Quare per 
accidens intellectus et ipsa voluntas stellis subiaceret, quatenus eius organa a stellis bene maleve<ref type="note" xml:id="ref68" target="n68" n="68"/> fabricantur. Huic 
quaestioni etiam annectitur quaestio de praecognitione 
Dei vel de ipsa praedestinatione et maxime super illud 
dictum Christi: Petre, antequam gallus ter cantet, me 




<pb n="76"/>
  negabis. Sed quia ista quaestio magis ad Doctorem subtilem 
  spectat, ideo ab hac disputatione manus modo abstineo. 
  Redeo modo unde discesseram, scilicet ad divinitatem 
  huius scientiae astronomicae, quae se habet ad potentiam 
  nostri intellectus sicut lumen solis ad visum vespertilionis, 
quia eminenter transcendit latitudinem nostri intellectus, 
etiam si vellemus eniti <milestone unit="section" n="e1"/> supra vires nostras. Verum 
etiam est tantae utilitatis, conducens non solum ad esse 
nostrum, sed etiam ad utile et bonum esse, iuxta illud 
Ptolemaei in Centiloquio verbo 5., quod scilicet sapiens 
dominabitur astris. Multa etiam mala avertere potest praecognoscendo futura accidentia in corporibus nostris; quibus bene praeparatis, puta evacuando frigidis etiam et 
humidis corpus alterando, quando praecognoscet per 
directionem vel annuam conversionem febrem humoralem ex calido et humido, de proximo venturam, ut aeger 
ipsam sustinere possit, quam quidem non sustineret, si 
eadem vi corpus humanum in febrem dispositum sic improvisum 
invaderet. Velle etiam singulas utilitates, quibus 
humana fragilitas sibi subvenire posset, annus certe non 
sufficeret eas enarrare. Quia si solum ritus priscorum 
patrum sacerdotumve<ref type="note" xml:id="ref69" target="n69" n="69"/> Romanorum, aliorum etiam, qui 
artem magicam arte astronomica exercebant, etiam per 
apparatum exorcismum, augurium, auspicium, volatum, 
scintillationem<ref type="note" xml:id="ref70" target="n70" n="70"/>, hydromantiam, pyromantiam, spatulam 
et alias 32 partes in lege nostra modo prohibitas, quae 
tamen omnes erant deductae ab ipsa astrorum cognitione. 
Quas etiam omnes perscrutatus sum, ut bonorum malorum etiam cognitionem haberem, ut a malis cavere possim 
et bona prosequar, divi Hieronymi sententiam insecutus. 
Sed cum omnia ista viderim, simul et abstinui me, et manum 
ultimam eis imposui. 



</p>
        </div>
      
         <pb n="78"/>
        <div type="prosa-tractatus">
          
            <head>Plusquam expositio. Quia totalis resolutio 
in librum Elementorum Euclidis 
acutissimi artium et medicinae doctoris 
Federici Chrysogoni Iadertini.</head> 
            <div type="prosa-capitulum">
               <p>
Expeditus de quatuor generibus causarum pertinentibus ad istam artem venio modo ad expositionem ipsius 
textus libri Elementorum Euclidis. Quem intendo omni 
cum diligentia explanare ad veram intentionem ipsius 
Doctoris adducendo sermones per se et descendendo 
ad ipsas quiditates rerum. Laborabo etiam in dictis meis 
esse clarus et facilis, quo quidem processu in hac scientia 
opus est. Iste igitur liber prima sui divisione <milestone unit="section" n="E2"/> secatur 
in prooemium et tractatum, secunda ibi triangulum aequilaterum. Prima iterum in duas: in prima ponitur scientia 
per diffinitionem ipsarum magnitudinum, longitudinis 
tamen<ref type="note" xml:id="ref71" target="n71" n="71"/> et latitudinis. Quia de his ad decimum huius 
pertractatur, quia de puncto, linea et figura et angulis. De 
tertia vero dimensione, scilicet profunditate, agitur a decimo infra, quia de corpore et capacitate magnitudinum. 
In secunda ibi petitiones sunt: 5 ponuntur petitiones et 
communes animi conceptiones. Quae apud logicos aequivalent ipsis dignitatibus et suppositionibus. Quae quidem 
dignitates et petitiones apud mathematicos in principio 
uniuscuiusque libri partialis apponi solent. Dico hae dignitates, quibus opus est in demonstrationibus ipsarum propositionum, contentaret in quolibet libro partiali. Sed quia 
prooemium Euclidis, quod habemus prae manibus, satis 
indocte et inepte est traductum, quod quidem elegantissime 
divus Boethius traduxit, ideo secundum illam traductionem 
illud exponemus. Quam traductionem dirigit ad 
Symmachum<ref type="note" xml:id="ref72" target="n72" n="72"/> patritium, ubi tribus verbis, nec pluribus, 
tria artificiose dixit, sicut convenit tanto philosopho. Primo 





<pb/>
  enim reddit auditorem benivolum promittendo utilitatem, 
  dum dixit: mi patrici, sum tibi facturus rem gratissimam 
  et utilem. Secundo attentum ponendo difficultatem, 
  dum dixit: quandocumque figuras geometricas obscure 
  prolatas tibi claras fecero. Tertio reddit docilem ponendo 
  ordinem dicendorum, dum dixit: Quia a diffinitione mensurae 
  exordium sumemus. Mensura igitur est quicquid 
  pondere, capacitate, longitudine, latitudine, altitudine 
  animoque finitur. Hic ponuntur sex genera mensurarum. 
  Quarum quinque sunt tantum mathematicae, sexta vero 
  est communis ad mathematicas et ad alias scientias. Quae 
  est illa, qua omnia animo finiuntur, id est ipsa anima vel 
  intellectus possibilis, quo fit ipsa cognitio. Diffinitionem 
  autem harum mensurarum divus Boethius non praemisit, 
  sed aliqualem descriptionem vel enumerationem ipsarum. 
  Quas tamen ad bonitatem doctrinae sic possem diffinire. 
  Mensura est ratio cognoscendi. De qua mensura multa supra diximus. <milestone unit="section" n="e2"/> Ideo hic manus ab illis abstineo. Solum 
tamen inferam ex isto loco (ut supra promiseram), quod 
nostra expositio fuit vera, quod scilicet hic principaliter 
agitur de mensura. Quia etiam primo incipit consideratio 
de mensura. Et etiam ratione demonstratum est cum impugnaverim omnes exponentes titulum libri, scilicet quare 
dicitur liber Elementorum vel principiorum. Dicitur enim 
principiorum propterea, quia mensura est principium in 
omni arte et scientia. Deinde dicit ibi: Principium autem 
mensurae punctum vocatur. Hoc non videtur esse verum, 
Mensura est ratio cognoscendi. De qua mensura multa supra diximus. <milestone unit="section" n="e2"/> Ideo hic manus ab illis abstineo. Solum 
tamen inferam ex isto loco (ut supra promiseram), quod 
nostra expositio fuit vera, quod scilicet hic principaliter 
agitur de mensura. Quia etiam primo incipit consideratio 
de mensura. Et etiam ratione demonstratum est cum impugnaverim omnes exponentes titulum libri, scilicet quare 
dicitur liber Elementorum vel principiorum. Dicitur enim 
principiorum propterea, quia mensura est principium in 
omni arte et scientia. Deinde dicit ibi: Principium autem 
mensurae punctum vocatur. Hoc non videtur esse verum, 
quia anima, superficies, pondus, latitudo et profunditas 
sunt mensurae, non tamen harum principium punctum 
est. Solutio: dico quod argumentum veritatem concludit. 
Tamen littera sic est intelligenda, quia in mensuris datur 
quidam ordo prioritatis. Saltem<ref type="note" xml:id="ref73" target="n73" n="73"/> prioritatis naturae, maxime in mensuris mathematicis: quia magnitudo secundum 



<pb/>
unam dimensionem prior est, quam eadem secundum 
duas vel tres, et haec erit linea et non superficies neque 
corpus; quia ad fluxum lineae causatur superficies et ad 
fluxum superficiei causatur corpus. Quamvis haec fiant 
tantum per intellectum, id est secundum considerationem 
mathematicam, ut in commento 60. 3. Physicorum, quae 
quidem linea (ut est mensura) debet esse maxime nota x. 
Metaphysicae, ergo erit finita. Quia infinita non est nota 
(quia non cadit sub potentia alicuius intellectus secundo 
Caeli). Ergo finita et terminata, sed tales termini dicuntur 
principia lineae, quorum est tantum terminare. Quare sensus 
litterae erit, quod punctum est principium mensurae, 
non omnis, sed primae ordine scilicet naturae: quia lineae. 
Aliarum enim mensurarum erit principium vel linea, ut 
ipsius superficiei vel latitudinis. Ipsius autem corporis non 
linea, sed superficies. Animae autem neutrum istorum, 
quia est forma simplex: non quanta neque composita vel 
terminata aliquo termino, sed ipsa est terminus et etiam 
mensura, secundum diversa secundo De anima. 
</p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>De puncto: Capitulum secundum</head> 
               <p>
Punctum est cuius pars nulla est, id est quod non patitur divisionem. Unde puncta sunt fines vel termini lineae 
finitae et terminatae et cadunt in eius diffinitione formali. 
Sed contra, <milestone unit="section" n="E3"/> omnis forma intrinseca dicit substantiam 
  rei ad differentiam formae accidentalis, quae est extrinseca. 
  Solutio: negatur maior: quia bene verum est, quod omnis 
forma intrinseca dicit quiditatem: non tamen essentiam 
neque substantiam per Philosophum primo Topicorum 
capitulo 8. dicentem, quod in omni praedicamento est 
reperire quid, unde quiditas et id, cuius est quiditas, differunt. 
Hoc Averroes expresse 7. Metaphysicae commento 
34, idem commento 92. primo Caeli, ubi dicitur quod 

<pb/>
            quiditas et habens quiditatem differunt: dicat divus Thomas 
quicquid velit. Quia teneo de mente Philosophi, quod tota 
quiditas est a sola forma, essentia vero est ipsius compositi 
ex materia et forma. Quare maiorem negatam sic 
declaro: cum omnia mathematicalia, etiam ipsum corpus, 
sint de praedicamento quantitatis, nulla forma ipsorum<ref type="note" xml:id="ref74" target="n74" n="74"/> 
intrinseca erit substantia. Sed solum formae intrinsecae 
repositae in praedicamento substantiae dicunt substantiam: 
ut anima per Philosophum secundo De anima. Pars 
enim substantiae est substantia, sed forma intrinseca, 
puta hominis vel lapidis est pars substantiae, ergo est 
substantia. Aliorum<ref type="note" xml:id="ref75" target="n75" n="75"/> autem praedicamentorum formae 
erunt quiditates. Secundo arguitur contra diffinitionem 
iam datam, scilicet quod punctus est, cuius pars nulla est. 
Ista diffinitio est privativa et punctum est quod positivum. 
Sed positivi forma et diffinitio debet esse positiva, ergo 
diffinitio mala, quia nullum privativum intelligitur, nisi 
per accidens, scilicet per suum positivum per Averroem 
in commento 37. 12. Metaphysicae et commento 25. 3. De 
anima. Solutio: maior est vera quando causa diffiniti est 
nota: sed quia nullum simplex habet veram causam vel 
saltem nobis notam, ergo neque veram diffinitionem et in 
talibus accipimus passionem et aliquam eius operationem 
per se loco formae: qualis est ipsius animae scilicet, quod 
est actus corporis: secundo De anima. Instantis etiam 
quod<ref type="note" xml:id="ref76" target="n76" n="76"/> praeteritum futuro copulat. Puncti etiam quod 
habet terminare vel quod est indivisibile. Quare concedo, 
quod haec diffinitio privativa est imperfecta. Qualis 
imperfecta cognitio est in toto, 12. Metaphysicae in quo 
agitur de Deo et aliis substantiis abstractis: ubi <corr>processus</corr> 
Aristotelis semper est per abnegationem: scilicet quod 






<pb n="86"/>
substantia abstracta non est corpus, non est <milestone unit="section" n="e3"/> corruptibilis, 
non est sensibilis et huiusmodi, quae omnia dicunt in 
perfectam cognitionem rei et Dei benedicti; et hoc est nostrae 
imperfectioni imputandum, quia nisi per sensata et 
ab effectu in cognitionem procedimus, per Philosophum 
textu commenti 2. primo De physico auditu. Tertio arguitur 
contra praedictam diffinitionem: quia de puncto non 
datur scientia ergo neque diffinitio. Probatur sic: illud 
quod non est, illius scientia non est. Sed punctum non est. 
Ergo puncti scientia non est, ergo neque diffinitio. Quia 
diffinitio nobis aggenerat scientiam primo Posteriorum. 
Argumentum patet cum maiori primo Posteriorum textu 
commenti 5. et minor arguitur. Cui nihil correspondet ex 
parte rei, illud non est, quia est fantasticum et chimericum 
per Doctorem subtilem in universalibus: quod autem 
puncto et lineae nihil correspondeat ex parte rei, patet, 
quia non datur in materia, quod non sit divisibile neque 
linea sine latitudine. Ergo solutio: negatur minor. Ad probationem: 
quando dicebatur, quod non datur punctum in 
materia non divisibile: et per se<ref type="note" xml:id="ref77" target="n77" n="77"/> punctum est indivisibile, 
dico, quod mathematica est de abstractis a materia et 
intellectus agens depurat quicquid est materiale in ipso 
fantasmate existente in cogitativa; et causat sibi lineam 
sine latitudine, cui bene correspondet aliquid ex parte 
rei, quia linea materialis, et punctum ipsam terminans. 
Divisibile tamen utrumque, quia materia coniuncta ipsi 
formae est causa divisibilitatis, in genere tamen causae 
materialis, minus tamen principaliter, dicat divus Thomas, 
quicquid sibi velit. Unde intellectui non repugnat, imo 
est eius operatio ista, scilicet res materiales transferre de 
ordine in ordinem et facere eas potentia intelligibiles, actu 
intellectas. Et hoc erit, quando ipsas a materia depurat 3. 
De anima; et abstrahentium non est mendacium secundo 



<pb/>
            Physicorum. Unde ex ipsa solutione colligitur, quod scientia 
            mathematica distinguitur a naturali et a metaphysica 
            penes diversum modum considerandi, qui quidem diversus 
            modus considerandi est intrinsecus ad hoc, ut scientiae 
            inter se distinguantur. Mathematicus enim abstrahit 
a materia sensibili secundum diffinitionem tantum, quia 
non secundum esse. Naturalis autem utraque consideratione est <milestone unit="section" n="E4"/> in materia, divinus vero utroque modo 
abstrahit a materia. Et cum ipsa mathematica sit scientia 
realis 6. Metaphysicae, ergo non habet esse in intellectu, 
sed in ipsa re extra intellectum. 
          </p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>De speciebus linearum: Capitulum tertium </head>
               <p>
Linea proprie principaliter a mathematico consideratur et maxime a geometra: linea vero visualis ab ipso 
prospectivo, quae est subalterna ipsi geometriae. Quae 
sic diffinitur: linea est longitudo sine latitudine. Vel aliter: 
linea recta est brevissima linearum, quia quaelibet 
alia inter duo puncta data erit longior, quam illa recta. 
Vel et tertio: linea recta est quae, si in rectum inspiciatur, 
mediae partes non eminent a duobus extremis, imo 
sunt unum cum duobus punctis. Differunt tamen istae 
diffinitiones inter se, quia prima est data per essentialia, 
quia per genus et differentiam. Magnitudo enim est genus 
ad lineam et differentia est ly sine latitudine. Duae vero 
aliae diffinitiones sunt datae per extrinseca et per proprias 
passiones. Sed hic insurgunt nominales cristato<ref type="note" xml:id="ref78" target="n78" n="78"/> capite 
et alii doctores, Parisienses, sequaces ipsorum – quorum 
princeps est Gregorius<ref type="note" xml:id="ref79" target="n79" n="79"/> Ariminensis – lacerantes, imo 
destruentes totam philosophiam atque mathematicam, 
nullam reverentiam exhibentes tantis philosophis, qui fuerunt 
regula in natura, Aristoteli scilicet et Ptolemaeo, qui 





<pb n="90"/>
            devenerunt in artibus suis ad gradum cognitionis possibilem 
            per naturam. Et quod magnus commentator Averroes 
            dicit in prooemio De physico auditu, in commento 14. 3. 
            De anima, primo De generatione commento 38. et divus 
            Hieronymus illud confirmat scilicet, quod Aristoteles fuit 
            regula in natura, maxime in philosophia. Illud idem dici 
potest de Ptolemaeo in mathematicis. At illa bestiola Gregorius<ref type="note" xml:id="ref80" target="n80" n="80"/> Ariminensis disputans quaestionem de infinitate 
vigoris primo Sententiarum dicit, quod Aristoteles in puris 
naturalibus erravit. Idem disputans materiam de futuris 
contingentibus, an in illis sit determinata veritas: aperto 
ore fatetur Aristotelem errasse seclusa etiam fide catholica. 
Et quamvis omnis contradictor, cum est super veritatem, 
imprimis excusandus est, tamen ego nulla excusatione 
praehabita contra <milestone unit="section" n="e4"/> istos nominales, partim quia iniuste patribus et praeceptoribus nostris, Aristoteli scilicet 
Ptolemaeo et Euclidi inverecunde contradixere, solum ut 
a veritate naturali declinarent et per hoc ipsorum fatuitates 
manifestarent, et partim, quia habeo demonstrationes 
contra ipsos, quamvis colendissimus praeceptor meus 
Petrus de Mantua, qui velut fidus fulgentissimus, non 
solum omnes aetatis nostrae in philosophia transcendere 
videatur, verum etiam ipsi Aristoteli adaequari videtur, 
quia, quando vult Aristotelem, se ipsum exponentem introducit. 
Tamen de ipso gravissime doleo, quia in quaestione 
secunda 6. Physicorum, illam opinionem Gregorii 
ita approbat affirmans, quod non sunt demonstrationes 
contra illam positionem Gregorii, quae talis est. Dicit enim 
Gregorius in secundo Sententiarum distinctione 2. quod 
per nullam potentiam finitam neque infinitam sunt danda 
ista individua: puta, punctus mathematicus, cuius pars 
nulla est neque linea sine latitudine neque superficies 
sine profunditate, et quod ista distinguantur sola ratio




<pb/>
            ne et non realiter. Quia, dicit ipse, si considero aliquod 
            corpus per longum, erit tantum longitudo, si per longum 
            et latum, erit superficies, si vero per profundum, erit 
            corpus. Tamen in rei veritate linea, superficies et corpus 
            sunt idem realiter et sola ratione differunt. Quae quidem 
            opinio domini (ut videtis) destruit modum considerandi 
            per abstractionem, destruit omnes scientias et non daretur 
            cognitio nisi quae sensu percipimus. Contra quam opinionem 
            demonstrative videre meo facit istam consequentiam: 
            punctum, linea et superficies non distinguuntur realiter, 
            ergo mathematica est philosophia naturalis. Consequens 
            est falsum per Philosophum 6. Metaphysicae textu commenti 
            2. ubi distinguit mathematicam a naturali et divina. 
            Ergo consequentia arguitur: omnis consideratio, quae est 
            circa materiam secundum esse et secundum diffinitionem, 
            est naturalis secundo Physicorum. Sed ista consideratio 
            lineae et superficiei (ut non distinguuntur realiter, sed 
sola ratione) est in materia secundum esse et secundum 
diffinitionem, ergo mathematica est philosophia naturalis. 
Confirmatur mea ratio per ea, quae unusquisque in se 
experitur scilicet posse concipere lineam tantum et superficiem tantum, ut <milestone unit="section" n="F1"/> supra declaravi. Praeterea patet 
hoc esse verum ex ipsis diffinitionibus lineae et superficiei, quae sunt longitudines absque profunditate, quibus 
diffinitionibus ipse Philosophus et omnes mathematici 
utuntur in suis scientiis. Declaro modo errorem ipsorum 
et causam erroris. Peccant enim per fallaciam aequivocalineae et superficiei (ut non distinguuntur realiter, sed 
sola ratione) est in materia secundum esse et secundum 
diffinitionem, ergo mathematica est philosophia naturalis. 
Confirmatur mea ratio per ea, quae unusquisque in se 
experitur scilicet posse concipere lineam tantum et superficiem tantum, ut <milestone unit="section" n="F1"/> supra declaravi. Praeterea patet 
hoc esse verum ex ipsis diffinitionibus lineae et superficiei, quae sunt longitudines absque profunditate, quibus 
diffinitionibus ipse Philosophus et omnes mathematici 
utuntur in suis scientiis. Declaro modo errorem ipsorum 
et causam erroris. Peccant enim per fallaciam aequivocationis, quia nesciverunt essentialia et rationes intrinsecas 
et extrinsecas, penes quae distinguuntur artifices scientifici; 
quia penes diversum modum considerandi, ut in 
fine capituli praecedentis satis declaravi. Unde ille pauper 
homo accepit lineam mathematicam, ut est in materia secundum 
esse, et talis est naturalis et non mathematica, 
cum tamen eam debebat accipere abstractam a materia 
secundum diffinitionem non tamen secundum esse. Ad 

<pb n="94"/>
quod excellentia mei praeceptoris non animadvertit, ideo 
Gregorii fatuitatem adeo commendavit. Sed sua excellentia 
dicit et unum aliud, scilicet quod continuum non est 
de essentia lineae et diffinitio eius, quae est longitudo sine 
latitudine, est data a posteriori. Quia dicit sua excellentia, 
quod possum lineam concipere absque eo, quod longitudinem 
concipiam; forte quia ista materia non est pure 
naturalis, sed est mixta cum materia mathematica. Ideo 
non intense in hac materia speculatus est. Tamen meus 
intellectus non capit lineam posse concipere absque eo, 
quod magnitudo vel longitudo concipiatur et quod magnitudo 
non sit de quiditate lineae. Imo ratione probatur 
sic; nulla passio vel posterius praedicatur de subiecto in 
abstracto. Sed longitudo praedicatur de linea in abstracto, 
ut linea est longitudo sine latitudine, ergo longitudo non 
est passio vel posterius, ut homo non est risibilitas, licet 
sit risibilis. Quare diffinitio ista data est a priori et per 
essentialia. Modo probo et secundum, scilicet quod non 
potest concipi linea absque eo, quod longitudo concipiatur. 
Arguo sic: quandocumque concipiuntur duo puncta 
distincta continuata ipso medio, de necessitate concipitur 
et ipsa longitudo. Sed quandocumque concipitur linea, 
concipiuntur duo puncta continuata medio. Ergo quandocumque 
concipitur linea, concipitur longitudo. Quia non 
est aliud linea, nisi medium inter duo puncta. Quae nihil 
aliud est, quam ipsa longitudo, ergo <abbr>etc.</abbr> 
               </p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <milestone unit="section" n="f1"/> 
               <head>De generibus angulorum: Capitulum quartum</head> 
               <p>
Cum duo genera angulorum sint: plani scilicet et non 
plani, id est sphaeralis. Qui maior est quam planus. Unius 
enim trianguli sphaerici tres anguli aequivalent tribus 
angulis rectis. Sed unius trianguli plani tres anguli simul 
sumpti aequivalent duobus rectis. Per Euclidem primo 
Elementorum, propositione 32. De differentia quorum 

<pb n="96"/>
angulorum infra pulchre disputabimus, cum de figuris et 
corporibus sphaericis sermonem faciemus, quia hic non 
est locus proprius, nisi de planis. Planus itaque angulus 
(qui est genus ad omnia genera angulorum et omnes 
ipsorum species) sic potest diffiniri. Planus angulus est 
duarum linearum in plano alterna conclusio, non indirectum, 
sed magnitudinem continens. Notandum primo, 
quod in his angulis est analogia physica et non univocatio 
logica. Quia attenditur in illis magis perfectum et minus 
perfectum. Quia per prius dicitur de recto, tamquam de 
perfectissimo, quia est mensura ad omnes alios, ut supra 
probatum est. Angulus est illa superficies intrinseca immediate 
contenta a contactu duarum linearum. Quae si 
fuerint perpendiculares adinvicem, erit angulus rectus, 
qui non est nisi unus. Si vero linea recta super rectam non 
directe, sed oblique cadit ex ea parte, ad quam magis inclinatur, 
erit acutus. Et a qua magis inclinatur, erit obtusus 
et erit maior recto, ille vero minor erit recto. Ex quo patet, 
quod quilibet angulus claudit aliquotam magnitudinem 
et cum omnis magnitudo sit divisibilis in infinitum, ergo 
quilibet angulus est divisibilis in infinitum. Contra istam 
conclusionem arguitur, scilicet quod non omnis angulus 
est divisibilis. Ille angulus non est magnitudo, qui non 
patitur divisionem: sed angulus contingentiae est huiuscemodi, 
ergo. Discursus bonus, cum maior<ref type="note" xml:id="ref81" target="n81" n="81"/> et minor 
patet per Euclidem propositione 16. 3.<ref type="note" xml:id="ref82" target="n82" n="82"/> Elementorum. 
Pro solutione notandum est, quod angulus contingentiae 
est ex applicatione lineae rectae super peripheriam<ref type="note" xml:id="ref83" target="n83" n="83"/> circuli 
causans angulum rectum cum diametro circuli. Et ille angulus 
extrinsecus a circulo dicitur angulus contingentiae 
et intrinsecus dicitur angulus semicirculi. Angulus <milestone unit="section" n="F2"/> 
autem contingentiae est minimus inter acutos. Et ille 







<pb n="98"/>
semicirculi est maximus inter acutos, qui duo anguli simul 
iuncti constituunt unum angulum rectum. Secundo est 
notandum, quod illa linea applicata circulo tangit ipsum 
per punctum tantum, et illud sit a. Dico, quod nulla alia 
linea tanget a. et si tanget a., illa linea fiet una linea cum 
priori linea, quia tota cadit super totam, nec divisibiles<ref type="note" xml:id="ref84" target="n84" n="84"/> 
secundum latitudinem. Additum indivisibili faciet maius 
et ratio est iam assignata, quia si plures lineae ex eadem 
parte possent duci ad idem punctum, tunc una linea non 
tangeret circulum per punctum, quod est contra dignitatem 
mathematicam, vel quod tale punctum esset divisibile, 
quod est contra diffinitionem puncti. Tunc suppositis 
istis dico, quod angulus aliquis dividi dicitur, quando linea 
praecise ducitur ad punctum contactus duarum linearum 
causantes angulum illum, qui est dividendus. Sed in angulo 
contingentiae est impossibilis talis casus lineae, ergo 
angulus contingentiae dividi non potest. Quare nego 
consequentiam argumenti, scilicet angulus contingentiae 
non dividitur, ergo non quantus. Ad formam argumenti 
dicitur, quod illud non est quantum, quod per se dividi 
non potest, non tamen, si per accidens divisibile non sit, 
ut in angulo contingentiae. Qui quamvis sit quantus, non 
tamen est divisibilis, quia circumferentia vel peripheria<ref type="note" xml:id="ref85" target="n85" n="85"/> 
impedit casum lineae praecise ad punctum contactus lineae 
cum ipso circulo. Tamen in angulis acutis rectilineis 
secus est, quia quilibet est divisibilis in infinitum, qui in 
his non est impedimentum peripheriae<ref type="note" xml:id="ref86" target="n86" n="86"/> sicut in angulo 
contingentiae. 




</p>
            </div>
            <pb n="100"/>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>De generibus figurarum: Capitulum quintum</head> 
               <p>
        Superficies, figura, triangulus, isosceles. Ita se habent 
        per lineam praedicamentalem, quia sunt genus et genus 
        subalternum, species et individuum. Superficies sic 
        diffinitur: superficies plana est extensio plana linea vel lineis terminata. Dicitur plana ad differentiam superficiei 
sphaericae. Ex qua diffinitione colligitur, quod duae lineae 
rectae non claudunt superficiem, sed ad minus<ref type="note" xml:id="ref87" target="n87" n="87"/> tres vel 
una circularis. Est etiam notandum, quod triangulus vel 
circulus non <milestone unit="section" n="f2"/> sunt illae tres lineae, neque linea circularis est circulus. Sed triangulus et circulus est illa superficies contenta et clausa illis tribus lineis et circulus illa 
continentia a peripheria<ref type="note" xml:id="ref88" target="n88" n="88"/> circulari.</p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>De circulo: Capitulum sextum</head>
               <p>
Circulus est figura, in qua lineae a centro ad circumferentiam ductae sunt aequales. Ly figura est genus et ly 
centrum et circumferentia est differentia vel forma. Sed 
contra istam diffinitionem: unius rei est una forma intrinseca 
et totalis maxime ponendo formas partiales in mixto, 
ut Doctor subtilis et Avicenna contra divum Thomam. Sed 
centrum et circumferentia sunt duae formae (per hanc 
diffinitionem) unius rei: ergo mala diffinitio. Solutio: in 
mathematicis non sunt expectandae verae formae, sed 
magis termini, qui accipiuntur pro forma, ut sunt rationes 
cognoscendi. Quare in mathematicis non inconvenit 
(ut sunt termini), quod sint plures formae unius rei, sicut 
sunt in ipsa linea duo puncta, id est duo termini vel duae 
formae. Sciendum est, quod inter omnes figuras circulus 
est nobilior figurarum. Sicut et sphaera<ref type="note" xml:id="ref89" target="n89" n="89"/> ipsorum corporum, 
quia capacissimae et in motu aptissimae, quia 







<pb/>
velocissimae primo Coeli et Ptolemaeus in Almagestis libro 
3. Ideo natura universi tali figura universum esse voluit. 
Firmamentum enim tantae continentiae sub quacumque 
alia figura non aequalem velocitatem servaret, ut magnus 
commentator Averroes<ref type="note" xml:id="ref90" target="n90" n="90"/> subtiliter, sed satis obscure, probat hoc idem in commento 28. secundo Coeli. Notandum 
secundo, quod non datur nisi unus circulus, id est una 
species et sic nisi una diffinitio. In omnibus vero aliis figuris 
sunt plures species, in aliquibus etiam infinitae in 
potentia. Secundum quod infinita latera habere unam figuram 
imaginari possumus, quia quacumque data adhuc 
aliam cum pluribus lateribus imaginari possumus, quae 
omnes erunt diversae species. 
          </p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>De generibus triangulorum: Capitulum septimum</head> 
               <p>
Triangulus aequilaterus est figura tribus aequis lateribus contentus. Primo notandum est, quod non sunt nisi 
tres species <milestone unit="section" n="F3"/> triangulorum: isopleuros, isosceles et 
            scalenon. Inter quos datur analogia, quia primo dicitur 
            de isopleuro quam de isoscele, quia perfectior. Sed contra 
            divus Boethius ponit sex species: quia isopleuros, isosceles, scalenon, oxigonium, ambligonium et orthogonium, 
            ergo plures quam tres. Solutio: triangulus dupliciter considerari potest: primo penes latera aequalia vel inaequalia, 
            secundo penes angulos: omnes aequales vel inaequales. 
            Et penes istam considerationem duplicem bene erunt sex 
            species: quia secundum primam considerationem sunt 
            tres species et secundum considerationem secundam 
similiter aliae tres. Tamen tres secundae sola ratione differunt 
a tribus primis, quia isopleuros habet tria latera 
aequalia et oxigonium habet tres angulos aequales et isti 
duo trianguli est unus triangulus realiter et differunt sola 
ratione. Sic etiam est dicendum de isoscele et ambligonio, 



<pb/>
quia uterque duum aequalium laterum et angulorum. Sic 
etiam de scalenone et orthogonio, qui duo sunt una species, 
quamvis secundum diversam considerationem<ref type="note" xml:id="ref91" target="n91" n="91"/> sunt 
duae species, quia penes considerationem angulorum et 
laterum fiunt diversae denominationes triangulorum. 
          </p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>
De figuris compositis ex triangulis tamquam 
parente omnium figurarum et primo de quadrato: 
Capitulum octavum</head> 
               <p>
Quadratum est figura quatuor laterum et angulorum 
aequalium contenta. Quadrangulum est, quod ex parte 
altera longius dicitur. Est figura duum aequalium laterum 
oppositorum et angulorum aequalium. Primo notandum 
est, quod sicut triangulus est prima figurarum simplicissima 
et parens omnium aliarum figurarum rectilinearum, 
quia a nulla componitur, imo omnes aliae ex ipso com
ponuntur et compositae iterum in ipsum resolvuntur. Ita 
et quadratum est prima figurarum compositarum. Unitas 
enim est impotentia ad multitudinem: ipsa tamen non 
ponit in numerum. Dualitas vero est prima multitudo: 
sic etiam triangulus est una figura simplex, irresolubilis<ref type="note" xml:id="ref92" target="n92" n="92"/> 
  in alias figuras, in potentia tamen constituere primam 
  multitudinem in figura et <milestone unit="section" n="f3"/> totam reliquam latitudinem, 
  primam vero multitudinem, quae est ipsum quadratum, 
  quod est ex duobus constitutus triangulis, nono Metaphysicae textu commenti 20. Quare erit quadratum prima figura composita dicens primam multitudinem, quia duos 
triangulos. Pentagonum vero erit in secundo ordine, quia 
componitur ex tribus triangulis et etiam resolvitur in tres 
triangulos ducendo lineam de angulo in angulum, quot 
modis est possibile non tamen intrinsecando lineas iam 
ductas per doctrinam Campani propositione 32. primi 






<pb n="106"/>
  Elementorum Euclidis. Modo dubitatur contra Euclidis modum 
procedendi. Videtur enim quod est insufficiens, cum 
mathematicalia sint in triplici differentia, quaedam enim 
habent unam dimensionem, ut linea; quaedam duas, ut 
superficies: quaedam tres, ut corpus. Tamen egit de prima 
et secunda et non de tertia. Quod est maxime de consideratione 
ipsius geometrae, quia considerat capacitatem, 
profunditatem, quae sunt dimensiones ipsius corporis. 
Solutio: dico, quod non est insufficiens, imo doctrinaliter 
processit et scientifice, sicut convenit tanto philosopho. 
Vitare enim voluit inutilem repetitionem, scilicet ne idem 
bis dicatur. Ideo a consideratione de corporibus modo se 
abstinuit, cum de ipsis pertractare sit locus proprius in 
xi. huius, ubi incipit a diffinitione corporis. Sed quia ad 
x. inclusive agit de lineis, figuris, potentia numeri et de 
extractione radicum, imo lineas et figuras modo diffinit 
et non ipsum corpus. 
</p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head>
De lineis parallelis: Capitulum nonum</head> 
               <p>
Lineae aequidistantes vel parallelae sunt, quae in eadem 
plana superficie collocatae atque utrimque productae 
in neutra parte concurrunt. Ista diffinitio est sufficienter 
data et habet tres differentias, per quas excluduntur omnes 
instantiae. Quarum prima est, quod sint in eadem 
superficie plana, quia in diversis superficiebus taliter possent 
duci, quod non concurrent. Secunda differentia est, 
quod sint in alterutram partem productae, quia si essent 
non parallelae et non sufficienter ductae vel etiam si ex ea 
parte ducerentur, a qua plus distant, utique non concurrerent. 
Contra tamen istam maximam vel communem animi 
<milestone unit="section" n="F4"/> conceptionem Euclidis memini coram illustrissimo 
Duce Florentiae disputasse et haec eadem erat una de 
meis conclusionibus in disputationibus publicis, quas anno 
praeterito habui in alma Academia Patavina. Nec tamen 

<pb/>
  usque in hodiernum habui solutionem. Imaginatus enim 
  sum unum modum, in quo possum ducere duas lineas 
  rectas super eandem superficiem, non aequidistantes, in 
  infinitum ducere, quae tamen numquam concurrere possent. 
  Imaginatio enim mea talis est. <figure/>
Sit linea recta infinita a.b. et punctus c. signatus extra lineam a.b. a 
quo ducatur linea c.x. ad lineam 
a.b. ita tamen, quod punctus x. lineae c.x. semper fluat super lineam 
infinitam a.b. et punctus c. lineae c.x. sit immobilis. Sit 
etiam signatus punctus in linea c.x., qui erit r. Fluat etiam 
r. punctus ad fluxum x. puncti. Positis istis modo suppono tria mathematicalia per se nota. Quorum primum est, 
quod punctus fluens causat lineam et ad motum lineae 
causatur superficies, ad motum superficiei causatur ipsum 
corpus. Secundum suppositum est, quod qualitercumque 
totum movetur motu uniformi, necesse est et partes moveri 
eodem motu. Et econtra, scilicet qualiter omnes partes 
moventur et totum eodem modo movebitur. Puta, si 
corpus uniformiter movetur motu circulari vel motu recto, 
dico quod et partes integrales eius speciem motus eandem 
facient, quam et totum. Et econtra, si partes movebuntur 
motu recto vel circulari, et totum movebitur motu recto 
vel circulari, cum partes integrales nihil aliud sint, quam 
ipsum totum primo Physicorum textu commenti 17. Tertium 
suppositum est quod linea non potest tangere aliam 
lineam, nisi per punctum et hoc est verum in lineis rectis. 
Implicat enim contradictionem, si longitudo sine latitudine 
tangat longitudinem sine latitudine, nisi per unum 
punctum, quia secundum latitudinem non habent partem 
et partem, per quas possent tangere partem et partem, 
nisi per punctum, qui non habet partem et partem, ideo 
est etiam indivisibilis (ut ex sua diffinitione apparet); quod 
si una <milestone unit="section" n="f4"/> linea recta tangat aliam rectam plusquam per 

<pb n="110"/>
punctum, certe necesse est, quod tota linea cadat super 
totam lineam et quod duae lineae fiant una linea et quod 
non sint amplius duae lineae, quia indivisibile additum 
indivisibili non facit maius neque divisibile. Tunc arguo 
sic x. punctus lineae c.x. uniformiter fluit motu recto, quia 
super lineam rectam scilicet a.b. Ergo punctus r. (qui est 
signatus in linea c.x. uniformiter fluente) uniformiter fluet 
et ipse scilicet motu recto ad motum totius lineae c.x. per 
secundum suppositum. Ergo punctus fluens motu recto 
causabit lineam rectam per primum suppositum. Et sic 
patet prima pars nostrae intentionis, scilicet quod linea 
r. et r. ad fluxum ipsum r. sit linea recta. Modo probo, 
quod linea a.b. cum linea r. et r. non sunt lineae parallelae. 
A<ref type="note" xml:id="ref93" target="n93" n="93"/> puncto x. ducatur linea ad a.b. lineam, quam secet 
in puncto m. taliter, quod latus m.x. sit aequale lateri x.r. 
trianguli r.x.m. Item in alia distantia vel fluxu ipsius x. a 
puncto a. versus b. fiat unus triangulus simili modo, cuius 
basis secabit lineam a.b. in puncto n. qui triangulus erit 
x.r.n. Tunc arguo sic: omnium duorum triangulorum, quorum 
duo latera unius fuerint aequalia duobus lateribus 
alterius et angulus unius respiciens ipsam basim, fuerit 
maior angulo alterius respiciente basim, necesse est, quod 
basis trianguli habentis angulum maiorem etiam sit maior 
basi trianguli habentis angulum minorem respicientem 
ipsam basim per 24. propositionem primi Elementorum 
Euclidis. Sed angulus r.x.n. est minor angulo r.x.m. quia 
est extrinsecus ad ipsum per 16. et 36. primi Euclidis: quod 
autem sit extrinsecus, patet: si accipiatur triangulus x.c.x. 
et producas latus eiusdem scilicet x.n. in m., cuius angulus 
r.x.m. est extrinsecus: quod est intentum. Tunc ultra: 
angulus r.x.n. est minor angulo r.x.m., ergo basis r.n. est 
minor basi r.m., ergo linea r. non aequidistat, quia ex una 
parte est proximior quam alia. Et sic probatum est, quod 


<pb/>
linea a.b. et<ref type="note" xml:id="ref94" target="n94" n="94"/> linea r. non aequidistant<ref type="note" xml:id="ref95" target="n95" n="95"/>. Tertium etiam 
faciliter probatur, scilicet quod punctus r. est impossibile, 
quod tangat lineam a.b., quamvis semper magis atque magis 
appropinquatur ipsi lineae a.b., quia x. punctus lineae 
c.x. semper tangit lineam a.b., ergo nullus alter punctus, 
<milestone unit="section" n="G1"/> puta r. per tertium suppositum, et sic patet intentum 
scilicet, quod datur modus qualiter duas lineas rectas 
super eandem superficiem in infinitum ductae, et tamen 
numquam concurrere. Solutionem unusquisque quaerat. 
Placuit enim mihi litem tantam propria speculatione adinvenisse 
et vobis eam disputandam proposuisse.</p>
            </div>
            <div type="prosa-capitulum">
               <head> 
De petitionibus et communibus animi 
conceptionibus: Capitulum x.</head> 
               <p>
Quia Campanus ad bonitatem doctrinae addidit unam 
communem animi conceptionem, quam non video aliquem 
intelligere, quid nam sibi in illa Campanus dicere 
velit; imo cum ad illam deventum est, omnes post longam 
titubationem supine cadunt. Quae talis est: quanta 
est aliqua quantitas ad quamlibet aliam eiusdem generis, 
tantam et caetera. Hoc clarum est, sed per ea quae subdit, 
omnes certe involvit, scilicet hoc universaliter verum est 
sive antecedentes et caetera. Quae quidem animi conceptio 
est tota aurea et memoriae mandanda, quia facit 
ad scientiam mathematicam, logicam et physicam. Unde 
multas speculationes utiles ad omnes scientias ex hoc 
loco possem proponere, tamen studens brevitati aliquas 
adducam et eas declarabo. Primo tamen quid sibi velit 
Campanus, enodabo. Sensus vero suae propositionis talis 
est: quandocumque sunt plures quantitates sibi invicem 
proportionales, omnes comparatae adinvicem (in eadem 
coordinatione), vel etiam commutando proportiones, 




<pb n="114"/>
  habent inter se proportiones. Deinde dicit: eiusdem generis, 
  hoc ideo dixit, quia omnis comparatio debet esse 
  inter univoca: puta quantitas discreta ad discretam et 
  continua ad continuam. Exempli gratia: sit linea numerorum 
  coordinata in dupla vel tripla vel in quacumque 
  alia proportione, quia non variat propositionis veritatem. Et sit 1. 2. 4. 8. Dico, quod primus ad secundum 
erit subduplus, et tertius ad quartum subduplus. Si 
etiam commutemus illam coordinationem et comparemus primum ad tertium, erit subquadrupla proportio; 
eadem erit, et si secundum ad quartum comparemus, et 
hoc patet. Sed quia Campanus addit quaedam, per quae 
respondet cuidam tacitae obiectioni. Aliquis enim posset 
quaerere, utrum hoc sit verum tam in quantitate continua 
quam in discreta, et in quantumlibet <milestone unit="section" n="g1"/> longa coordinatione utriusque quantitatis continuae scilicet et discretae. 
Respondet, quod in quantitate continua absolute est 
verum, sive antecedentes fuerint maiores sive minores. 
Exemplum, sint quatuor continuae quantitates in dupla 
proportione <figure/> ita quod 
prima sit quatuor pedum, secunda duorum, tertia unius, 
quarta semi pedis quantitatis. Priores Campanus vocat 
antecedentes, posteriores vero consequentes. Tunc si vellem facere plures proportiones versus consequentes (dicit 
et bene), quod possibile est facere infinitas proportiones: 
quia ultimam consequentem possumus in infinitum dividere, quia est quantitas continua, quare prima erit octupla, si semipedalis in duo secetur; si vero in quatuor, prima 
antecedens erit sexdecupla, scilicet ad octavam pedis. Et 
secunda antecedens erit octupla, et tertia quadrupla. Pari 
ratione, si antecedentes fuerint minores et consequentes 
maiores, quas semper possumus addendo multiplicare 
et facere proportiones, quod in quantitate discreta fieri 

<pb/>
non potest. Quia si antecedentes fuerint maiores, cum 
deventum fuerit ad unitatem (ultra quam est impossibilis 
divisio), fiet ibi status neque plures proportiones 
esse poterunt: puta 8. 4. 2. 1. Sed si antecedentes fuerunt 
minores, puta 1. 2. 4. 8., possibile est facere proportiones 
in infinitum, quia numerus crescit in infinitum, non tamen 
dividitur in infinitum. Magnitudo vero et dividitur 
et quaecumque data, adhuc maior intelligi potest. Et sic 
intelligitur iste passus vel ista proportio, quae dicitur a 
commutata proportione, quam etiam Euclides appellat 
eversam proportionalitatem, ut in propositione 16.<ref type="note" xml:id="ref96" target="n96" n="96"/> 5. 
huius. Et in logica huiusmodi consequentia valet in convertentibus 
tantum et non in consequentibus. Exemplum, 
sit Socrates, risibile, equus et irrationabile. Tunc sicut se 
habet Socrates ad risibile, ita equus ad irrationabile, quia 
subiectum ad propriam passionem. Similiter etiam se 
habebit Socrates ad equum, sicut risibile ad irrationabile, 
quia duo disparata<ref type="note" xml:id="ref97" target="n97" n="97"/>, ut in commento 32. tertio De anima. 
Sed dubitatur contra propositionem ultimo appositam, 
scilicet quod magnitudo in infinitum et augetur et est divisibilis, 
quia non videtur esse verum, quod magnitudo 
continua in infinitum possit augeri, quia daretur infinitum 
<milestone unit="section" n="G2"/> in actu, quod natura universi prohibet et secundum 
Philosophum aliquis intellectus bene dispositus capere 
non potest maxime in magnitudine. Licet divus Thomas 
ponat de mente Philosophi in octavo Physicorum a textu 
commenti lxxix. infra, Deum esse infiniti vigoris, et 
quamvis hoc sit verum secundum veritatem et fidem catholicam, 
tamen, quod hoc sit ad intentionem Philosophi, 
parcat mihi sua sanctitas, quia in hoc nihil ad intentionem 
Philosophi dixit, quia expresse Philosophus oppositum dicit 
in textu commenti lxx. secundo Caeli. Et ibi colendissimus 
praeceptor meus Petrus Pomponaceus contra divum 





<pb n="118"/>
Thomam clare demonstravit. An autem Philosophus bene 
in hoc senserit, dico quod male. Tamen illud naturaliter 
et per sensata Philosophus probavit, nec fides nostra est 
per sensatas demonstrationes, sed sola fide credita. Quod 
autem magnitudo in infinitum non possit augeri est ratio 
Averrois in commento lx. tertio Physicorum, in quo subtiliter, 
imo forte in hac materia seipsum superavit. Dicit 
enim, quod in ipsa divisione est processus ad nihil vel ad 
imperfectum magis. Cuius causa est materia ipsa, quae 
de sui natura est infinita (quatenus est privata forma). In 
ipsa autem additione est ire ad formam, quae est finita et 
terminata, ergo non est additio infinita. Solutionem tamen 
credo esse istam scilicet, quod illa consideratio magni 
Commentatoris est secundum naturalem considerationem 
et (ut sic) est verum, sed quia mathematicus distinguitur a 
naturali et divino penes diversum modum considerandi. 
Unde mathematicus considerat magnitudinem abstrahendo 
a materia, quia per intellectum, cui non repugnat posse 
imaginari maiorem <corr>lineam</corr> quacumque data, et sic in infinitum. 
Naturalis vero considerat res ipsas in actu, quae 
sunt finitae omnes: quia omnium natura constantium 
terminatus est numerus, magnitudo et augmentum per 
Philosophum secundo De anima textu commento xli. 
</p>
            </div>
        </div>
        <div type="prosa-tractatus">
            <head> 
In primam propositionem Euclidis</head> 
            <p>
Expeditus de prooemio venio modo ad ipsum tractatum 
digestum in xv. libros. Qui prima sui divisione secatur 
in quatuor partes, secundum quod quatuor principaliter 
facit. In prima enim parte, scilicet in primis quatuor libris, 
agitur de angulis et figuris. In <milestone unit="section" n="g2"/> secunda, scilicet 
in quinque libris sequentibus, agitur de proportionibus in 
quantitate continua applicabiles ad quantitates discretas. 
Ex qua quidem parte vulgares omnes rationes numerorum 
sibi deduxerunt, puta multiplicare, dividere, et etiam ipsas 

<pb/>
proportionalitates, quae apud ipsos regula trium numerorum 
dicitur. In tertia vero parte, scilicet in x. (omnium 
difficillima), in qua fiunt omnes resolutiones magnitudinum 
et sicut omnes artes resolvuntur in metaphysicam, 
quae est finis aliarum, quia tota nostra cognitio tendit 
in istum finem, scilicet in cognitionem Dei benedicti. Ita 
etiam in isto x. fiunt omnes resolutiones magnitudinum, 
quia quaerit radices et originem potentiae magnitudinis, 
quae apud vulgares dicitur algebra<ref type="note" xml:id="ref98" target="n98" n="98"/>. In quarta et ultima 
principaliter agitur de corporibus, quamvis intersectae sint 
quaedam speculationes figurarum: quia de longitudine, 
latitudine et capacitate ad prospectivam reducendo. Quae 
quidem non minus delectabilis est, quam utilis, quoniam 
bene theoricas vel ipsam artem speculativam ad praxim 
reducimus per doctrinam ipsius Geber. Per hanc enim solam rationem omnium visibilium quilibet reddere potest: 
sive ab arte, sive a natura sint, bene maleve operata sunt, 
quia naturam sicut et artem ipsam errare contingit secundo 
Physicorum. Naturam ex peccato alicuius principii 
intrinseci, artem vero ex defectu ipsius artificis male speculantis 
vel speculationis artem in actum exercitum et in 
ipsam operationem male reducentis. Quantum spectat ad 
primam partem, Euclides doctrinaliter procedens summa 
brevitate summaque arte, latenti tamen, hanc mirabilem 
scientiam nobis tradere studuit. Primo enim naturas et 
proprietates figurarum demonstrans a triangulo et non ab 
alia figura exordium sumpsit, tamquam a parente omnium 
figurarum; ex qua omnes componuntur et in quam omnes 
compositae resolvuntur, ut satis supra dictum est. Dixi: 
summa arte. Imitatus enim est ipsam naturam, in qua est 
dare primum et ultimum. Quia in essentialiter ordinatis 
non est procedere in infinitum, secundo Metaphysicae, et 
quamvis species rerum sint in quodam numero terminato, 



<pb/>
nobis ignoto, non tamen sunt infinitae. Per Porphyrium 
in universalibus, sic etiam in figuris, est ordo essentialis. 
Ergo est dare primum et secundum. Et talis est triangulus, 
quia <milestone unit="section" n="G3"/> primus in natura, et quadratum erit secundum. 
In secundo etiam noster Euclides est imitatus naturam 
et viam doctrinae, quia semper ea, quae sunt prius nota 
naturae et nobis, praeposuit et per ea demonstravit posterius 
nota naturae et nobis. Processit enim per demonstrationes 
simpliciter dantes simul esse et cognitionem, 
in quibus prius sunt nobis notae causae quam effectus, 
et hoc est proprium ipsis mathematicis, in quibus causae 
sunt prius notae nobis et naturae, quam ipsi effectus. Puta 
quod triangulus habet tres angulos aequales duobus 
rectis, quam quod eiusdem trianguli angulus extrinsecus 
aequivalet duobus angulis intrinsecis sibi oppositis (ut in 
primo Euclidis). In quam quidem speculationem, artem 
et modum procedendi ipsius Euclidis video certe multos 
errare. Imo Simplicius in suis praedicamentis vera dixit, 
scilicet Aristotelem, quamvis in naturalibus fuerit regula in 
natura, in mathematicis parum scivisse, imo in ista doctrina 
graviter errasse. Quia in capitulo xix. primi Priorum 
analyticorum<ref type="note" xml:id="ref99" target="n99" n="99"/> non imitatus naturam neque istam artem 
latentem, artificiosam tamen: de aequicruri probavit magis 
nota per minus nota, quia per propositiones posteriores 
ipsius Euclidis et etiam posteriores ipsa natura. Ex quo 
inferebat Simplicius Aristotelem multo inferiorem mathematicum 
quam naturalem philosophum extitisse. De quo 
etiam inferri possum eundem in cognitione astronomica 
multo inferiorem extitisse. In xiii. enim Metaphysicae circa 
finem adducit auctoritatem Eudoxi et Calipi in motibus 
orbium caelestium, affirmans melius esse scire, quod illi 
dicunt quam nihil scire, credendum enim est unicuique in 
arte propria. Et etiam de ipso idem dicere possum: cum in 



<pb/>
  libello De bona fortuna, quid nam sit bona fortuna et hominem 
  esse bene et male fortunatum, certe satis diminute 
  imo nihil dixit. Quia si astrologiam calluisset, certe tutius 
  illam materiam determinasset. Cum astrologus haec per 
  se consideret, ut supra demonstravimus, cum de excellentia astrologiae disputaverimus. 
Primum theorema Euclidis 
Triangulum aequilaterum super datam lineam rectam 
collocare. Sensus huius propositionis est, quod collocabilitas trianguli est <milestone unit="section" n="g3"/> demonstrabilis super quamcumque 
lineam rectam datam. Et per ly collocabilitas trianguli 
aequilateri est propria passio ipsius lineae datae, et per ly 
demonstrabilis intelligo demonstrationem potissimam 
dantem esse passionis simul et cognitionis, quamvis nullum expositorum huius artis videam non tantum demonstratione potissima aliquam propositionem demonstrasse, 
verum etiam neque formam syllogisticam servasse, discurrentibus 
nobis per omnes ipsorum codices et commentaria. 
Ex quo omnes contingit dubitare, et de facto 
dubitant: non solum sublimes philosophi, verum etiam 
omnes nostrae aetatis mathematici, scilicet quomodo propositio 
Philosophi secundo Metaphysicae habet veritatem, 
scilicet quod mathematicae sunt in primo gradu certitudinis 
et hoc solum propterea, quia solis mathematicis est 
demonstrare a priori, dico a priori, demonstratione potissima, 
et tamen illis nihil est demonstratum. Ego vero, non 
quia natus sum omnibus contradicere et quod nullum 
praecipuum mihi habere velim, sed certe, quia compatior 
huius scientiae, sine qua non contingit quempiam recte 
philosophari neque aliquid perfecte scire (ut in nostra 
oratione demonstravimus), et tamen supina iacet culpa 
illorum, qui se in ea intromittunt absque cognitione dialectica 
et physica, sine quibus, si quid sciunt, nesciunt se 

<pb/>
scire. Ideo hanc lecturam vel expositionem in Elementa 
Euclidis nostro modo exponemus, numquam a sensatis 
rationibus et veris demonstrationibus per apicem recedendo. 
Sit itaque linea data a.b. tunc arguo sic. A quocumque 
puncto ducendae sunt duae lineae rectae ad quamcumque 
lineam rectam triangulum aequilaterum collocantes. Sed 
super datam rectam lineam a.b. puncto extra signato ducendae sunt duae lineae rectae: ergo super datam rectam 
lineam a.b. triangulum aequilaterum collocare, quod a 
quolibet puncto extra lineam signato lineae duci possunt, 
patet per dignitatem vel petitionem primam. Quod autem 
tales lineae sint aequales patet, si super lineam a.b. datam 
intersecentur duo circuli in puncto d. per doctrinam Campani in prima propositione primi huius: et prosyllogizo 
sic: lineae ductae a centro ad circumferentiam sunt aequales. Sed lineae a.d.a.b. et b.d. sunt lineae ductae a centro 
ad circumferentiam, ergo sunt aequales. Tunc <milestone unit="section" n="G4"/> ultra: 
omnis triangulus habens duo latera tertio aequalia est 
aequilaterus. Sed triangulus a.b.d. super datam lineam a. 
b. constitutus est habens duo latera tertio aequalia scilicet 
ipsi a.b., ergo est aequilaterus. Et sic habetur intentum 
demonstratione convenienti huic scientiae contra omnes 
calumniatores. Sed aliquis posset quaerere: quomodo istae 
demonstrationes mathematicae sunt dantes simul esse 
passionis et cognitionis? Dico, quod medium huius demonstrationis est aequalitas linearum a centro ad circumferentiam, quae est una dignitas huius artis, quae cognitis terminis cognoscitur primo Posteriorum textu commenti 
vi. Unde non prius mihi innotescit aequalitas huius trianguli, 
quam sit ostensum, quod omnes tres lineae a centro 
ad circumferentiam exeunt. Quo cognito simul cognosco 
passionem et esse passionis, id est ipsam inhaerentiam 
passionis in subiecto, quae demonstratio potissima dicitur. 
Dubitatur contra ea quae supra dixi: ponendo intellectum 
<pb n="128"/>
  primae propositionis, scilicet quod vult probare triangulum 
  posse collocari super datam rectam lineam, 
  tamquam passionem ipsius lineae; et arguitur sic: nulla 
  species disparata<ref type="note" xml:id="ref100" target="n100" n="100"/> cum alia specie potest esse eius passio. 
  Sed triangulus et linea sunt duae species disparatae<ref type="note" xml:id="ref101" target="n101" n="101"/>. 
  Ergo triangulus non potest esse passio lineae. Maior patet. 
  Minor est Porphyrii in capitulo de specie, ubi dicit, quod 
  triangulus est figurae species, linea vero recta, cum nullam superficiem claudere potest, figurae species esse non 
  potest, quamvis Aristoteles primo Posteriorum textu commento 
  2. dicat, quod triangulus est passio lineae. Solutio: 
  argumentum peccat per fallaciam aequivocationis. Quia 
  neque Euclides, neque Aristoteles volunt, quod triangulus 
  sit passio lineae, sed volunt, quod ipsa collocabilitas trianguli 
  id est ipsa aptitudo lineae ad triangulum et ad omnes 
  alias figuras super ipsam constituendas. Et sic cessat et 
  dubium et contradictio Philosophi et Porphyrii et Euclidis. 
Primo notandum est, quod trianguli passio est habere tres 
angulos aequales duobus rectis, ut in xxxii. propositione 
primi huius. Quae propria passio est in actu et non in 
aptitudine, quamvis risibilitas, cum sit in actu, iam non est 
passio, sed accidens per actiones. Ex quo notandum est, 
quod quaedam passiones mathematicae sunt in actu et 
quaedam in potentia: <milestone unit="section" n="g4"/> in actu (ut quod triangulus 
habet tres aequales duobus rectis) et quaedam in aptitudine (ut divisibilitas lineae in infinitum); quam infinitatem 
naturalis sponte repudiat. Haec tamen duplex natura 
dubium et contradictio Philosophi et Porphyrii et Euclidis. 
Primo notandum est, quod trianguli passio est habere tres 
angulos aequales duobus rectis, ut in xxxii. propositione 
primi huius. Quae propria passio est in actu et non in 
aptitudine, quamvis risibilitas, cum sit in actu, iam non est 
passio, sed accidens per actiones. Ex quo notandum est, 
quod quaedam passiones mathematicae sunt in actu et 
quaedam in potentia: <milestone unit="section" n="g4"/> in actu (ut quod triangulus 
habet tres aequales duobus rectis) et quaedam in aptitudine (ut divisibilitas lineae in infinitum); quam infinitatem 
naturalis sponte repudiat. Haec tamen duplex natura 
passionum etiam in naturalibus reperta est, ut risibile in 
aptitudine, sed albedo cigni et nigredo corvi passiones 
sunt in actu. Quamvis Philosophus in post praedicamentis 
tangat hoc exemplificando de caliditate ignis et albedine 
nivis dicendo, quod quaedam sunt a natura sic datae 





<pb n="130"/>
passiones et caetera. Tamen an hoc sit verum, scilicet quod 
albedo cigni et nigredo corvi sint propriae passiones ipsorum? 
Apud me non videtur esse verum. Propterea quia 
hominem bene possum intelligere, absque eo quod concipiam 
risibile, non tamen sine risibili vel sub opposito 
risibilitatis, puta rudibili. Et hoc est proprium ipsis passionibus 
ad differentiam ipsius quiditatis, sine qua illud cuius 
est quiditas non potest concipi, quia includitur in suo 
conceptu formali. Cignum tamen et ipsum corvum possum 
sine albedine et sub opposita ratione concipere: solvat Apollo. Secundo notandum est, quod cognita natura 
huius trianguli, certe facile cognoscemus et figuram syllogisticam 
et diffinitionem ipsius in primo Posteriorum. 
Quam (pace hoc dixerim) certe non video, qui eam intellexit. 
Quod bene intuentibus in ipsorum expositionibus 
clare innotescere potest. Tertio, ex cognitione huius trianguli 
omnibus innotescet totus processus Aristotelis et quo 
medio usus est in fabricando instrumentum syllogisticum, 
sine quo non continget quemquam cognoscere se aliquid 
scire. Qua autem arte vel medio Aristoteles usus est? Dico, 
quod medio et arte geometrica, quia syllogismus est figura, 
quae figura trilatera. Figura autem et triangulus ad 
geometram et non ad alium artificem spectat. Quae omnia 
apparebunt ex ipsa diffinitione syllogismi in primo Priorum, 
si primo litteram ipsius diffinitionis corruptam vitio 
interpraetum vel impraessorum, bene legamus. Quae sic 
legi debet: Syllogismus est oratio, in qua positis quibusdam 
aliud (dicit) quidem appositis – legi debet sic aliud 
quoddam a iacentibus – ex necessitate contingit, eo quod 
haec sunt. Quae quidem diffinitio syllogismi est tota in 
terminis mathematicis: et nihil <milestone unit="section" n="H1"/> aliud diffinit, nisi figuram 
triangularem, quae applicatur ad ipsum syllogismum. 
Pro cuius evidentia sciendum est, quod apud 
mathematicos termini ponuntur et magnitudines vel ipsa 

<pb/>
intervalla (quae sunt inter terminos) iacere dicuntur. Quibus terminis mathematicis ipse Philosophus in hac diffinitione 
syllogismi (ut et ipsi geometrae) usus est. Dicit 
enim primo quibusdam positis, quia tribus terminis scilicet 
duobus extremis et uno medio: quia extrema mediata 
non possunt absque medio copulari. Deinde subdit necesse 
est a iacentibus, scilicet duobus intervallis: quorum 
unum erit ab uno extremo ad medium et aliud ab eodem 
medio ad aliud extremum. Deinde dicit: aliud quoddam 
evenire, scilicet tertium intervallum. Ex necessitate continget 
scilicet conclusio figurae et statim se declarat: scilicet 
nullo extrinsecus amplius termino adhibito scilicet ad 
hoc, ut figura sit et figura claudatur. Ita quod sensus erit 
iste: cum Philosophus velit instrumentum vel figuram 
syllogisticam venari vel fabricare: et figura cum nihil aliud 
sit nisi illa superficies clausa et terminata lineis rectis, ita 
quod duae lineae non claudunt figuram, sic etiam in proposito 
dicit Aristoteles, si ponantur tres termini a.b.c. 
puta in forma triangulari, et si ductae fuerint duae lineae 
a duobus terminis ab ipso b. in a. et ab ipso c. in b. erunt 
duae lineae, quae tamen non faciunt figuram. Et si voluerimus 
claudere figuram, certe poterimus absque hoc, quod 
ponamus alium terminum, puta quartum d., quia tertiam 
lineam ducere poterimus ab ipso c. in a., quae claudet figuram. 
Quae omnia sunt in syllogismo, quia tres termini 
sunt tres dictiones, puta animal rationale, risibile et homo. 
Duo intervalla vel duae lineae non claudentes figuram 
sunt, puta, duae praemissae vel duae propositiones, puta, 
omne animal rationale est risibile; omnis homo est animal 
rationale. Tertia linea vel intervallum claudens figuram est 
ipsa conclusio, scilicet ergo: omnis homo est risibilis. Sed 
quia positis duobus extremis terminis, medius terminus 

<pb/>
copulans extrema tripliciter potest variari. Primo vel quod 
praecise sit in medio duplici mediatione, scilicet per aequidistantiam 
inter duo extrema. Secundo, ipso situ. 
Quam utramque mediationem Philosophus in capitulo <num value="3">iii</num>. 
primi Priorum sub aliis verbis elegantissime expraessit, 
dum dixit: quando tres termini sic se <milestone unit="section" n="h1"/> habuerint, quod 
  medius terminus aequaliter participet utroque extremo, 
  qui etiam positione sit medius, et quod non sit extra extremitates, id est quod sit in eadem linea recta cum duobus extremis. Et istam combinationem Aristoteles vocat 
  figuram primam et perfectissimam. Secunda combinatio, 
  vel medium variari potest, quando medium est positum 
  supra extremitates: cum hoc etiam, quod tale medium 
  magis participet maiori extremitate ita quod per has duas 
  conditiones differt a prima figura et a tertia. Quae talis est 
  scilicet quando medium est positum infra extremitates, 
  magis tamen participans minori extremitate, quam maiori, scilicet opposito modo, quod in secunda figura medio 
  accidit. Unde triplicem huiuscemodi combinationem sive 
  medii variationem Philosophus tres figuras syllogizandi 
  constituit, quamvis Avicenna quartam combinationem 
  addere voluerit. Contra quem Averroem credo demonstrasse in capitulo v. primi Priorum, scilicet quod per illam 
  quartam figuram committitur fallacia petitionis principii, 
  quia per eam semper concluditur, puta quod aliqua substantia est homo, quia aliqua substantia est substantia. In 
  qua quidem consequentia Averrois (propter sui difficultatem) omnes laborant. Ideo illam vobis modo deducam: 
figura quarta secundum Avicennam talis est, exempli gratia: 
Omnis homo est animal. Omne animal est substantia. 
Ergo aliqua substantia est homo. Modo probatur quod 
hoc dari non potest: et primo per regulam antepraedicamentalem, 
scilicet quando alterum de altero praedicatur 

<pb/>
– ubi enim prima est Barbara. Haec est Barbara, scilicet 
quicquid praedicatur et caetera. Sed in conclusione homo 
praedicatur de substantia particulariter. Ergo quicquid 
praedicatur de homine, praedicatur de substantia. Sed 
animal praedicatur de homine, in maiori (ut patet), ergo 
animal praedicatur de substantia per regulam. Tunc ultra, 
animal praedicatur de substantia: ergo quicquid praedicatur 
de animali, praedicatur de substantia per regulam: 
sed ipsa substantia praedicatur de animali in minori, (ut 
patet): ergo substantia praedicatur de substantia: et sic 
aliqua substantia est homo: quia aliqua substantia est substantia: 
quod est in fine abominationis. Nunc modo liceat 
nobis iterum digredi circa Aristotelem de multis speculabilibus 
ad propositum tamen applicando. Primo enim 
quare Aristoteles in prima figura accepit tria elementa 
scilicet a.b.c., quae adinvicem sunt contigua, inter quae est 
<milestone unit="section" n="H2"/> una vocalis tantum et reliquae consonantes. In secunda 
vero figura accepit tres consonantes et nullam 
vocalem, scilicet n.m.x. ita tamen, quod inter n. extremitatem 
maiorem et m. terminum medium nihil medium 
cadit, sed sunt contigua, et tamen inter x. et m. cadit medium. 
In tertia vero figura nullam etiam vocalem, sed 
omnes consonantes accepit, videlicet p.r.s. ita tamen, quod 
inter minorem extremitatem, videlicet s.r. non cadit aliquod 
elementum medium, et tamen inter maiorem extremitatem 
et medium terminum cadit. Pro solutione huius 
nostri problematis notandum est, quod Aristoteles fuit 
regula in natura et quamvis in multis celaverit artem (ut 
hic et in libris Peri hermeneias<ref type="note" xml:id="ref102" target="n102" n="102"/>), quam vobis una die 
reserabo; ubi est tota ars resolutoria et compositiva, sine 
qua non est scientia perfecta, sine qua etiam est negata 
abstractio quiditatis a quiditate usque ad ultimam quiditatem. 
Qua ignorata, si quid scimus, id certe confuse 
   

<pb/>
  scimus. Quare Aristoteles nihil sine forti ratione dixit, sed 
circa omnia fuit sollicitus. Primo enim quando accepit tria 
elementa, quorum vocalis erat unum, per hoc dedit intelligere 
figurae primae perfectionem, quia alpha Graece 
significat vitam, aliae duae figurae sunt sine alpha, id est 
sine vita. Ideo imperfectae quarum necessitas, id est perfectio 
et vita, non apparet, nisi prius ad primam reducantur. 
Per illud etiam, quando accepit tria elementa sibi 
contigua, significavit, quod in prima figura medium aequaliter 
participat utroque<ref type="note" xml:id="ref103" target="n103" n="103"/> extremo, quia praedicatur et 
subiicitur ita, quod est medium situ et participatione. In 
secunda vero figura medium est foras vel supra extremitates, 
quia medium in secunda praedicatur tantum. Et per 
illud, quod dixit tale medium esse magis proximum maiori 
extremitati, significavit, quod tale medium habet naturam 
maioris extremitatis, quae semper praedicatur de 
subiecto et ut sic habet rationem formae. Sed quia et medium 
in hac figura praedicatur (quamvis non in conclusione), 
ideo habet naturam formae, quia, quod subiicitur, 
habet naturam materiae. In tertia vero figura, cum medium 
semper subiiciatur, ideo habet naturam et convenientiam 
et appropinquationem cum minori extremitate, 
quia utrumque subiicitur. Hoc Philosophus dedit intelligere 
per ea, quae dixit in capitulo v. primi Priorum. Quare 
concludamus, quod prima figura est tantum perfecta 
et nulla alia ratione praedicta, quae regulatur per dici de 
<milestone unit="section" n="h2"/> omni et dici de nullo. Haec enim declarare volui, quia 
existimo fore utilia, imo necessaria ad intelligendam intentionem 
Philosophi in tota logica. Cuius solius est sciendi 
modum praebere nobis et defendere nos a malis in 
practicis et a falsis in speculativis.</p> 
          
        </div>
         <closer>FINIS LAUS DEO TRINO ET UNO. </closer>
      

        
          </body>
      <back>
         <pb n="140"/>
      
         <div type="poesis-ode" met="sapphicum">
            <head>Petrus Partenius artium et medicinae 
      doctor ad Federicum Chrysogonum 
      artium et medicinae doctorem</head> 
      
            <l>Qui tuas gestit tenui Camena </l>
            <l>5 Et rudi laudes resonare plectro </l>
            <l>Adriae tentat numerare fluctus</l>
      
      
            <l>Oceanique. </l>
            <l>Triplici quando serie bonorum </l>
            <l>Qui futuri quique fuere, qui sunt </l>
            <l>Vincis et claro superos ad ignes</l>
      
            <l>Vertice surgis. </l>
            <l>Viribus polles, specie decorus, </l>
            <l>Aureo fulges generis nitore, </l>
            <l>Laeta nec terrae tibi multa avitae</l>
      
            <l>15 Iugera desunt. </l>
            <l>Inclitae gemmis sophiae corruscas: </l>
            <l>Ceu micant flores crocei ligustris </l>
            <l>Additi: et fulvis velut applicata.</l>
      
            <l>Lilia calthis. </l>
            <l>Noscis excelsi numerosa coeli </l>
            <l>Sidera: et flammas vitreo vagantes </l>
            <l>Aethere: hirsutae pluviosa nosti</l>
      
            <l>Signa capellae. </l>
            <l>Nota sunt tardi tibi plaustra lapsus </l>
            <l>25 Quos vehat pennis Iovis ales imbres.<ref type="note" xml:id="ref104" target="n104" n="104"/> 
            </l>
            <l>Quo fretum motet Procyon furore et</l>
      
            <l>Litora<ref type="note" xml:id="ref105" target="n105" n="105"/> Delphin. </l>
            <l>Tu soli calles animo sagaci </l>
            <l>Puncta, secessus variasque gentes </l>
      
            <l>30 Sicis interdum refluentis omnes </l>
            <l>Aequoris undas. </l>
      
      
      
      
      
            <pb n="142"/>
       
      
            <l>Tu senis rythmos Samii recludis: </l>
            <l>Inscio veri nimium popello </l>
            <l>Tu doces vocis numeros sonore</l>
            <l>Harmoniamque. </l>
      
      
            <l>Praescius vitae retegis futurae </l>
            <l>Vota, successus dubiamque sortem </l>
            <l>Spes, metum, curas et amica pressae</l>
            <l>Gaudia menti. </l>
            <l>Augures ergo sileant vetusti </l>
            <l>10 Quique reclusis inhians catellis </l>
            <l>Viscera albentis timidus columbae</l>
      
            <l>Tractat haruspex. </l>
            <l>Pythii cedant celebrata vatis </l>
            <l>Numina et vani Cybeles ministri </l>
      
            <l>15 Terreat dictis Lybicos serenis</l>
      
            <l>Corniger Ammon. </l>
            <l>Nos tuum Oenotri<ref type="note" xml:id="ref106" target="n106" n="106"/> genium precemur </l>
            <l>Supplices thure et saliente mica </l>
            <l>Ut canat quicquid miseris minantur</l>
      
            <l>20 Postera saecla. </l>
            <l>Quicquid et laeti Iovis aula spondet </l>
            <l>Nam leve est illi reserare fata </l>
            <l>Coelitum qui nunc tenet astra solus</l>
      
            <l>Natus Atlante.</l> 
      
      
         </div>
         <pb/>
         <milestone unit="section" n="H3"/> 
         <div type="poesis-elegia" met="elegiacum">
            <head>P. Nardinus Celineus ad Federicum Chrysogonum</head> 
      
            <l>Accipe, Chrysogone, antiquae lux aurea gentis, </l>
            <l>Cuius in arcanis omnia pulchra latent. </l>
            <l>Ingenii, quos ipsa tui admiratio fecit, </l>
            <l>Iudicii versus accipe queso mei. </l>
            <l>Ecce tibi (fateor) Petosyridos inclyta fame </l>
            <l>Cedit, et Hypparci est gloria facta minor. </l>
            <l>Tu sortes hominum, fatalia sidera<ref type="note" xml:id="ref107" target="n107" n="107"/> cernis </l>
            <l>Acrius, et verax inde futura canis. </l>
            <l>Uraniam solus, divina mathemata solus </l>
            <l>Percipis, et radio singula quaeque notas. </l>
            <l>Euclidem superas, geometrica dogmata nemo </l>
            <l>Te melius tenuit, nec tenuisse potest. </l>
            <l>Progressus natura suos tibi dedita pandit, </l>
            <l>Atque per ignotas consulit ire vias. </l>
            <l>Pythagorae sacros numeros, quibus omnia nectis </l>
            <l>Sese multiplicans ordine prima monas. </l>
            <l>Et res in propria discernis origine cunctas </l>
            <l>Ideasque omnes et Iovis ora vides. </l>
            <l>Principio causas rerum deducis ab uno, </l>
            <l>Atque priora sciens posteriora doces. </l>
            <l>Clam te nil Superi coelis operantur in altis </l>
            <l>Et nihil inferior te sine mundus agit. </l>
            <l>Nos autem segnes animi caligine mersi </l>
            <l>Longius a tanti luminis orbe sumus. </l>
            <l>O, vir summe, virum qualem non protulit olim </l>
            <l>Graecia, doctrinis famigerare suis. </l>
            <l>Pauca fero: quis enim cumulate dixeris artes? </l>
            <l>Aut quibus excellis dona superba deum? </l>
            <l>Quod superest oro ne dedignere poetam </l>
            <l>Versibus his laudes concinuisse tuas. </l>
      
      
      
            <pb/>
         </div>   
         <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
            <head>Hieronymi Angeli artium et medicinae doctoris 
        ad Federicum Chrysogonum</head> 
            <l>Astra, polos, elementa simul causasque manentes </l>
            <l>Omnibus antiquis abdita solus habet.</l>
         </div>
         <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
            <head>Nicolai Angeli in eundem</head>
            <l>Omnia quae rutilo superat fulgore metalla, </l>
            <l>Nec nitidis aurum cedit iaspidibus. </l>
            <l>Sic iuvenes superat cunctos probitate, lepore, </l>
            <l>Doctrina, ingenio, robore, Chrysonus. </l>
         </div>   
         <milestone unit="section" n="h3"/> 
         <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
            <head>
      Matthaei Bini Veneti in libri laudem</head> 
            <l>Hoc speculo speculemur; habet speculator hic, unde </l>
            <l>Perspicias quicquid mens generosa potest. </l>
         </div>   
         <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
            <head>Marci Antonii Cyprii in eundem</head> 
            <l>Vivere teque deis statuit seiungere<ref type="note" xml:id="ref108" target="n108" n="108"/> virtus, </l>
            <l>Ut prius in terris fulgeas, inde polo.</l>
        
         </div>
         <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
            <head>Laurentius Bruscus doctor collegii Patavini in eundem</head> 
      
            <l>Chrysogonum quisquis binis audierit horis </l>
            <l>Exuvias hominis ponet eritque deus.</l>
         </div> 
         <div type="prosa-colophon">
            <p>Finis.
      
      
      Impressum Venetiis per Lazarum de Soardis 
      Anno Domini MCCCCCVII die XXIX novembris. 
      Cum privilegio. </p>
         </div> 
      
         <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
            <head>Excusatio Lazari</head> 
            <l>Si quid forte tuos offendet lector ocellos. </l>
            <l>Quod mihi mendoso grammate versus eat </l>
            <l>Emendare velis: nam non me Lazarus istis </l>
            <l>Confecit mendis bibliopola tuus. </l>
            <l>Sed turbata magis pressoris inertia quando </l>
            <l>Sera dedit lassas artibus hora manus.</l>
      
         </div> 
      
         <pb/>
      
         <div type="notes">
            <head>Notae</head>
            <note xml:id="n1" place="foot" target="ref1" n="1">1 corr. ex accutissimo </note>
            <note xml:id="n2" place="foot" target="ref2" n="2">2 corr. ex Hyspanorum </note>
            <note xml:id="n3" place="foot" target="ref3" n="3">3 corr. ex accutissime </note>
            <note xml:id="n4" place="foot" target="ref4" n="4">4 corr. ex sydere </note>
            <note xml:id="n5" place="foot" target="ref5" n="5">5 corr. ex accumine </note>
            <note xml:id="n6" place="foot" target="ref6" n="6">6 corr. ex archanis </note>
            <note xml:id="n7" place="foot" target="ref7" n="7">7 corr. ex perhipateticis </note>
            <note xml:id="n8" place="foot" target="ref8" n="8">8 corr. ex comentaria </note>
            <note xml:id="n9" place="foot" target="ref9" n="9">9 corr. ex sydera </note>
            <note xml:id="n10" place="foot" target="ref10" n="10">10 corr. ex sequutus </note>
            <note xml:id="n11" place="foot" target="ref11" n="11">11 corr. ex archana </note>
            <note xml:id="n12" place="foot" target="ref12" n="12">12 corr. ex methaphysicum </note>
            <note xml:id="n13" place="foot" target="ref13" n="13">13 corr. ex perhipatheticorum </note>
            <note xml:id="n14" place="foot" target="ref14" n="14">14 corr. ex excelentes </note>
            <note xml:id="n15" place="foot" target="ref15" n="15">15 corr. ex arithematica </note>
            <note xml:id="n16" place="foot" target="ref16" n="16">16 corr. ex sydera </note>
            <note xml:id="n17" place="foot" target="ref17" n="17">17 corr. ex fortuuam </note>
            <note xml:id="n18" place="foot" target="ref18" n="18">18 cf. Aristoteles, Meteorologica </note>
            <note xml:id="n19" place="foot" target="ref19" n="19">19 corr. ex Pytagorici </note>
            <note xml:id="n20" place="foot" target="ref20" n="20">20 corr. ex Pithagorae </note>
            <note xml:id="n21" place="foot" target="ref21" n="21">21 corr. ex aquiruntur </note>
            <note xml:id="n22" place="foot" target="ref22" n="22">22 corr. ex atribuit </note>
            <note xml:id="n23" place="foot" target="ref23" n="23">23 corr. ex quoliget </note>
            <note xml:id="n24" place="foot" target="ref24" n="24">24 corr. ex insequutus </note>
            <note xml:id="n25" place="foot" target="ref25" n="25">25 corr. ex pronosticis </note>
            <note xml:id="n26" place="foot" target="ref26" n="26">26 corr. ex Caldeorum </note>
            <note xml:id="n27" place="foot" target="ref27" n="27">27 corr. ex metheurorum; cf. Aristoteles, Meteorologica </note>
            <note xml:id="n28" place="foot" target="ref28" n="28">28 corr. ex impii </note>
            <note xml:id="n29" place="foot" target="ref29" n="29">29 corr. ex Perihermenias </note>
            <note xml:id="n30" place="foot" target="ref30" n="30">30 corr. ex fedare </note>
            <note xml:id="n31" place="foot" target="ref31" n="31">31 corr. ex lachrymosa </note>
            <note xml:id="n32" place="foot" target="ref32" n="32">32 corr. ex humane </note>
            <note xml:id="n33" place="foot" target="ref33" n="33">33 corr. ex peripatheticos </note>
            <note xml:id="n34" place="foot" target="ref34" n="34">34 corr. ex non ne </note>
            <note xml:id="n35" place="foot" target="ref35" n="35">35 corr. ex Euclydis </note>
            <note xml:id="n36" place="foot" target="ref36" n="36">36 corr. ex praecibus </note>
            <note xml:id="n37" place="foot" target="ref37" n="37">37 corr. ex prohemio </note>
            <note xml:id="n38" place="foot" target="ref38" n="38">38 corr. ex prae cognitione </note>
            <note xml:id="n39" place="foot" target="ref39" n="39">39 corr. ex analecticis </note>
            <note xml:id="n40" place="foot" target="ref40" n="40">40 corr. ex Secondo </note>
            <note xml:id="n41" place="foot" target="ref41" n="41">41 corr. ex Metahphorice </note>
            <note xml:id="n42" place="foot" target="ref42" n="42">42 corr. ex recti linearum </note>
            <note xml:id="n43" place="foot" target="ref43" n="43">43 corr. ex circunferetiam </note>
            <note xml:id="n44" place="foot" target="ref44" n="44">44 corr. ex disentit </note>
            <note xml:id="n45" place="foot" target="ref45" n="45">45 corr. ex eni </note>
            <note xml:id="n46" place="foot" target="ref46" n="46">46 corr. ex Sylogisticum </note>
            <note xml:id="n47" place="foot" target="ref47" n="47">47 corr. ex Theoreumate </note>
            <note xml:id="n48" place="foot" target="ref48" n="48">48 corr. ex secundnm </note>
            <note xml:id="n49" place="foot" target="ref49" n="49">49 corr. ex negocii </note>
            <note xml:id="n50" place="foot" target="ref50" n="50">50 corr. ex peripatheticum </note>
            <note xml:id="n51" place="foot" target="ref51" n="51">51 corr. ex sumittere </note>
            <note xml:id="n52" place="foot" target="ref52" n="52">52 corr. ex quam </note>
            <note xml:id="n53" place="foot" target="ref53" n="53">53 corr. ex Nichomaco </note>
            <note xml:id="n54" place="foot" target="ref54" n="54">54 corr. ex simphoniam</note>
            <note xml:id="n55" place="foot" target="ref55" n="55">55 corr. ex bisdiapasson</note>
            <note xml:id="n56" place="foot" target="ref56" n="56">56 corr. ex diatesseron </note>
            <note xml:id="n57" place="foot" target="ref57" n="57">57 corr. ex nerum </note>
            <note xml:id="n58" place="foot" target="ref58" n="58">58 corr. ex hiperboleon </note>
            <note xml:id="n59" place="foot" target="ref59" n="59">59 corr. ex nerum </note>
            <note xml:id="n60" place="foot" target="ref60" n="60">60 corr. ex organicae </note>
            <note xml:id="n61" place="foot" target="ref61" n="61">61 corr. ex bisdyapasson </note>
            <note xml:id="n62" place="foot" target="ref62" n="62">62 corr. ex redde </note>
            <note xml:id="n63" place="foot" target="ref63" n="63">63 corr. ex dyapason </note>
            <note xml:id="n64" place="foot" target="ref64" n="64">64 corr. ex simphoniam </note>
            <note xml:id="n65" place="foot" target="ref65" n="65">65 corr. ex depraessiones </note>
            <note xml:id="n66" place="foot" target="ref66" n="66">66 corr. ex Epidimia </note>
            <note xml:id="n67" place="foot" target="ref67" n="67">67 corr. ex perihermenias </note>
            <note xml:id="n68" place="foot" target="ref68" n="68">68 corr. ex male ve </note>
            <note xml:id="n69" place="foot" target="ref69" n="69">69 corr. ex sacerdotum, ve </note>
            <note xml:id="n70" place="foot" target="ref70" n="70">70 corr. ex Sintillationem </note>
            <note xml:id="n71" place="foot" target="ref71" n="71">71 corr. ex t[antu]m </note>
            <note xml:id="n72" place="foot" target="ref72" n="72">72 corr. ex Symmacum </note>
            <note xml:id="n73" place="foot" target="ref73" n="73">73 corr. ex Saltim </note>
            <note xml:id="n74" place="foot" target="ref74" n="74">74 corr. ex ipsarum </note>
            <note xml:id="n75" place="foot" target="ref75" n="75">75 corr. ex Aliroum </note>
            <note xml:id="n76" place="foot" target="ref76" n="76">76 corr. ex quot </note>
            <note xml:id="n77" place="foot" target="ref77" n="77">77 corr. ex te </note>
            <note xml:id="n78" place="foot" target="ref78" n="78">78 corr. ex christato </note>
            <note xml:id="n79" place="foot" target="ref79" n="79">79 corr. ex Cregorius </note>
            <note xml:id="n80" place="foot" target="ref80" n="80">80 corr. ex Crigorius </note>
            <note xml:id="n81" place="foot" target="ref81" n="81">81 corr. ex maiori </note>
            <note xml:id="n82" place="foot" target="ref82" n="82">82 corr. ex 15. 3. </note>
            <note xml:id="n83" place="foot" target="ref83" n="83">83 corr. ex periferiam </note>
            <note xml:id="n84" place="foot" target="ref84" n="84">84 corr. ex indivisibiles </note>
            <note xml:id="n85" place="foot" target="ref85" n="85">85 corr. ex periferia </note>
            <note xml:id="n86" place="foot" target="ref86" n="86">86 corr. ex periferie </note>
            <note xml:id="n87" place="foot" target="ref87" n="87">87 corr. ex adminus </note>
            <note xml:id="n88" place="foot" target="ref88" n="88">88 corr. ex periferia </note>
            <note xml:id="n89" place="foot" target="ref89" n="89">89 corr. ex spaera </note>
            <note xml:id="n90" place="foot" target="ref90" n="90">90 corr. ex Averoes </note>
            <note xml:id="n91" place="foot" target="ref91" n="91">91 corr. ex consyderationem </note>
            <note xml:id="n92" place="foot" target="ref92" n="92">92 corr. ex inresolubilis </note>
            <note xml:id="n93" place="foot" target="ref93" n="93">93 corr. ex a. </note>
            <note xml:id="n94" place="foot" target="ref94" n="94">94 corr. ex ex </note>
            <note xml:id="n95" place="foot" target="ref95" n="95">95 corr. ex aequistant </note>
            <note xml:id="n96" place="foot" target="ref96" n="96">96 corr. ex 15 </note>
            <note xml:id="n97" place="foot" target="ref97" n="97">97 corr. ex desperata </note>
            <note xml:id="n98" place="foot" target="ref98" n="98">98 corr. ex arzibra </note>
            <note xml:id="n99" place="foot" target="ref99" n="99">99 corr. ex analecticorum </note>
            <note xml:id="n100" place="foot" target="ref100" n="100">100 corr. ex disperata </note>
            <note xml:id="n101" place="foot" target="ref101" n="101">101 corr. ex disperatae </note>
            <note xml:id="n102" place="foot" target="ref102" n="102">102 corr. ex Perihermenias</note>
            <note xml:id="n103" place="foot" target="ref103" n="103">103 corr. ex urroque </note>
            <note xml:id="n104" place="foot" target="ref104" n="104">104 corr. ex hymbres </note>
            <note xml:id="n105" place="foot" target="ref105" n="105">105 corr. ex Littora </note>
            <note xml:id="n106" place="foot" target="ref106" n="106">106 corr. ex Enotri </note>
            <note xml:id="n107" place="foot" target="ref107" n="107">107 corr. ex sydera </note>
            <note xml:id="n108" place="foot" target="ref108" n="108">108 corr. ex se iungere </note>
        </div>
      </back>
  </text>
</TEI>
