<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="ian-pan-epist-matth">
    
         <titleStmt>
            <title>Serenissimo Hungarorum regi Matthiae epistula, versio electronica</title>
            <author key="janpan01">
               <name xml:lang="hr">Jan Panonije</name>
               <date>1434-1472</date>
            </author>
            <editor>Ács Pál</editor>
            <editor>Jankovics József</editor>
            <editor>Kőszeghy Péter</editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Prema digitalizatu modernoga izdanja.</edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B 406 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Izdanje priređeno u okviru znanstvenog projekta Profil hrvatskog latinizma,
       (Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska). <date>Kolovoza
        2012.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Régi magyar irodalmi szöveggyűjtemény I.
        Ács Pál (1954–), Jankovics József (1949–), Kőszeghy Péter (1951–) 
        Balassi Kiadó
        <relatedItem type="digitalisatum">
                  <ref type="internet"
                       target="http://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/regi-magyar-irodalmi-1/ch01s511.html">Tankonyvtar.hu</ref>
               </relatedItem> 
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin"><placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q45779">Pécs</placeName></place>
            <place ana="destination"><placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q193478">[Buda]</placeName></place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender"><persName ref="janpan01">Jan Panonije</persName></person>
            <person ana="recipient"><persName ref="4938768">Matthias I, King of Hungary</persName></person>
            <person ana="mentioned"><persName ref="4938768">Matthias I, King of Hungary</persName></person>
            <person ana="mentioned"><persName ref="268955446">Plutarchus</persName></person>
            <person ana="mentioned"><persName ref="88067472">Trajan, Emperor of Rome</persName></person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1467-10-15" period="14xx_3_third">1467-10-15.</date>
            <placeName>Italia</placeName>
            <placeName>Hungaria</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>1451-1500</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>

         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2012-08-23</date> Prva verzija. Latinski spellcheck.</change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>Serenissimo Hungarorum regi <corr>Matthiae</corr> Iohannes episcopus Quinqueecclesiarum.</opener>
      
            <p>Lectitanti mihi, Rex <persName>Matthia</persName>, nuper apud graecum auctorem <persName>Plutarchum</persName> multa praeclara, ut est homo in omnium bonarum artium disciplinis copiosus ac elegans, occurrit inter alia liber de dictis regum et imperatorum. Quem cum aliquotiens evolvissem, et pulcherrimum pariter ac utilissimum cognitu animadvertissem, demiratus equidem sum, tot doctos huius saeculi viros (de Italicis loquor) cum fere pleraque omnia eius scriptoris traduxerint, opus tam necessarium praeterisse. Proinde quasi mihi reservatum licet nec codices ad id opportunos, nec quemquam praeter me ipsum haberem, quem in dubiis consulere possem, ac septennali iam intermissione graecarum litterarum et alioquin tenuem notitiam funditus amisissem, tamen convertere destinavi, existimans satius esse, volumen tam egregium quocumque modo translatum ab omnibus latinis agnosci, quam prorsus intactum inter paucos graece scientes delitescere. Cum ergo non ita multis noctibus coeptum absolvissem et subinde cogitarem, cui potissimum lucubratiunculam hanc, ut moris est, inscriberem, venit mihi continuo in mentem et melius de me meritum quam te esse neminem, cui uni omnes meas ac meorum fortunas debeo, et nulli aptius regum ac imperatorum clarissima dicta dedicari posse, quam tibi, qui idem et rex es et imperator. Rex dignitate, imperator assidua rerum bellicarum tractatione. Qua in re illud mihi commodissime contigerit, quod cum <persName>Plutarchum</persName> in interpretando quam verissime exprimere tentaverim, etiam in titulo ipsius iudicium secutus videar et exemplum. Nam quem ad modum illius editio <persName>Traiani</persName> sibi Caesaris nomen praescripsit, ita mea translatio regem praefabitur <persName>Matthiam</persName>. Nec vero tam insolens mei aestimator sum, ut me <persName>Plutarcho</persName> philosopho gravissimo, historico fidelissimo, oratori eloquentissimo conferre ausim; at maiestatem tuam non iniuria <persName>Traiano</persName> conpararim. Quia ut olim Romanum imperium iam degenerans sub eo rursus principe movit lacertos, sic nostris temporibus Christiana res publica paene iam a perfidis hostibus prostrata, tuis sese iterum erexit auspiciis. Quod si bonorum apud te consilia maxime valuerint, si minimum aetati indulseris, si summae omnium de te expectationi servies, et favori numinis instando successus tuos urgebis, potes adhuc esse plane <persName>Traianus</persName>. Ad quae omnia in primis veterum virorum imitatione et excitatur animus et instruitur. Quorum plurimas ac nobilissimas sententias in hoc compendio breviter collectas cum velocissimo ingenio tuo facile perceperis, veluti regulas quasdam cotidianarum actionum habebis, et ad earum formam non modo loqueris salsius, verum etiam vives sapientius. Accipe igitur, rex inclyte, has nostrae devotionis primitias vultu sereno. Quas si tibi non ingratas fuisse senserimus, animabimur fortasse ut deinceps non iam ad te, sed potius de te scribamus.</p> 
      
            <closer>Vale. <dateline>Quinque ecclesiis. Idibus Octobris. 1467.</dateline>
            </closer>      
         </div>
     
      </body>
  </text>
</TEI>
