<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="julianius-lucensis-paratextus-quinquaginta-1518">
            <titleStmt>
                <title>Paratextus in Maruli Quinquaginta parabolas (1518), versio electronica</title>
                <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q41556868" ana="paratext">
                    <persName xml:lang="it">Consorti, Francesco</persName>
                </author>
                <author ref="XXXX" ana="paratext">
                    <persName xml:lang="it">Giuliani, Francesco</persName>
                </author>
                <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">
                    <persName xml:id="NJ">
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
                    </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                        <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
                    projekt na <orgName>
                        <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
                    </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
                    Hrvatska.  <date when="2024-03">Ožujka 2024</date>.</p>
                <p ana="licence">
                    <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
                    Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
                    was added on March 10, 2024. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Marulić, Marko. 1517. Marci Maruli Quinquaginta Parabole (Venetiis: industria Francisci Lucensis, in edibus Petri Liechtenstein) 
                    <ptr target="https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00028708-3"/>
                    
                </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl xml:lang="hrv" resp="#NJ">
                <p>
                    Prema izvorniku iz 1517, minimalno modernizirano. 
                    Kratice većinom razriješene.
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date notAfter="1518-02-18" period="15xx_1_third">ante 18. 2. 1518</date>
            </creation>
            <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                    <term>paratextus</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                    <term>paratextus</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <persName ref="#NJ">
                    <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                        Jovanović</ref>
                </persName>
                <date when="2024-03-10">2024-03-10</date>. 
                Prvo izdanje kao CroALa TEI.
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            
            <div type="prosa-epistula">
                <opener>Franciscus Julianius Venetus lectori Salutem</opener>
                <p> Quantum de humano genere <corr resp="#NJ">Marulus</corr> optime Lector scribendo mereatur | vix oratione
                    consequi possis. Cotidie enim nouum aliquod opus edit. Cotidie laborat. Vti
                    recte beateque homines viuant. Breuissimum itaque opusculum hoc elucubrauit quod
                    quanto <sic>breuis</sic> est tanto eruditius tanto vtilius censeri possit. Vti gemme,
                    lapillique, que tam et si parua magnis rebus antecellunt. Opusculo autem nomen
                    Parabole est per figuras enim et similitudines docet nos vitia vitare. Scelera
                    fugere. virtutes amplecti. quod dicendi genus a Syris et a Palestinis auctore
                    Hieronymo vsurpatum ipse testatur. Presertim vero a seruatore nostro | dum in
                    humanis ageret. Quare he quidem Parabole non solum legende | sed ediscende sunt.
                    Ille enim in vite institutione se profecisse denique sciat | cui Marulus valde
                    placebit. in ipso namque summa elegantia, summa eruditio, summa denique vite
                    integritas extat. Sed quis est, qui eius diuini ingenii solertiam in his
                    Parabolis fingendis non admiretur? His figuris animus alicitur et legendi
                    voluptate ipsa detinetur: perinde ac floribus suauissimis capiatur. Feliciorem
                    quidem hanc nostram etatem tanto viro dixerim. Qui huius seculi turbulentissimo
                    tempore sidus fulgentissimum, Ducem, et Rectorem: Portumque tutissimum se nobis
                    prebet. Nullum igitur diem sine Maruli lectione (si me audies) duxeris, qui si
                    legatur assidue, plurimum conferet. Habes enim opus varium elegans tersum. Sit
                    itaque Marulus tibi in itinere comes. Sit domi domesticus. Ad hunc et matutino
                    et vespertino tempore: immo et Meridianis horis, eque ac Arcesilas ad Homerum
                    accedas. Numquam e manibus excidat, quando et ad animum formandum, et vitam
                    instruendam sit accomodatissimus. Si quidem non tantum oblectabit, verum et
                    prudentiorem reddet. Elaborauit preterea Franciscus Lucensis magnopere vt opus
                    hoc emendatissimum in publicum exiret, parua hac forma excusum ad commodiorem
                    vsum. Qui cotidie doctissimorum amicitiam querit, vt ab illis libros exigat,
                    quos postea ad mortalium vtilitatem typis suis excudat. Mira quidem et
                    salutifera vtriusque cura, diligentia. Legas igitur iterum, atque iterum
                    luculentissimas Maruli Parabolas, Que non minus frugifere quam jucunde tibi
                    erunt. Cuius assiduua lectione doctrina fiat cumulatior, mens sanctior, vita
                    melior. Sed ne longior sit actus ipsa fabula, iam ipsum Marulum lege. </p>
            </div>
            <div>
                <opener>Franciscus Lucensis lectori felicitatem</opener>
                <p> Pollicitus fueram lector candidissime post Maruli euangelistarium opus eiusdem
                    elegantissimum de imitatione Christi excusum emittere. verum dum he Parabole in
                    manus venissent, quoniam breue admodum opusculum erat, eas imprimendas curaui,
                    ne situ diuturno obrute amplius delitescerent vtque efflagitationibus pene
                    quotidianis amicorum acquiescerem. cum et iucunditatis plurimum habeant et
                    fructus. Nihil enim eque animum oblectat, quam res noua aliqua fictione
                    concinate, nihil etiam <sic>equi</sic> prodest mortalibus quam optima consilia, quam
                    sanctissimi monitus. Quoniam igitur vtilissimas expertus sum typis nostris
                    <sic>excusi</sic>. Adde quod adeo breues sunt, vt intra manum facile lateant. quas tibi
                    gratissimas fore non vereor. Que autem errata impressorum incuria deprehendimus
                    ea collato ipsius Maruli archetypo in fine annotauimus. Tu quodcumque boni est
                    consulito. Vale. et opus de Imitatione Christi expecta. Non fallam expectationem
                    tuam. </p>
            </div>
            <div type="prosa-impressum">
                <p> Venetiis industria Francisci Lucensis sacerdotis optimi in edibus Petri
                    Liechtenstein, impressoris diligentissimi, <num value="1517">MDXVII</num>, die <num value="18">XVIII</num> mensis februarii.
                </p>
            </div>
            <div type="prosa-cautio">
                <p>
                    Cautum ne quis impune opusculum hoc imprimat.
                </p>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
