<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="jurjevic-j-epist-1418-06-01">
        <titleStmt>
            <title ref="jurjevic-p01-1418">Doctrina rebusque gerendis ornatissimo uiro Baptistae Bauiloquae Georgius de Georgiis plurimam salutem dicit, versio electronica.</title>
            <author ref="georg01">
                <persName xml:lang="hr">Jurjević, Juraj</persName>
                <date>fl. 1400</date>
            </author>
            <editor>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            
            <respStmt>
                <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                <persName ref="#NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <p>Moderno znanstveno izdanje prema digitalizatu rukopisa.</p>
        </editionStmt>
        <extent ana="B">Mg:B Verborum 755</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date when-iso="2012-12">Prosinca 2012</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
                    <placeName>München</placeName>
                    <country>Njemačka</country>
                    Bayerische Staatsbibliothek
                    <idno>Clm 5350</idno>
                        fol. 33v-34v
                    <date>Venecija, nakon prvog lipnja 1418?.</date>
                                Juraj Jurjević piše Battisti Bevilacqui. Nije odgovorio na pismo koje je primio "kad je Apolon bio u području Bika" (travanj - svibanj?), jer je slušao predavanja magistra Alfonsa s krajnjeg zapada Galicije, koji je došao na padovanskom sveučilištu predavati o Rajmundu Lullu; tri mjeseca su ga slušali ugledni znanstvenici. Moli za ispriku zbog neodgovaranja. Zahvaljuje sunarodnjaku koji je uspostavio prijateljstvo njih dvojice. Bevilacqua je izrazio žaljenje zbog teške situacije u kojoj je Jurjević bio, to mu je puno pomoglo. Ivan je donio Bevilacquino pismo napisano malo prije prvog lipnja, radi održavanja prijateljske veze, da prijatelj ne bi došao bez ičega. Jurjević moli da mu piše često. Javlja da je dobro, da se bavi proučavanjem "rerum honestarum". Drago mu je što su i Bevilacqua i njegovi dobro. Prenio je Bevilacquine pozdrave Andriji "de Zaz".
                    <relatedItem>
                        <bibl>Sabbadini, Guarino, v. 3, 77-78 (Traù ? 1418; cod. di S. Pietro di 
                        Salzburg IX 8. b f. 350v)</bibl>
               </relatedItem>
                        
                </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="abbr" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="corr" occurs="22"/>
          <tagUsage gi="country" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="del" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="expan" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="idno" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="8"/>
          <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="pb" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="6" withId="1"/>
          <tagUsage gi="person" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="place" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="relatedItem" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sic" occurs="6"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="unclear" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
             <p>Juraj Jurjević piše Battisti Bevilacqui. Nije odgovorio na pismo koje je primio "kad je Apolon bio u području Bika" (travanj - svibanj?), jer je slušao predavanja magistra Alfonsa s krajnjeg zapada Galicije, koji je došao na padovanskom sveučilištu predavati o Rajmundu Lullu; tri mjeseca su ga slušali ugledni znanstvenici. Moli za ispriku zbog neodgovaranja. Zahvaljuje sunarodnjaku koji je uspostavio prijateljstvo njih dvojice. Bevilacqua je izrazio žaljenje zbog teške situacije u kojoj je Jurjević bio, to mu je puno pomoglo. Ivan je donio Bevilacquino pismo napisano malo prije prvog lipnja, radi održavanja prijateljske veze, da prijatelj ne bi došao bez ičega. Jurjević moli da mu piše često. Javlja da je dobro, da se bavi proučavanjem "rerum honestarum". Drago mu je što su i Bevilacqua i njegovi dobro. Prenio je Bevilacquine pozdrave Andriji "de Zaz".</p>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q641">Venecija</placeName>
            </place>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3370">Zadar</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender">
               <persName ref="georg01">Jurjević, Juraj</persName>
            </person>
             <person ana="recipient">
               <persName ref="309725050 ">Bevilacqua, Battista</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date notBefore="1418-06-01" cert="medium" period="14xx_1_third">1418-06-01</date>
            <placeName>Venecija</placeName>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
                <term>1401-1450</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
        </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-09-01</date>
        Prva verzija.
    </change>

      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="prosa">
    
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <pb n="34r" facs="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00069363/image_75"/>
            <opener>Doctrina rebusque gerendis ornatissimo uiro <expan>Baptistae Bauiloquae</expan> Georgius de Georgiis <expan>plurimam</expan> salutem dicit.</opener> 
            <p>Quod litteris tuis, quas <corr>Tauri</corr> fines <corr>Apolline</corr> lustrante recepi, uicem non reddiderim, causam praebuit diuinis naturalibusque artibus uir celeberrimus artis generalis <corr>acutissimus</corr> perspicacissimusque magister Alfonsus, ab extremo Galliciae occidentali, qui numerosis orationibus suis aures mentemque meam, <corr>immo</corr> totum me ita detinuit quod ab hoc <corr>amicissimo</corr> et <sic>delectabilissimo</sic> officio et ab omnibus aliis paene retraxit. Is enim eruditissimus artista, Hispaniae non contentus finibus, per Italas urbes omnium scientiarum <sic>festissimas</sic> diuae recordationis uiri prestantissimi Raymundi <del resp="#NJ">et</del> de insula Maioricarum caelitus infusae scientiae documenta seminare desiderat; dumque hanc artem multis praelatis, religiosis uiris, doctoribus et scientificis in celebri studio Paduano limpidissime legisset, ad hunc maris Adriaci sinum 
        pervenit gloriosum, ubi per tres quasi menses multos viros religione scientia ac nobilitate claros habuit auditores. Nempe, mi dilectissime Baptista, cum perspicacissimae artis praecepta et methodos, cum huius uiri acumina perspiciens admiransque magnopere <corr>sim</corr> delectatus delecterque;  principiis enim non multis propositis, quaestionibus quibusdam et regulis reseratis, ingenium acuit auditoris, mentem illuminat, animum clarificat et <sic>id</sic> quaeque penetralia diuine humanaeque rationis sano <sic>intellectui</sic> et <sic>accurate considerare</sic> studenti viam pandit et quasi quibusdam clauibus <corr resp="Sabbadini">operta</corr> recludit. Quid plura? paruo tempore <corr resp="#NJ">didici</corr> quae attingere secundum communes philosophantium vias magno tempore studioque fuisset opus. His itaque occupatum tibi me non scripsisse pateat non quod tui fuerim immemor, cum caritate, beniuolentia, amicitia firmissima, zelo honestissimo ita nectamur quod neque temporis cursus neque locorum distantia animos tam coniunctissimos ualeat separare. Parce igitur, obsecro, si tibi hactenus mei praesentiam tam diu non exhibui et cum meo <corr resp="#NJ">commodo</corr> compensa siquid ex hac mora molestiae contraxisti.</p>
            <p>Si ab his detraho calamum, splendidissimis tuis respondeam litteris, quibus <unclear>pugasti nuda letissimis denotasti</unclear> 
               <abbr>etc</abbr> ex mea, ut asseris, fortitudine animique constantia ob meos <corr resp="#NJ">turbulentos</corr> casus conceptos exiuisse maerores, <corr>imo</corr> 
               <ref target="http://data.perseus.org/citations/urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg048.perseus-lat1:61.10" type="perseus">laetitiae tunicam te induisse testaris</ref>. Compatri igitur qui te disposuit et talem mihi tamquam prudentissimum, tamquam cordialissimum, tamquam amantissimum dedit amicum tuaeque praestantiae, sapientiae, ac beniuolae caritati, quibus omnem nebulam omnemque tristitiae caliginem sereno consilio tuo, clarissimis monitis tuis, prudentissimis documentis tuis, insuper suauissimis amicissimisque persuasionibus meo extirpasti ab animo, gratias reddo innumeras et, siquid est in me uirium, quibus tot et tanta aduersa perpulerim, abs te habeo teneoque caelitus afflato. Quae mens tam dura, quis animus tam rationis inops, quae ex silice tam dura praecordia tuis sapientissimis doctrinis, tuis prudentissimis praeceptis, tuis accuratis institutis non flecteretur? Ad tuae igitur laudis cumulum <corr>accedit</corr> quicquid in me putas esse laudabile.</p> 
        
            <p>Et quia finaliter ais tibi ad me laeta in materia scribere non licere ne laetis uerbis dolor augeretur, precor te simul ac licite, mi Baptista, ut etiam laeta conscribas; turbinem reppulisti et animum meum ad laeta etiam audienda disposuisti. Iam in cicatricem uersum est uolnus, tua potius prudentissima sollertique in me cura quam meo aliquo opere. Et licet cotidie saeuientis in me fortunae iacula perpetiar, <corr>his</corr> tamen a te instructus <corr>clipeum</corr> oppono ne <corr>laedant</corr> et, dum me offendere temptat, ambone percusso fracta resiliunt.</p>
            <p>Dumque eas concludere curarem, nobilis uir affinitate et caritate mihi 
        coniunctus Joannes <abbr>etc</abbr> tuas ad me litteras detulit, quas paulo ante Kalendas Iunii amicissime conscripsisti; his enim amantissimis litteris tuis <corr>denotas</corr> etiam non occurrente causa scribendi te mihi scribere maluisse ut amicitia scriptis saltem augeatur indies, et te mihi sospitem repraesentares, inhumanum putans communem amicum sine tuis litteris ad me peruenire. O quam honesta, quam decora, quam amabilis est haec tua splendidissima cogitatio et, si extrinsecus non emergat actio, sat magna est causa ipsa amicitia et <corr resp="#NJ">beniuolae</corr> caritatis mutua repraesentatio. Colloquia dulcia et suaues litteras caritas componit amica, abunde scribendi materiam habet fraterno nexu colligata <expan>beniuolentia</expan> neque ad alienos fontes <pb n="34v" facs="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00069363/image_76"/> necesse habet exire cum in se iocundissimo fluento scateat; semper enim inter amicos inest causa scribendi. Scribe igitur, exoro, etiam si <corr resp="#NJ">abest</corr> causa, licet putem causam semper adesse ut scribamus, et, si aliquod commercium non resistat, saepissime scribe; tuis igitur litteris ita <corr resp="#NJ">uero</corr> me refoues sicut Aethiopes uel Indos sitibundos ardenti in climate gelida lucidaque unda restaurat. Subiungis etiam ut te <sic>lotis</sic> uisitem litteris; et quia a me perpulisti <corr resp="#NJ">maerores</corr> et contra contingentia aduersa remedia salubria contulisti, en praesto sum tuae honestissimae amicissimae petitioni parens.</p>
            <p>In calce huius hoc tibi notifico me <corr>sospitem</corr> uiuere et studio rerum honestarum <corr resp="#NJ">terere</corr> tempus quoad possum, ne effluat inutiliter, spe meliora concipiens. Laetor autem immense quod cum tuis ualeas ad optata idque quod maxime desideras tibi uenturum ualde <expan resp="#NJ">perglisco</expan>, utque mente et corpore ualeas tuaque prudentia tuaque solerti industria stude. Moribus autem et genere uir clarus tuique amantissimus, tuas cui salutes exhibui, <expan>dominus</expan> Andre de Zaz, per has te multimode salutare non cessat.</p>
        
         </div>
   
      </body>
   </text>
</TEI>