<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="kruzic-p-epist-1526-01-30">
            <titleStmt>
                <title>Petrus Crusich capitaneus Segniae Clementi papae VII, versio electronica</title>
                
                <author ref="kruz01">
               <persName xml:lang="hr">Kružić, Petar</persName>
               <date>m.
                    1537</date>
            </author>
                
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Bessenyei József</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 555</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na
                    <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Siječnja
                        2012</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> MEK-02208 Lettere di principi = Litterae principum ad papam (1518-1578) /
                    szerkesztő Bessenyei József; fordító Kulcsár Péter, Nagy Gábor levél(ek),
                    dokumentum(ok) ; olasz, latin, magyar eredeti kiadvány: Lettere di principi =
                    Litterare principum ad papam = Fejedelmi levelek a pápának : 1518-1578 / átírta
                    és kiadta Bessenyei József Roma : Római M. Akad. Fraknói V. Történeti Int. ;
                    Budapest : OSZK, 2002 ISBN 963 200 442 6 Magyar történelem 1527-1790,
                    Egyháztörténet magyar történelem, római katolikus egyház, levelezés, pápa,
                    forrás, Vatikán, 1518-1578 MEK-be került: 2002-11-09 URL:
                    http://mek.oszk.hu/02200/02208 <relatedItem type="digitalizat">
                        <ref type="internet" target="http://mek.oszk.hu/02200/02208/">MEK OSZK
                            (PDF)</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="edition" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="encodingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="milestone" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="namespace" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="9"/>
          <tagUsage gi="person" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="place" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="relatedItem" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sic" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="tagUsage" occurs="45"/>
          <tagUsage gi="tagsDecl" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q259466">Senj</placeName>
            </place>
             <place ana="destination">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q220">Roma</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender">
               <persName ref="kruz01">Kružić, Petar</persName>
            </person>
             <person ana="recipient">
               <persName ref="90633828">Clement VII, Pope</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1526-01-30" period="15xx_1_third">1526-01-30</date>
                <placeName>Senj</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-29</date> Revizija oznaka. Svako pismo
                u posebnu datoteku. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-04-30</date>
                Novo, unificirano zaglavlje. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" n="12.3">

                <head>XII/3 <date when="1526-01-30">1526. 30. Januarii</date>, Segniae Petrus Crusich capitaneus Segniae Clementi
                    papae VII.</head>


                <note resp="BJ">Segr. Stato, Principi, 1, f. 75–76. Sigillo annulari papyro
                    tecto</note>

                <opener>
               <note resp="BJ">[Inscriptio in extera parte litterarum:]</note> Beatissimo
                    ac Sanctissimo domino nostro pape [Altera manu:] Comitis Petri Krusich Segnio
                    penultima Ianuarii Regestum XIX Februarii Post beatorum oscula pedum. Beatissime
                    pater et domine, domine universalis ecclesie ac in meis tribulationibus pater et
                    protector meus singularissimus!</opener>
                <p>Magnam mihi et toti huic patrie Vestre Sanctitatis circa castrum Clissÿ provisio
                    facta attulit iucunditatem, contentor etiam de hoc bono viro, Vestre Sanctitatis
                    nunctio, quem existimo Vestre Sanctitati ad votum serviturum et huius castri
                    comodis, necessariis profuturum. Preterea, Pater Sancte, quod in omnibus
                    necessitatibus meis post deum in nullo alio preterquam in Vestra Sanctitate
                    habeo fiduciam, ideo libere ad eandem necessitates meas expositurus recurro.
                    Itaque, Pater Sancte, recordetur Sanctitas Vestra, quod cum anno elapso ad
                    oscula pedum Vestrae Sanctitatis accessissem necessitatesque meas eidem
                    retulissem, et qualiter castrum Clissy ultra (propter neglectam circa me
                    provisionem) nullo modo tenere valeo, Vestra Sanctitas mihi mandare voluit,
                    quatinus illud dimittere non deberem eo, quod Vestra Sanctitas de illo cito
                    provisionem <note resp="BJ">18 Desideratur versus unus. </note>
                    <milestone unit="page"/> factura esset et sic, Pater Sancte, nunquam ulterius
                    illius cura suscepissem, si Vestre Sanctitais mandatis (cui reluctare nephas
                    est) astrictus non fuissem. Postquam itaque a Vestra discessi Sanctitate his
                    quatuor mensibus castrum prefatum et si difficulter sustinui, quaedam pignora
                    mea Ancone pro ducatis ducentis et quadraginta aureis apud quendam Laurentium de
                    Cechis merchatorem Florentinum dimisi, cum quibus castrum illud usque ad Vestre
                    Sanctitatis nunctii adventum gubernatur, propter que Vestre Sanctitati suplico,
                    ut mihi illa redimerentur pignora. Praeterea, Pater Sancte, Regia Maiestas
                    consuevit tenere Clissÿ centum pedites pixidarios et quinquaginta domesticos,
                    quatenus huius adminculo adiuti domesticorum familia retineretur. Si Vestra
                    Sanctitas intendit sustentare omnes, bene quidem. Sin autem dignetur eadem
                    notificare Maiestati Regie, domino meo gratioso, ne interim castrum aliquid
                    periculum pati contingat, ut et Regia Maiestas a solita non desistat provisione,
                    ut enim Maiestas Regia putabit, quod Sanctitas Vestra in toto illius castri
                    necessariis providit. Insuper <sic>asueti</sic> sunt ibidem Clissÿ aliquot
                    teneri equites, prout omnia hec Vestre Sanctitatis nunctius vidit latiusque
                    ecclesie scribere potuit. Praeterea, quod annis elapsis Maiestas Regia, dominus
                    meus gratiosus parvam erga me provisionem fecit nec salaria debita mihi dedit,
                    Maiestas Regia hoc anno pene nullam de salario meo fecit mihi provisionem et cum
                    ab amicis <gap reason="lacuna"/>19 solicitus scisitassem, relatum habui, quod
                    Regia Maiestas habet in opinione, qualiter Vestra Sanctitas tum persone mee, tum
                    etiam servitoribus meis, quos in 4or castris teneo, sufficientem de salario meo
                    fecisset provisionem. Ideo humili prece, qua possum, amore Dei et servitorum
                    meorum et laborum, quos in istis confiniis amore Christi patior, Vestre supplico
                    Sanctitati, quatenus eadem per unas suas servitia mea domino meo commendare
                    velit, et, quod nihil de huiusmodi salario ab eadem susceperim, in huiusmodi
                    litteris suis testificare dignetur, spero etenim nihil hesitans, quod huiusmodi
                    litteris Vestre Sanctitatis adiutus et salarium, quod mihi debetur, obtinebo, et
                    gratiam acceptare apud maiestatem suam servitia mea non dubito. Huiusmodi autem
                    litteras Regiae Maiestatis deferendas Vestra Sanctitas ad me cito mittere velit,
                    eo quod solus maiestatem suam, quam citius eas habuero, accedere intendo.</p>
                <closer>In hiis et omnibus aliis Vestre Sanctitati tamquam domino meo gratiosisssimo
                    me humillime commendo. Ex Segnia, penultima Januarii 1526. Eius Vestre
                    Sanctitatis humillimus servitor Petrus Crusith capitaneus Segnie et comes
                    Clissie </closer>

                <note resp="BJ">19 Verbum unum – in longitudine circiter 1 cm – illegibile.</note>

                <milestone unit="page"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>