<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="kruzic-p-epist-1532-09-22">
            <titleStmt>
                <title>Petrus Crusitch castellanus Clissii Clementi papae VII, versio electronica</title>
                
                <author key="kruz01">
               <name xml:lang="hr">Kružić, Petar</name>
               <date>m.
                    1537</date>
            </author>
                
                <editor>Bessenyei József</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 561</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na
                    Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Siječnja
                        2012</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> MEK-02208 Lettere di principi = Litterae principum ad papam (1518-1578) /
                    szerkesztő Bessenyei József; fordító Kulcsár Péter, Nagy Gábor levél(ek),
                    dokumentum(ok) ; olasz, latin, magyar eredeti kiadvány: Lettere di principi =
                    Litterare principum ad papam = Fejedelmi levelek a pápának : 1518-1578 / átírta
                    és kiadta Bessenyei József Roma : Római M. Akad. Fraknói V. Történeti Int. ;
                    Budapest : OSZK, 2002 ISBN 963 200 442 6 Magyar történelem 1527-1790,
                    Egyháztörténet magyar történelem, római katolikus egyház, levelezés, pápa,
                    forrás, Vatikán, 1518-1578 MEK-be került: 2002-11-09 URL:
                    http://mek.oszk.hu/02200/02208 <relatedItem type="digitalizat">
                        <ref type="internet" target="http://mek.oszk.hu/02200/02208/">MEK OSZK
                            (PDF)</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin"><placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q738630">Klis</placeName></place>
             <place ana="destination"><placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q220">Roma</placeName></place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender"><persName ref="kruz01">Kružić, Petar</persName></person>
             <person ana="recipient"><persName ref="90633828">Clement VII, Pope</persName></person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1532-09-22" period="15xx_1_third">1532-09-22</date>
                <placeName>Klis</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2012-08-29</date> Revizija oznaka. Svako pismo
                u posebnu datoteku. </change>
            <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <name>Luka Špoljarić</name>
            <date>2012-04-30</date>
                Novo, unificirano zaglavlje. </change>
            <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" n="12.7">
                <head>XII/7 <date when="1532-09-22">1532. 22. Septembris</date>, Clisio Petrus Crusitch castellanus Clissii
                    Clementi papae VII.</head>


                <note resp="BJ">Segr. Stato, Principi, 7, f. 431.</note>

                <opener>Sanctissime et beatissime domine, domine colendissime! Post devota pedum
                    oscula beatorum humillimam commendationem <abbr>etc.</abbr>
            </opener>
                <p>Noverit Sanctitas Vestra, quod benedictio eiusdem mihi in mei discessu tradita
                    plurimum effecit, prout a pluribus intelligetis, primo ea, quę per nuntios meos
                    ad Sanctitatem Vestram hiis diebus ellapssis destinatos scripsi. Post autem
                    illorum discessum cogitabundus die noctuque, qualiter fidei Christianę ac
                    Sanctitati Vestrę operibus meis inservire possem, caute agens misi servitorem
                    meum per civitates Segniensem, Fluminensem et alias mea stippe conducendo
                    aliquos milites, cum quibus pretendebam omnino arcem Turcarum Salonis ad
                    excidium et totalem ruinam non solum Clisii, verum etiam plurimarum aliarum
                    Christianorum civitatum et gentium positam et extructam perurere. Hoc autem
                    intellecto a servitore meo strenui capitanei Segniensis et Fluminensis
                    personaliter cum centum quadraginta militibus advenerunt et servitor meus
                    adduxit centum milites mea stippe conductos, ex quibus omnibus tres aut quatuor
                    vix intelexerant, ad quid veniebant, quia caute agebamus, quia sic ferebatur,
                    quod sumus ituri ad depredandum et incursiones faciendum. Quibus adductis cum
                    cÿmbis Salonis facta nocte nos ex Clÿsio cum illis, qui hic erant, militibus,
                    bombardis ac scalis et ignibus artificialibus advenimus et impavide arcem
                    Turcarum obsedimus et ibi secreti expectavimus, quousque Turcę aperuerunt arcem,
                    et illa aperta aggressi sumus illos, qui egressi fuerunt, et ibi facto impetu
                    tres illorum occidimus, et reliqui fugientes in arce se clauserunt. Tunc
                    coepimus arcem expugnare et statim igne absumsimus unam <sic>turim</sic> dicte
                    arcis et alteram circa horam terciam, tertiam vero turim circiter meridiem - et
                    adhuc perfidi Turcę neque se reddere volebant. Tunc advenerat <milestone unit="page"/> hora vesperorum, coepimus bombardis arcem impugnare et subito
                    pluribus in locis tum bombardis, tum etiam ferramentis arcem ipsam apperuimus et
                    divina favente gratia intro saltavimus et ibi invenimus plusquam XXXta Turcas
                    iam mortuos et vivos circa septuaginta, quos omnes ad unum trucidavimus. Erant
                    autem intus in totum centum et tres, et sic ipsis trucidatis totam arcem
                    funditus everti iussimus et fecimus. Et ibi invenimus bonam quantitatem
                    bombardarum, quarum partem capitaneus Segniensis, partem Flumiensis abstulit, et
                    residuum in Clÿsium intulimus et quamvis sint aliquantulo igne absumpte tamen
                    facient ad propositum nostrum pro nostris usque quoad dominus providerit. Ideo
                    cognoscet Sanctitas Tua, quod pecuniam ab <expan>eadem</expan> acceptam ad bonum
                    opus converti et ultra ab amicis plurimis mutuo accepi confissus in Sanctitate
                    Vestra, in qua spero, quod me non <expan>derelinquet</expan>, quę si non eximet
                    me ex debitis et angustiis, perii. Quare humilime supplico Sanctitati Vestrę,
                    quo illa sine temporis intervallo velit respicere huic civitati illam
                    subveniendo hominibus, exculentis et pulvere bombardarum ac bonis bombardariis,
                    quia Turcę propter iniuriam eis per nos factam toto conatu insistent ad
                    perditionem nostram, quum non est auditum a seculo, quod aliquis evertit ullo
                    unquam tempore <sic>nullam</sic> civitatem per Turcas extructam, veluti nos
                    divina gratia et benedictione Sanctitatis Vestrę hanc evertimus. Itaque iterum
                    atque iterum per passionem domini nostri Jesu Christi rogamus et supplicamus,
                    nolit nos derelinquere, quia homines habemus paucissimos et exculenta nulla. Et
                    si dominus Deus sua gratia concedet victoriam Cesareę <sic>magestati</sic> cum
                    infidelibus Turcis, eidem non erimus tanto fastidio et importunitate nec
                    plura.</p>
                <closer>Sanctitati Vestre humiliter me commendo et dedico, quę feliciter usque ad
                    annos sancti Petri bene valeat. <abbr>Etc.</abbr> Ex Clÿsio die vigesimo secundo Septembris,
                    anno salutis MDXXXII, Pontificatus Sanctitatis Vestre anno nono. Eiusdem
                    Sanctitatis Vestre humilis et devotus servitor Petrus Crusith castellanus Clÿssÿ
                    propria </closer>

                <milestone unit="page"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
