<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="kruzic-petar-epist-1525-10-05">
            <titleStmt>
                <title>Petrus Crusich capitaneus Segniae Clementi papae VII, versio electronica</title>
                
                <author key="kruz01">
               <persName xml:lang="hr">Kružić, Petar</persName>
               <date>m.
                    1537</date>
            </author>
                
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Bessenyei József</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B Verborum 490</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na
                    Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Siječnja
                        2012</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl> MEK-02208 Lettere di principi = Litterae principum ad papam (1518-1578) /
                    szerkesztő Bessenyei József; fordító Kulcsár Péter, Nagy Gábor levél(ek),
                    dokumentum(ok) ; olasz, latin, magyar eredeti kiadvány: Lettere di principi =
                    Litterare principum ad papam = Fejedelmi levelek a pápának : 1518-1578 / átírta
                    és kiadta Bessenyei József Roma : Római M. Akad. Fraknói V. Történeti Int. ;
                    Budapest : OSZK, 2002 ISBN 963 200 442 6 Magyar történelem 1527-1790,
                    Egyháztörténet magyar történelem, római katolikus egyház, levelezés, pápa,
                    forrás, Vatikán, 1518-1578 MEK-be került: 2002-11-09 URL:
                    http://mek.oszk.hu/02200/02208 <relatedItem type="digitalizat">
                        <ref type="internet" target="http://mek.oszk.hu/02200/02208/">MEK OSZK
                            (PDF)</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q738630">Klis</placeName>
            </place>
             <place ana="destination">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q220">Roma</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person ana="sender">
               <persName ref="kruz01">Kružić, Petar</persName>
            </person>
             <person ana="recipient">
               <persName ref="90633828">Clement VII, Pope</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1525-10-05" period="15xx_1_third">1525-10-05</date>
                <placeName>Klis</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - epistula</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-08-29</date> Revizija oznaka. Svako pismo
                u posebnu datoteku. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-04-30</date>
                Novo, unificirano zaglavlje. </change>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2011-12-30T11:22:06</date>
         </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-epistula" n="12.2">
                <head>XII/2 <date when="1525-10-05">1525. 5. Octobris</date>, Clisio Petrus Crusich capitaneus Segniae Clementi
                    papae VII.</head>


                <note resp="BJ">Segr. Stato, Principi, 3, f. 307. Fragmento sigilli annularis.
                    Editio: THEINER 1860, n. DCCCLXII, p. 656.</note>


                <opener>
               <note resp="BJ">[Inscriptio in extera parte litterarum:]</note> Sanctissimo
                    in Christo patri et domino, domino Clementi providentia pape sacrosancto
                        <expan>pontifici</expan> maximo, <expan>domino</expan> observandissimo <note resp="BJ">[Alia manu:] Petri Crusicz, capitanei Segnie, 5. Octobris.</note>
                    Sanctissime pater! Post beatorum pedum oscula, devotam ac humilem
                    commendationem.</opener>
                <p>Per presentes meas Sanctitatem Tuam certam reddo, quemadmodum, dum Romę agerem,
                    eidem notificavi conditiones castri Clisii et angustias, imo extremitates, in
                    quibus populus Clissiensis versabatur ob assiduas incursiones et depopulationes,
                    quibus sine intermissione ab hostibus Christiani nominis premebatur, omnesque
                    maximam spem concoeperant me apud Sanctitatem Tuam ita profecturum, quod in
                    posterum possent in dicto castro tuti tum ab hostium metu, tum a fame pariter
                    comorari, quia pecunię (quas Maiestas Regia pro dandis stipendiis militibus, quę
                    iam meruerant et pro <sic>restauro</sic> populi miserat) in itinere occisis Suę
                    Maiestatis nuntiis a latronibus direptę fuerunt et ab eo tempore citra nullum
                    subsidium a Regia Maiestate usque in hodiernum aut militibus aut populo
                    exhibitum fuit. Et dum ego Segnię aliquod praesidium regium aut Sanctitatis Tuę
                    iuxta eiusdem promissa perdiu expectassem, nec eo ab ulla partium veniente
                    minime audebam Clissium me conferre, ne et milites nequientes sine stipendiis
                    ibi degere, neque populus absque aliquo subsidio inde auffugerent et castrum
                    vacuum hostibus mox facile capiendum relinquerent. Tandem receptis ab eis
                    pluribus litteris, quod amplius ibi moras trahere nec vellent nec possent sine
                    victui necessariis, divino fretus auxilio et promissis Sanctitatis Tuę ad eos me
                    contuli. Quos fere omnes hinc <gap reason="lacuna"/>17 dispersos comperi et quos
                    maxima cum difficultate multa nomine Sanctitatis Tuę eisdem promittens ad
                    castrum revocavi, quod scilicet Sanctitas Tua et illos et castrum sub
                    protectione sua in posterum recipiet et tutabit tam in castro, quam extra.
                    Quare, Sanctissime Pater, Sanctitatem Tuam ex parte Iesu Christi, salvatoris
                    nostri enixissime rogo, quantum subsidium (si quod habet in animo Sanctitas Tua
                    transmittere et in beneficium istius castri et populi conferre) cito
                    transmittat, quia periculum est in mora. Hostes in diu noctuque circa moenia
                    insultant et hii miselli non habentes unde vivere <note resp="BJ">17 Litterae
                        tres – in longitudine circiter 1 cm – sunt illegibiles. </note>
                    <milestone unit="page"/> diffugiunt per diversa loca victum quęritantes et sic
                    vereor, ne postea, cum Sanctitas Tua providere voluerit, occupato ab hostibus
                    castro conatus Sanctitatis Tuę frustrati depereant, prout omnia praemissa melius
                    declarabunt Georgius Heremita et nobilis civis Anchonitanus, dominus Gabriel de
                    Nappis, qui naturam et conditionem loci ac militum et populi calamitates et
                    viderunt et norunt. Insuper quęcunque nomine meo dictus Heremita Sanctitati Tuę
                    exponere voluerit, eidem tanquam nuntio meo plenariam fidem Sanctitas Tua
                    adhibere non dedignabitur.</p>
                <closer>Bene valeat Sanctitas Tua, <gap reason="lacuna"/> exhibitorem praesentium
                    mittimus. Cui eadem pro beni[gnitati sua –– –]18, cui me, castrum ac populum
                    Clisiensem plurimum humiliter comendo, et eadem Sanctitas Tua vivat usque ad
                    annos Petri et ultra <abbr>etc.</abbr> Datum Clisii, quinta Octobris MDXXV. Eiusdem
                    Sanctitatis Vestre mancipium deditissimum Petrus Crusich, capitaneus Segnię et
                    comes Clisii <abbr>etc.</abbr>
            </closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
