<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="madijev-m-dgrip">
            <titleStmt>
                <title>De gestis Romanorum imperatorum atque pontificum, caput XV, versio electronica</title>
                <author ref="madij01">
                    <persName>Madijev de Barbazanis, Miha</persName>
                    <date from="1280" notBefore="1358">c. 1280 - post 1358</date>
                </author>
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Ivan Lučić</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Prema kasnijem tiskanom izdanju (1666).
                </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B 471 verborum</extent>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
                    <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date when="2010-03">ožujka 2010</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>
                    <editor>
                  <persName>
                     <ref>Ivan Lučić [Giovanni Lucio]</ref>
                  </persName>
               </editor>:  Joannis Lucii de regno Dalmatiae et Croatiae, libri sex,  <pubPlace>Francofurti</pubPlace>: <publisher>apud Joannem Blaeu</publisher> (<date>1666</date>.)
                </bibl>
         </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="abbr" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="edition" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="gap" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="l" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="milestone" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="8"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="pubPlace" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publisher" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="q" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="quote" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="7"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
                <date notAfter="1358" period="13xx_2_third">1358</date>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae medii aevi (700-1400)</term>
                    <term>Saeculum 14 (1301-1400)</term>
                    <term>1301-1350</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - historia</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                <persName>Luka Špoljarić</persName>
                <date>2012-07-22</date>
                Novo, unificirano zaglavlje.
            </change>
            <change>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                <date>2010-12-25</date>
                salnitanis &gt; salonitanis
            </change>
            <change>
                <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
                <date>2010-03-28</date>
               Prva verzija.
            </change>
            
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-historia">
            <gap resp="NJ" reason="irrelevant"/>
            <head>De gestis Romanorum imperatorum atque pontificum (excerptum de urbe Spalati)</head>

            <div type="caput" n="15">

                <milestone unit="page" n="376"/>

                <milestone unit="column" n="1"/>

                <head>Caput XV. De Origine Civium Civitatis Spaleti. </head>






                <p>Sciendum est igitur quod Civitas Spalatina contraxit originem a famosa et antiqua
                    ac Nobili Civitate Salonae, quae Salona fuit tempore Trojanorum, et dominabatur
                    totam Dalmatiam et Croatiam usque in Vngariam et dicitur per historias, et
                    Chronicas antiquas ipsam Civitatis Salonae tempore sui status dedisse ad
                    destructionem Trojanorum contra Regem Priamum in subsidium Graecorum galeas
                    armatas numero LXXII. nam Spaletum secundum veram etymologiam, et
                    interpretationem nominis ipsius Civitatis dicitur proprie Spaletum
                    <abbr>i.</abbr> Salonae Palatium laetum, vel Salonae Palatium latum a
                    Diocletiano Imperatore mirabiliter fabricatum, et ut habetur in Chronicis
                    antiquis Romanis quod iste Imperator Diocletianus ut dicitur fuit natione, et
                    oriundus de Dalmatia id est, de Civitate Salonae, et ideo in sigillo Civitatis
                    Spalati continetur versiculus <q>Palatium laetum Spalatum Salonae quietum</q>.
                    post destructionem vero Salonae a Totila Duce Polonorum, Principes, Comites, et
                    Barones, et alii milites Nobiles dictae Civitatis Salonae ad Insulas fugientes,
                    et ibidem aliquo tempore permanentes, postea major pars Nobilium Salonae
                    accesserunt prudenter ad aedificium, et Palatium Diocletiani Imperatoris Romani
                    quod constructum erat pro Regia Aula prope Civitatis Salonae quod Spalatum
                    appellare caeperunt, et ibi postmodum habitaverunt. Ex quibus Salonitanis
                    Civibus nati sunt Nobiles Spalatini et ideo vere Nobiles sunt, quia ex generoso
                    sanguine procreati ortum a Nobilibus habuerunt: sicut fuit Severus Magnus, et
                    alii quamplures Nobiles Salonitani, et sicut Veneti, et Paduani, et alii multi
                    Nobiles habuerunt antiquam originem eorum a Trojanis, et aliis Nobilibus hujus
                    orbis, de antiqua et Nobili Civitate Salonae fit mentio in jure Canonico, et in
                    multis decretis investigatis per sapientes, similiter de dicta Civitate Salonae
                    fit mentio <quote>
                        <bibl>per Lucanum Poetam in lib. IIII. in Arenga Vulteij ubi dicit:</bibl>

                        <q>
                            <l>Qua maris Adriaci longas ferit unda Salonas</l>
                            <l>Et tepidum in molles Zephiros excurrit Iader.</l>
                        </q>
                    </quote> Et iste Iader, ut habetur in Chronicis antiquis, et in libro Poetarum
                    vocabatur flumen Salonae, et quia erat delectissima aqua et serena ad bibendum
                    circuibat totam Civitatem Salonae, et consolabatur omnes ibi stantes in ea. Et
                    usque Spaletum per conductos discurrebat, fuit impositum ipsi nomen fluvii
                    Iader. Licet igitur quod Civitas Spaleti sit depressa in temporalibus, tamen in
                    spiritualibus superat, <milestone unit="column" n="2"/> et excellit omnes
                    Civitates de Dalmatia honore, et dignitate, eo quod Archiepiscopus Spalatinus
                    vocatur Primas totius Dalmatiae habens sub se suffraganeos suos Episcopos X. id
                    est, Traguriensem Sibenicensem Scardonensem Tiniensem Corbauiensem Nonensem
                    Segniensem Pharensem Mucarensem et Dalmitensem. qui tenentur ex vinculo
                    Sacramenti obedire ipsi Archiepiscopo, et respondere Ecclesiae Metropoli
                    Spalatinae et venire omni anno ad festum Sancti Domnii ad Ecclesiam praedictam
                    salvo justo impedimento, quia antiquo tempore Salonitanorum Salona habebat
                    suffraganeos XXIIII. Episcopos omnes de Dalmatia superiori, et inferiori,
                    respondebant ipsi Ecclesiae Metropolitanae Spalatensi et obediebant jure
                    Metrico, sed propter invidiam Clericorum et Civium Spalatinorum quae tunc
                    regnabat inter ipsos perdidit ipsa Ecclesia Spalatina XVI. suffraganeos, et
                    Civitas de honore sui status non modicum amisit.</p>
            </div>

            <gap resp="NJ" reason="irrelevant"/>


         </div>
        </body>
  </text>
</TEI>