<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="marul-mar-epist-1515-04-26">
         <titleStmt>
            <title>Iacobo Grassolario, iuris pontificii consulto, versio electronica</title>
            <author key="marul01">
               <name xml:lang="hr">Marulić, Marko</name>
               <date>1450-1524</date>
            </author>
            <editor>Branimir Glavičić</editor>
            <editor>Bratislav Lučin</editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat modernih kritičkih izdanja, bez aparata.</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 274</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na Filozofskom
     fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Lipnja 2009.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Digitalni tekstovi prema Colloquia Maruliana, priredio Marulianum. Adresa: <ptr target="http://marulianum.storia.unipd.it/data/pdf/it/opere_latine/8.pdf"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1515-04-26" period="15xx_1_third">1515-04-26</date>
            <placeName>Split</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1451-1500</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <name>Luka Špoljarić</name>
            <date>2012-03-09</date> Novo,
    unificirano zaglavlje. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="prosa">
      <body>
         <div type="prosa-epistula">

            <opener>Venerabili pręsbitero iurisque pontificii consulto Iacobo Grassolario, domino meo,
     plurimum honorem. Venetiis. <salute>Iacobo Grassolario, iuris pontificii consulto, Marcus
      Marulus salutem.</salute>
            </opener>
            <p>Frater meus Valerius istinc reuersus mihi retulit opus nostrum de imitatione Christi apud Te
     se reliquisse, Tua opera (sicut ipsi pollicitus es) imprimendum. Quam ob rem magna quidem
     afficior lętitia, quia per Te, uirum egregium atque doctissimum, lucubrationes meę in lucem
     tandem uenient. Spero enim plus illis ex Tua autoritate existimationis gratięque accessurum
     quam ex meo quanuis diutino labore. Nam quis est, qui diffidat, talem nactus patronum, non
     continuo se uoti sui compotem fore? Quanquam ego non hoc futurum opto, ueluti glorię alicuius
     ab hominibus captandę cupidus, quod quęrere arrogantię uitium est, sed tanquam plurimis
     prodesse studiosus, quod proprium christiani est. Christus enim, dux et dominus noster,
     quicquid dixit, quicquid egit, totum ad salutem contulit aliorum. Et quoniam eundem in isto,
     quod recepisti, opere proposui omnibus religionis nostrę professoribus imitandum, capessendę
     uirtutis gratia perennisque beatitatis consequendę, non dubita, quin multi talia a nobis ędita
     auidius legent, postquam etiam Tibi, exacti iudicii sinceręque fidei uiro, placuisse
     intellexerint. </p>
            <p>Quare gratissimum mihi erit, si me quamprimum per litteras feceris certiorem, quo loco res
     ista sese habeat, id est, si pręfatum opus jam imprimi coeptum sit, si iam breui ad nos, unde
     profectum est, rediturum sit. Quando quidem non pauci ex nostris, qui illud olim legerunt, nunc
     ab impręssoribus exscriptum absolutumque desiderant, et eo quidem magis, quia Tua cura Tuaque
     diligentia emendatissimum se habituros sperant. Siquid interim Marulus Tuus Tuis in rebus Tibi
     commodare poterit, libere ipso utere; dicto audientem inuenies. </p>
            <closer>
               <salute>Vale.</salute>
               <dateline>Ex oppido Spalato, <date when-iso="1515-04-26">anno Saluatoris MDXV, VI. Kalendas
       Maias.</date>
               </dateline>
            </closer>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
