<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="mihanovic-a-osman">
        <titleStmt>
            <title>Literarum patriique sermonis amicis, versio electronica.</title>
            <author key="mihanov01">
                <name xml:lang="hr">Mihanović, Antun</name>
                <date>1796-1861</date>
            </author>
            <editor>Franjo Fancev</editor>
            <respStmt>
                <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
    Prema kasnijem znanstvenom izdanju (1933).
</edition>
         </editionStmt>
        <extent ana="B">Mg:B 442 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
            Hrvatska.  <date>Kolovoza 2012</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               <bibl>20.
                
                Fancev, Franjo
                Dokumenti za naše podrijetlo hrvatskoga preporoda (1790-1832)
                U: Građa za povijest književnosti hrvatske. Knj. 12(1933).
                s. 130-131
                <note>[str. 8] Patavii, Typis Valentini Crescinii, MDCCCXVIII </note>
               </bibl>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
             <place ana="origin"><placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q617">Padua</placeName></place>
             <place ana="destination" type="unknown">
                 <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
             </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
             <person role="sender"><persName ref="mihanov01">Mihanović, Antun</persName></person>
             <personGrp role="recipient"><p>Literarum patriique sermonis amici</p></personGrp>
             
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1818-01-01" period="18xx_1_third">1818-01-01</date>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
                <term>Saeculum 19 (1801-1900)</term>
                <term>1801-1850</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
        </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2012-08-22</date>
        Prva verzija.
        Latinski spellcheck.
    </change>

      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    
      <body>
         <pb n="130"/>
         <milestone unit="page" n="1"/>
         <div type="prosa-epistula">
         
            <head>Literarum patriique sermonis amicis 
        a Mihanović a Petropolje Croata S.</head> 
            <p>Sunt qui scripto sermone alloqui Concives ingratum sentiunt. 
        Ipse ni fallor, non errant. Aliquibus enim, qui scribit, multis, quod 
        scribit, minus probatur, aliis utrumque. Verum illa, quae Patriam 
        eminenter attinent, commemorans, ex argumento suo commendationem 
        sibi tutellamque pollicetur: laude alioqui semper dubia, nulla gratitudinis ambitione.</p> 
        
            <p>Venetiis anno superiore commoratus bibliothecas perscrutabar 
        solicite, Illyrica volumina requirens. Eventus spem vicit: Codicem 
        MS. Osmanidos J. Gondolae nostri sors inter varia obtulit. Gaudium 
        <milestone unit="page" n="2"/> tenui, cursimque paginis aliquot inspectis, visa scripturae venustate 
        assidua, quaesito pretio emi; subinde Patavii composito magis animo 
        solers evolvi, et quantumvis, an autographum esset, negare mallem, 
        quam dubitare, doctam certe MS. curantis diligentiam cognovi uberius. 
        Ad haec literarum forma, tum ruber initialium color, aetatem Codicis 
        longe seculum excedere persuaserunt.</p> 
        
            <p>Summi huius Illyrici Poematis editionem MDCCCII anno I. 
        L. Volanti Ragusinus<ref>*</ref> parabat, quae tamen (causas nescio) lucem 
        necdum vidit. Ac ne diutius opus haud abunde pro merito cognitum 
        notis MScriptorum vicissitudinibus relinquatur, ideam ejus edendi 
        concepi, svadente rerum patriarum amore, cui saepius exterorum 
        virorum veneranda vota stimulum addiderunt. Verebar inde reipsa 
        nobis ignominiam oriri, si, dum ab origine affinibus nonnullis editorum 
        operum copia vinceremur, quidam conatu nostra quoque 
        edendi nos anteirent. Equidem plurima possidemus digna e latebris 
        in orbem emitti, avorum ingenia manifestatura, ut gesta historiae 
        servant.</p>
            <note>V. Appendini Notizie Istorico-Critiche ec. Ragusa 1803, pag. 265. </note>
            <pb n="131"/>
        
            <p>Libro titulus erit: Osmannus I. Gondolae Patritii Ragusini, 
            <milestone unit="page" n="3"/> 
        Poema Epicum, nunc primum ex antiquo Codice MS. editum.</p> 
        
            <p>De Poeta judicium ferre, aut aliis eum aequiparare, abstineo. 
        Vastiora namque ingenia lance non fallaci, ceu corpora, librare alios 
        manet.</p> 
        
            <p>Editionis formam hae paginae exhibent; typus et charta his 
        paria erunt. Exemplar constabit flor. 1, monetae argenteae, scilicet 
        folia XVI studiose excudenda complectetur. Has divulgantes nomina 
        Sociorum dato pretio notabunt, exemplaria jam compacta iidem loco 
        desiderato reddent, Calendis Julii a. c. parata futura.</p> 
            <closer>
               <dateline>Patavii <date when="1818-01-01">Cal. Januarii MDCCCXVIII</date>.</dateline>
            </closer>
            <gap/>
        
         </div>
      </body>
    
   </text>
</TEI>
