<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="modr-n-navic">
         <titleStmt>
            <title>Nauicula Petri, versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q7035599" key="viaf23432692">
               <persName xml:lang="hr">Nikola Modruški</persName>
               <date>c. 1427-1480</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Luka Špoljarić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
          Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2012).
        </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="C">Mg:C Verborum 6607</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Neolatina Croatica, znanstveni projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Srpnja 2012</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1463-11" precision="medium" period="14xx_2_third">1463-11</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>poesis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>1451-1500</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - tractatus</term>
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <profileDesc xml:id="modruskivardai1463">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="nikolamodr01">Nikola Modruški</persName>
            </person>
            <person ana="sender">
               <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1772166">Várdai, István</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1463-11" precision="medium" period="14xx_2_third">1463-11</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>poesis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 15 (1401-1500)</term>
               <term>1451-1500</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - tractatus</term>
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2012-07-16</date>
        Početna XML verzija.
      </change>
         <change>
            <persName>Luka Spoljaric</persName>
            <date>2012-04-18T22:48:00</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="urn:cts:croala:nikolamodruski23432692.navicula1767587.croala-lat2:" xml:lang="lat">
      <front>
         <docAuthor>NICOLAI EPISCOPI MODRVSSIENSIS</docAuthor>
         <docTitle>
            <titlePart>NAVICVLA PETRI</titlePart>
         </docTitle>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#modruskivardai1463">
            <opener>1 Reuerendissimo in Christo patri et domino Domino Stephano Archiepiscopo
               Colocensi <milestone unit="page" n="15r"/> dignissimo Nicolaus Episcopus
               Modrussiensis salutem exoptat sempiternam. </opener>
            <p>2 Solent qui longinquas adeunt terras reuertentes e peregrinis deliciis munuscula
               amorem suum testantia carissimis suis deferre. Cum autem ego te in carissimorum uel
               parentum uel dominorum numero habeam, ac ne omnino uacuis ad te reuertar manibus,
               munera tibi ex Italis mercibus quas olim in exiguo ingenioli mei penu recondideram
                  <note ana="editorial" place="foot" n="1">recondideram] corr. lector A1 ex
                  recondiderem</note> paraui, non quidem tam iucunda quam miserrima hac temporum
               nostrorum condicione congrua. Siquidem in his docetur ratio qua in turbulentissima
               hac omnium tempestate, quam in Petri nauicula nauigantes iugiter patimur, naufragii
               discrimina effugere ualeamus. Nec tamen miraberis si minus redimita comptaque erunt;
               non enim ex quietis ueniunt camerula aut ex otiosa bibliotheca sed ex festinantis
               equi dorso, quo me iam multis ut nosti mensibus grauissimae rei publicae curae
               insidere coegerunt.<note ana="editorial" place="foot" n="2">nota not. lector A1 in
                  marg.</note> Accipe igitur ab <milestone unit="page" n="15v"/> amantissimo animo
               hoc uel exiguum munus, non Mauri ossea<note ana="editorial" place="foot" n="3">ossea]
                  correxi ex essea</note> compositum manu, non Asiatico luxu delenitum, non
               agricolae studiosa enutritum cura seu piscatorum arte paratum, sed sola Dei
               miseratione conditum, cui laus et gloria sit per infinita saecula saeculorum.
               Amen.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <p n="3"> Nauicula Petri periclitatur in fluctibus atque usque in hodiernum diem recto Dei
            consilio fluctuat; neque enim aliud teste Ambrosio nauicula Petri designat quam fidelium
            coetum seu congregationem,<note ana="editorial" place="foot" n="4">Π ecclesia est coetus
               fidelium not. lector A2 in marg.</note> quam<note ana="editorial" place="foot" n="5">quam] corr. lector A1 ex quod</note> usitato uocabulo ecclesiam appellamus. Soli
            quippe Simoni dictum est: Tu es<note ana="editorial" place="foot" n="6">es] correxi ex
               est.</note> Petrus, et super hanc petram aedificabo ecclesiam meam, quam Matthaeus in
            medio maris positam uariis exagitari fluctibus iure describit, quoniam diuinae iustitiae
            sectatores in periculosissimo huius mundi pelago sitos necesse est, et uitiorum aestibus
            et domesticorum externorumque hostium diuersis insidiis ac insultibus fatigari. Neque id
            dormiente Deo, ut quidam<note ana="editorial" place="foot" n="7">quidam] corr. lector A1
               ex quidem</note> rati sunt qui eius prouidentiam e rebus <milestone unit="page" n="16r"/> humanis tollere consueuerunt, uerum et uigilante et uolente, quod utique
            ipse Dominus per prophetam testatur: Ego, inquit, dormio et cor meum uigilat. Dormit
            enim et Epicuro et Heraclito Deus, qui fato omnia agi putauerunt.<note ana="editorial" place="foot" n="8">Π Epicurus et Democritus prouidentiam Dei tollunt et omnia casu
               euenire insane opinantur not. lector A2 in marg. </note> Sed Salomoni uigilat, qui a
            Domino egredi censet iudicium singulorum. Itidem et aliis omnibus uigilat quicumque Deum
            et rectorem et conditorem uniuersorum profitentur nec capillum capitis inuito ipso in
            terram decidere. </p>
         <p n="4"> Sed et aliis Dominus falsa quadam aut religione aut pietate dormire uidetur,
            quibus Deum alicuius mali auctorem asserere summa religio est: Permittit Deus, inquiunt,
            malum, sed non facit. Quos tamen ipse per Isaiam arguit dicens:<note ana="editorial" place="foot" n="9">Π Deus est boni et mali per se auctor not. lector A2 in
               marg.</note> Ego Dominus, et non est alter formans lucem et creans tenebras, faciens
            pacem et creans malum; ego Dominus faciens omnia.<note ana="editorial" place="foot" n="10">Π nota not. lector A2 in marg.</note> Vel Iob, in tantis malis positus, cur
            Deo gratias agebat dicens: Si bona de manu Domini suscipimus, mala autem quare non
            recipiemus? Et iterum: Dominus dedit, Dominus abstulit; sicut Domino placuit, ita factum
            est; sit nomen Domini <milestone unit="page" n="16v"/> benedictum. – Irrisoria siquidem
            esset illa gratiarum actio, ut inquit Augustinus, si ex hoc gratiae aguntur Deo, quod
            non donauit ipse nec fecit. Aut psalmista de praeuaricatoribus legis cur diceret:<note ana="editorial" place="foot" n="11">diceret] corr. lector A1 ex dicetur</note> Misit
            in eos iram indignationis suae, iram et indignationem et tribulationum immissiones per
            angelos malos. Et rursum: Ignis, grando, nix, glacies, spiritus procellarum, quae
            faciunt uerbum eius. Et in lege ueteri quare tanta mala patribus nostris Deus et
            minitasse et intulisse scriberentur, nisi ipse auctor fuisset? Nonne, antequam terra
            Chore, Datan et Abiron absorbuisset, Dominus Moysi iusserat dicens: Praecipe populo
            uniuerso, ut separetur a tabernaculis Chore, Dathan et Abiron, quo facto mox terra
            dehiscens uiuos omnes absorbuit. Similiter et sequenti die, cum Dominus propter iniustam
            populi murmurationem eum igne consumere decreuisset, nonne Moysi ait: Recedite de medio
            huius multitudinis, quia nunc etiam delebo eos, et euestigio incendium uastare coepit
            populum. Cui Aaron cum thure non tam maturate occurrere potuit, quin quattuordecim milia
            hominum et septingenti <milestone unit="page" n="17r"/> ab igne absorberentur. Longum
            foret et alias plagas et urbibus et populis priuatisque hominibus et magistratibus, Deo
            uolente ac iubente, inflictas enumerare. Haec autem pauca et testimonia et exempla, quae
            inducta sunt, satis docere possunt Deo non solum permittente sed etiam uolente ac
            iubente pleraque mala immo fere uniuersa fieri. </p>
         <p n="5"> Non dicam de malo quod peccatum est, de quo grandis nobis sermo restat, sed de
            illis malis nunc loquor ut sunt poenae, carceres, exilia, tormenta, mortes, diuersa
            dolorum mala et cetera id genus, quae cuncta auctore Augustino Dei iudicio dispensantur,
            sed multis sunt ad probationem multis ad damnationem. Etenim quinque de causis Deus
            omnipotens mira quadam prouidentia mortales consueuit uexare:<note ana="editorial" place="foot" n="12">Π attende lector quinque ob res mala hominibus a Deo inferri
               solere not. lector A2 in marg. </note> quosdam enim Deus seuerius exercet, ut
            probatae eorum uirtuti ampliora rependat praemia; alios tristiore coercet disciplina, ne
            probitas eorum per lasciuiam effluat; illos pro delictis uerberibus emendatos
            misericorditer corripit, ne in sempiternum perdat; interdum et completuris <milestone unit="page" n="17v"/> in malitia sempiterna tormenta, quibus deputati sunt, in
            mortali uita incipit infligere; non numquam mala inducit, quo in depellendis illis
            manifestiora opera sua faciat. Haec autem singula partitur certo inscrutabilique
            consilio, cui quae expediant distribuendo. </p>
         <p n="6"> Expedit namque uiris fortibus laudem et gloriam propria uirtute comparare.<note ana="editorial" place="foot" n="13">Π audi gloriam propria uirtute comparandam not.
               lector A2 in marg. </note> Nec in ipsis terrestrium rerum curis digne quispiam
            dicitur coronari, nisi qui legitime certauerint. Idcirco et apostoli ibant gaudentes a
            conspectu concilii, quoniam digni habiti sunt pro nomine Iesu contumeliam pati.
            Sperabant etenim post illum agonem sese immarcescibilem coronam suscepturos, ad quam
            promerendam strenuum quemque Petrus constanti animo hortatur,<note ana="editorial" place="foot" n="14">Π Petrus not. lector A2 in marg.</note> dicens: In quo
            exultabitis, modicum nunc sic oportet contristari in uariis temptationibus, ut probatio
            fidei uestrae multo pretiosior auro, quod per ignem probatur. – Profectus enim fidelium,
            ut ait Augustinus, sine temptatione non prouenit,<note ana="editorial" place="foot" n="15">Π temptationem sequitur profectus not. lector A2 in marg.</note> nec sibi
            quisquam innotescit nisi probationis examine, nec coronabitur nisi qui uicerit, nec
            uincet <milestone unit="page" n="18r"/> nisi qui certauerit. Quis autem certat, nisi qui
            inimicum habens temptationi resistit? Quam ob rem pulcherrime suadet Iacobus:<note ana="editorial" place="foot" n="16">Π Iacobus not. lector A2 in marg.</note> Omne
            gaudium existimate, fratres mei, cum in uarias temptationes incideritis scientes, quod
            probatio fidei uestrae patientiam operatur, patientia autem opus reddit perfectum. Et
               Paulus:<note ana="editorial" place="foot" n="17">Π Paulus not. lector A2 in
               marg.</note> Gloriamur in tribulationibus, scientes quod tribulatio patientiam
            operatur. Patientia autem habet probationem, probatio spem, spes uero non confundit. </p>
         <p n="7"> Libet hoc loco spectatissimum illius moralis theologi Senecae inducere
               testimonium,<note ana="editorial" place="foot" n="18">Π spectatissimum Senecae
               testimonium not. lector A2 in marg.</note> qui hac de re disputans in libris illis,
            quos de prouidentia Dei ad Lucilium <note ana="editorial" place="foot" n="19">Lucilium]
               correxi ex Lucillum</note> conscripsit, praeclare ait: Cum mundus prouidentia Dei
            regatur, quare multa mala accidant bonis uiris? Quod absoluens dicit: Bonus uir
            discipulus est Dei, aemulatorque et uera progenies, quam parens ille magnificus,
            uirtutum non leuis exactor, sicut seueri patres, durius educat.<note ana="editorial" place="foot" n="20">nota not. lector A1 in marg. et expand. lector A2 in Π nota bene
               cur bonis non numquam plura mala accidunt</note> Itaque cum uideris bonos uiros
            acceptosque diis laborare, sudare, per arduum extendere, <milestone unit="page" n="18v"/> malos autem lasciuire, uoluptatibus fluere, cogita filiorum nos<note ana="editorial" place="foot" n="21">nos] correxi ex esse</note> modestia delectari, uernularum
            licentia; illos disciplina tristiore contineri, horum ali audaciam. Idem tibi de Deo
            liqueat: bonum uirum in deliciis non habet; experitur, indurat, sibi illum praeparat. Et
            post haec subdit: Miraris tu, si Deus, ille bonorum amantissimus qui illos quam optimos
            atque excellentissimos uult esse, fortunam illis cum qua exerceantur assignat? Ego uero
            non miror, si aliquando impetum capiunt; spectant dii magnos uiros colluctantes cum
            aliqua calamitate. Nobis interdum uoluptati est, si adulescens constantis animi
            instantem feram uenabulo excepit, <note ana="editorial" place="foot" n="22">excepit]
               correxi ex excipit</note> si leonis incursum interritus pertulit, tantoque
            spectaculum est gratius quanto illud honestior fecit. Non sunt ista, quae possint deorum
            in se uultum conuertere; haec puerilia et humanae sunt oblectamenta leuitatis. Ecce
            spectaculum dignum ad quod respiciat intentus<note ana="editorial" place="foot" n="23">intentus] correxi ex intensius </note> operi suo Deus! <note ana="editorial" place="foot" n="24">post Deus deleui ecce spectaculum dignum ad quod respiciat
               intensius operi suo Deus.</note> Ecce par Deo dignus uir <milestone unit="page" n="19r"/> fortis cum fortuna mala compositus, utique etsi prouocauit! Non uideo,
            inquam, quod habeat in terris Iuppiter pulchrius si conuertere animum uelit, quam ut
            spectet Catonem, partibus non semel fractis, stantem nihilo minus inter ruinas
               publicas.<note ana="editorial" place="foot" n="25">Π ut Iuppiter spectet Catonem
               stantem not. lector A2 in marg.</note> Huic etiam exemplum Reguli subicit: Veniamus,
            ait, ad Regulum. Quid illi fortuna nocuit quod eum documentum fidei, documentum
            patientiae fecit?<note ana="editorial" place="foot" n="26">Π aduerte Reguli exemplum
               not. lector A2 in marg. </note> Figunt cutem claui,<note ana="editorial" place="foot" n="27">claui] correxi ex clauis</note> et quocumque fatigatum corpus reclinauit
            uulneri incumbit, in perpetuam uigiliam suspensa sunt lumina; quanto plus tormenti,
            tanto plus gloriae. </p>
         <p n="8"> Sed utroque horum Iob, ille noster constantissimus, spectabilius multo dedit
            spectaculum, multoque Deo gratius et iucundius,<note ana="editorial" place="foot" n="28">Π Iob constantissimus not. lector A2 in marg.</note> qui non mundi gloria accensus,
            ueluti hi quos modo enumerauit Seneca, sed Dei ipsius spectatoris reuerentia; spoliatus
            lautissima substantia, carissimis filiis orbatus, uniuersa priuatus familia, esca
            uermibus factus, atque in ipso omni miseriarum fundo constitutus, inter foetores tamen
            et acerbissima corporis totius uulnera gratias Deo decantabat.<note ana="editorial" place="foot" n="29">nota not. lector A1 in marg. </note> Vel illi tres <milestone unit="page" n="19v"/> spectatissimi pueri, Annania, Azaria et Misael<note ana="editorial" place="foot" n="30">Π tres pueri not. lector A2 in marg. </note>
            quale constantiae suae exemplum praebuerunt! Qui potentissimi regis iussa spernentes
            fornacem ardentissimam subire maluerunt, quam Dei omnipotentis <note ana="editorial" place="foot" n="31">iussa … omnipotentis] add. in marg.</note> iussa uiolare. Quid de
            illis fortissimis uiris fratribus Machabaeis loquar, omnibus excruciatibus, quoscumque
            furiosa mens Antiochi sciuit excogitare, corpora sua pro Deo patriisque legibus
            exponentibus? Praecipue de illa uiragine matre eorum, quae non modo filiorum non
            indoluit crudelia <note ana="editorial" place="foot" n="32">crudelia] corr. ex
               cecidelia</note> exempla, sed, uiriliter eos exhortando ne prae diuino amore ulla
            dubitarent subire tormenta, ipsa quoque ob eandem causam aequo constantique animo mortem
            occumbere non dubitauit?<note ana="editorial" place="foot" n="33">Π audi constantiam
               matris Machabaeorum not. lector A2 in marg. </note> Quid de Susanna dicam, quae non
            muliebri sed constantissimi uiri animo capitale interrita excepit iudicium potius quam
            contra legem Dei seniorum illorum libidini obtemperare?<note ana="editorial" place="foot" n="34">Π de Susanna not. lector A2 in marg.</note> Quid de clarissimo
            illo gentium doctore Paulo, qui Domini testimonio uas electionis meruit appellari?<note ana="editorial" place="foot" n="35">Π de Paulo not. lector A2 in marg.</note> Quanta
            se enumerat propter nomen Christi tormenta passum, in laboribus plurimis, in carceribus
            plurimis abundantius, <milestone unit="page" n="20r"/> in plagis supra modum, in
            mortibus frequenter: A Iudaeis, inquit, quinquies quadragenas una minus accepi, ter
            uirgis caesus sum, semel lapidatus sum. Ter naufragium pertuli; et alia pluraque mala
            quae enumerat. Aut princeps apostolorum Petrus ceterique discipuli et amici Domini
            quantas calamitates, quantas tribulationes, quanta tormenta ac diuersi generis supplicia
            perpessi sunt!<note ana="editorial" place="foot" n="36">Π omnes Domini? serui multas
               persecutiones patiuntur?, omnes diaboli ... iugi fortunae cursu? fruuntur not. lector
               A2 in marg.</note> Et uox et tempus me deficerent, si cunctorum dilectorum Dei
            singulas clades et exitia uellem enumerare. </p>
         <p n="9"> Ex quo satis constare potest, quantum arguendi non nulli sunt, qui ex plumis
               <note ana="editorial" place="foot" n="37">plumis] corr. ex plurimis</note> et otio
            oscitantes ad caelum euolare cupiunt. Mouenda quidem prius sunt castra, exercitus per
            saltus et aspera montium sub aestu et algore ducendus, multae noctes in uigiliis
            transigendae, sitis et inedia saepius tolleranda, congrediendum cum hoste, conserendae
            comminus manus, audendum dextera, praebendum nudo mucroni frequentius latus, feriendus
            est hostis; ita tandem triumphandum.<note ana="editorial" place="foot" n="38">Π uerba
               euangelio digna not. lector A2 in marg.</note> Tempestas rectum gubernatorem, stricta
            acies militem probat.<note ana="editorial" place="foot" n="39">Π tempestas gubernatorem
               probat not. lector A2 in marg. </note> Aurum igne et uir fortis <milestone unit="page" n="20v"/> miseria examinatur, quae tamen uerius tribulatio dicitur;
            quippe quemadmodum messores triticum tribulando granum ex palea excutiunt,<note ana="editorial" place="foot" n="40">Π ut triticum tribulando excutiunt not. lector A2
               in marg. </note> itidem et uirorum bonorum uirtus calamitatibus uariis a uitiis
            purgatur. Quid ergo nunc de illis dicendum est, qui sedulis et uotis et precibus diuinas
            fatigare aures non cessant, petentes se a uexationibus erripi? Numquid non id postulant,
            ne boni uiri fiant, ne quicquam propria uirtute a Deo promereantur?<note ana="editorial" place="foot" n="41">Π utrum postulandum a uexationibus eripi not. lector A2 in
               marg.</note> Immemores illius: Beatus uir, qui suffert in temptationibus, quoniam,
            cum probatus fuerit, accipiet coronam quam repromisit Deus diligentibus se. Probat enim
            uario examine Deus et, an digni amicitia sua sint, saepius experitur; non quod Deus non
            cognoscat quales futuri sint (cui tam uentura quam praeterita ac instantia aeque
            praesentia sunt et qui cuncta ex suo arbitrio ire iubet),<note ana="editorial" place="foot" n="42">Π Deo praeterita ac instantia aeque praesentia sunt not. lector
               A2 in marg.</note> uerum quo et ipsi sibi et ceteris innotescant, eorumque uirtus et
            patientia cognoscatur, quas nisi perpessis multis aduersitatibus et angustiis assequi
            impossibile est. Non est ergo, ut mea fert opinio, uiro bono flagitandum ut eum Deus
            aduersa <milestone unit="page" n="21r"/> pati prohibeat (ceterum potius illud
            postulandum quo in malis non corruat), sed uniuersa, quae mortalibus accidere possunt,
            magno constantique animo perferat. Siquidem tunc demum uir bonus, constans, sanctus,
            uerus amicus Dei poterit appellari, tunc illam dabitur sperare salutem ac gloriam quae
            et Christo nisi passo non est data. Oportuit enim Christum pati et ita intrare in
            gloriam suam;<note ana="editorial" place="foot" n="43">Π oportuit Chritum pati not.
               lector A2 in marg. </note> quod Paulus declarans apertius ait: Stetit Iesus oboediens
            usque ad mortem; mortem autem crucis, propter quod et Deus exaltauit illum et dedit illi
            nomen, quod est super omne nomen, ut in nomine eius omne genu flectatur caelestium,
            terrestrium et infernorum. Oportet ergo sufferre, qui desiderat regnare. Nam iuxta
            apostoli sententiam, si contollerabimus, et corregnabimus.<note ana="editorial" place="foot" n="44">Π si contollerabimus et corregnabimus not. lector A2 in marg.
            </note> – Verum nos, ut recte ait Augustinus, uolumus gaudere cum sanctis et
            tribulationes mundi nolumus sustinere cum illis. Sed recusat esse in corpore, qui odium
            non uult sustinere cum capite.<note ana="editorial" place="foot" n="45">post cum deleui
               corpore alias</note> Nam ipse Dominus docet: Si mundus uos odit, scitote quoniam
            priorem me uobis odio habuit. Et hoc est quod callidissimus <milestone unit="page" n="21v"/> hominum piscator insinuat:<note ana="editorial" place="foot" n="46">Π
               hominum piscator not. lector A2 in marg. </note> Christus pro uobis<note ana="editorial" place="foot" n="47">uobis] correxi ex nobis</note> passus est, uobis
            relinquens exemplum, ut sequamini uestigia eius; quia, ut apostolus monet: Si fuerimus
            socii passionum, erimus et consolationum.</p>
         <p n="10"> Porro et aliam ob causam Deus uult prudentissimo consilio amicos suos aduersa
            pati, quod plerosque bonos uiros et iustos torpere non sinit.<note ana="editorial" place="foot" n="48">Π uult prudentissimo consilio amicos aduersa pati not. lector A2
               in marg.</note> Hos siquidem pia seueritate sed <note ana="editorial" place="foot" n="49">pia seueritate sed] corr. lector A2 ex pia seueritas</note> tristiore
            compescit disciplina, ne licentiosius uagentur sed metu perterriti facilius uirtuti
            incumbant; de quorum se numero Paulus fuisse fatetur cum inquit: Et ne multitudo
            reuelationum extollat me, datus est mihi stimulus carnis meae angelus Satanae qui me
            colaphizet. Et propter quod ter rogaui Dominum, ut auferat a me; et dixit mihi: Paule,
            Paule, sufficit tibi gratia mea; uirtus enim in infirmitate perficitur. Eodem consilio
            et populum in terra promissionis adductum uidens Dominus lasciuire, iugumque Dei
            detractare, inimicos quibus eos coerceret retinuit:<note ana="editorial" place="foot" n="50">Π populum Hebraeum inimicis afflixit not. lector A2 in marg. </note> Quia,
            inquit, irritum fecit gens ista pactum meum quod pepigi cum patribus eorum, et uocem
            meam audire contempsit, et ego non delebo gentes quas dimisit Iosue et mortuus est, ut
            in ipsis <milestone unit="page" n="212r"/> experiar Israel, utrum custodiant uiam Domini et ambulent in ea sicut
            custodierunt patres eorum, an non. Et subdit scriptura: Hae<note ana="editorial" place="foot" n="51">Hae] corr. lector A1 ex Haec</note> sunt gentes quas Dominus
            dereliquit, ut erudiret in eis Israel<note ana="editorial" place="foot" n="52">Israel]
               correxi ex Ierusalem</note> et omnes qui non nouerant bella Chananeorum, ut postea
            discerent filii eorum certare cum hostibus et habere consuetudinem proeliandi: quinque
            satrapas Philisthinorum, omnem quoque Chananeam et Sidonium atque Eueum,<note ana="editorial" place="foot" n="53">Eueum] correxi ex Eneum</note> qui habitabant in
            monte Libano de monte Baalhermon usque ad introitum Emath, dimisitque<note ana="editorial" place="foot" n="54">dimisitque] correxi ex diuisitque</note> eos, ut
            in ipsis experiretur Israel utrum audiret mandata Domini, quae praeceperat patribus
            eorum per manum Moysi, an non. Callebat siquidem sapientissimus rerum opifex populi
            ingenia saepiusque periculum fecerat, quippe quamdiu iugo premebatur seruitutis frugi
            erat, uberioremque Deo famulatum exhibebat, sed eo deposito mox inutilis, immo uero et
            rebellis Domino reddebatur.<note ana="editorial" place="foot" n="55">Π sub iugo
               seruitutis uberiorem famulatum exhibebat not. lector A2 in marg.</note> Cui Deus non
            est ueritus seueriorem se praebere uel patrem uel pedagogum, ut, qui sponte uirtuti
            negligentius inuigilabant, metu acti uehementius insudarent.</p>
         <p n="11"> Nam et nobilior equus sub freno uirgaque <milestone unit="page" n="212v"/> ad domini regitur imperium, quae
            si detrahas<note ana="editorial" place="foot" n="56">post detrahas del. et</note> ambo
            in discrimen adducuntur.<note ana="editorial" place="foot" n="57">Π equus sub freno not.
               lector A2 in marg. </note> Iuuencus, non excusso iugo, gemens utilem et sibi et
            domino uersabit glebam. Vitis quoque quae falcem patitur, uberiorem parit fructum, at
            quae sponte crescit luxurians, infelices producit labruscas.<note ana="editorial" place="foot" n="58">Π uitis not. lector A2 in marg. </note> Prona quidem cuncta ad
            lasciuiam uidentur, tum autem humana mens in penuria probior quam in luxu redditur.<note ana="editorial" place="foot" n="59">nota not. lector A1 et expand. lector A2 in Π
               nota penuriam probiorem quam luxum </note> Romanus populus, quoadusque concertantem
            de uirtute Carthaginem habuit, totius honestatis ac sanctimoniae exemplis pollebat, at
            contra sapientissimam Catonis sententiam in perniciem uictorum euersa cunctorum scelerum
            labe pollutus est.<note ana="editorial" place="foot" n="60">Π Carthago contra Catonis
               sententiam euersa Romanos uitiis infecit not. lector A2 in marg. </note> Sublato enim
            hostili metu, studia sua ad libidines et uoluptates conuerterunt, quae prius inimicorum
            uirtus ad fortitudinem accendebat. Marcescit enim in otio mortalium uirtus,<note ana="editorial" place="foot" n="61">nota not. lector A2 in marg. </note> quod utique
            sancti uiri optime intellegentes spontanea sibi bella et tribulationes indixerunt
            inedia, nuditate, uigiliis, uerberibus sese macerando, ut quibus Deus indulgentius
            pepercisset ipsi sibi non parcerent et intestina bella gererent.<note ana="editorial" place="foot" n="62">gererent] corr. ex gerentes</note> Postquam externa desunt,
            uirtutes per lasciuiam effluere <milestone unit="page" n="22r"/> non patiuntur; etenim
            nullus diligentior fideliorue humanae probitatis est custos quam tribulatio.<note ana="editorial" place="foot" n="63">nota not. lector A1 et expand. lector A2 in Π
               nota tribulationem fidelissimum probitatis custodem</note>
         </p>
         <p n="12"> Hinc est quod Deus, prouidens electos suos, alios summam pati sinit inopiam,
            alios liberis orbari, alios infecundos et sine prole esse, multos aduersa iugiter
            ualetudine laborare, non nullos diuturnis carceribus coartari, istos indefessis affligi
            persecutionibus, illos tyrannorum uaria tormenta pati. Nouit enim apprime medicus noster
            optimus quae cui ad morbum sint, quae autem ad salutem, ac pro uariis laboribus uarias
            adhibere medelas.<note ana="editorial" place="foot" n="64">Π nouit medicus optimus not.
               lector A2 in marg. </note> Mauult quippe dilectos suos modicum hic contristari,<note ana="editorial" place="foot" n="65">contristari] correxi ex constritari </note> quam
            propter momentaneam laetitiam aut prosperitatem sempiterna amittere gaudia. Sic Petrus
            cito pro reparanda Petronellae sanitate intercedenti respondisse fertur: Sic ei
               expedit;<note ana="editorial" place="foot" n="66">Π Petrus respondisse fertur not.
               lector A2 in marg.</note> etenim uerebatur scitus medici nostri discipulus, ne
            prospera corporis ualetudo uanam pulchritudinem ad lasciuiam induceret et pro temporali
            toro aeterna perderet connubia; solent plerumque rerum successus ad interitum esse et
            multi tribulationibus ad caelos <milestone unit="page" n="22v"/> euecti sunt. Propterea
            apostolus ait: Cum infirmor fortior sum.<note ana="editorial" place="foot" n="67">Π cum
               infirmior fortior sum not. lector A2 in marg.</note> Quid ergo mirum, si Deus
            ecclesiae suae emulos siue hostes quibuscum certet assignat sedulos castitatis eiusque
            omnis sanctimoniae uel custodes uel exactores? Deus enim sapientia sua<note ana="editorial" place="foot" n="68">sua] corr. lector A1 ex suam</note> quos diligit
            illos et corripit. Nonne scriptum<note ana="editorial" place="foot" n="69">scriptum]
               corr. lector A1 ex scriptores</note> est Sodomae peccatum otium et abundantiam panis
               fuisse?<note ana="editorial" place="foot" n="70">Π Sodomae peccatum not. lector A2 in
               marg. </note> Dauid quamdiu tribulatus est non peccauit, in pace uero positus
            grauiter deliquit;<note ana="editorial" place="foot" n="71">Π Dauid not. lector A2 in
               marg.</note> et populus postquam comedit et bibit, surrexit ludere, qui prius fame
            laborans orationi uacabat.<note ana="editorial" place="foot" n="72">Π populus not.
               lector A2 in marg. </note> Seruiendum ergo Domino est semper cum timore et
            exsultandum cum tremore nec de se cuiquam praesumendum. Quid enim habes, ut praedicat
            Paulus, quod non accepisti?<note ana="editorial" place="foot" n="73">Π quid habes quod
               non accepisti not. lector A2 in marg. </note> Humiliamini ergo sub manu potentis Dei,
            apprehendite disciplinam et nolite abicere eam, nequando irascatur Dominus et pereatis
            de uia iusta. Iratum siquidem Deum procul dubio illi cogita, cui<note ana="editorial" place="foot" n="74">cui] add. lector A1 inter lineas</note> cuncta ex uoto
               fluxerint.<note ana="editorial" place="foot" n="75">fluxerint] corr. lector A1 ex
               fluerint</note> Nam iuxta praeclaram illam Demetrii sententiam: Nihil uidetur
            infelicius eo, cui nihil umquam euenit aduersi.<note ana="editorial" place="foot" n="76">nota not. lector A1 in marg.</note> – Male enim, ut inquit Seneca, de illo Deus
            iudicauit, qui indignus uisus est <milestone unit="page" n="23r"/> a quo aliquando
            uinceretur Fortuna, quae ignauissimum quemque refugit, quasi dicat: Quid igitur istum
            mihi aduersarium assumam? Statim arma demittet; non opus est in illo tota potentia, leui
            commutatione pelletur. Non potest sustinere uultum meum. Alius circumspiciendus est, cum
            quo possimus conferre manum; pudet congredi cum homine uinci parato. Ignominiam indicat
            gladiatore cum inferiore componi. Ecce quam constans est gentilis uox! Sed Christiani
            qualis esse debeat illa nempe citharoedi illius diuini: Ego uero in flagella paratus sum
            et dolor meus in conspectu meo est semper.</p>
         <p n="13"> Flagellat praeterea Deus delinquentes, ut uerberibus emendati consultius sibi in
            futurum prospiciant. Nam plerique uix tandem sub flagello se peccasse sentiunt. Afflicti
            enim Israelitae a serpentibus ignotis dixerunt ad Moysen: Peccauimus, quia locuti sumus
            contra Dominum et contra te; ante uero nec peccatum suum recognoscebant, nec diuinum
            implorabant auxilium. Fratres Ioseph locuti sunt ad inuicem: Merito haec patimur, quia
            peccauimus in fratrem nostrum <milestone unit="page" n="23v"/> et idcirco uenit
            tribulatio. Et Dauid uidens Dominum propter peccatum elationis eius iratum humiliter
            culpam suam recognouit et petiit, ut ipsemet puniretur, populo autem parceretur, eiulans
            et dicens: Ego sum qui peccaui, ego inique egi. Isti, qui oues sunt, quid fecerunt?
            Auertatur obsecro furor tuus, Domine, a populo tuo. – Vtile namque, ut docet Augustinus,
            superbis est incidere in aliquod apertum manifestumque peccatum, unde sibi displiceant
            quae sibi placendo considerant. Salubrius enim sibi Petrus displicuit, quando fleuit,
            quam sibi placuit, quando praesumpsit. Hoc est quod dicit sacer psalmista: Imple facies
            eorum ignominia et quaerent nomen tuum, Domine. Perutile<note ana="editorial" place="foot" n="77">Perutile] correxi ex Periculum</note> quippe in se fecerat, qui
            plagis emendatus Domino seruire didicerat. Propterea gratias agens decantabat: Bonum
            mihi, quod humiliasti me, ut discam iustificationes tuas; quod, ut scriptum est, uexatio
            dat intellectum.</p>
         <p n="14"> Hinc illa uox caelestis ad superbum regem, seque omnipotenti aequantem, ruit
            dicens: Tibi dicitur, rex Nabuchodonosor; regnum tuum transiit a te, et ab hominibus
            eicient te, et cum bestiis atque feris erit habitatio tua. Faenum quasi bos <milestone unit="page" n="24r"/> comedes et septem tempora commutabuntur super te, donec scias
            quod dominetur Excelsus in regno omni et cuicumque uoluerit det illud. Quae singula cum
            completa essent, quam humilis, quam mansuetus, quam Deo subiectus et in lege ipsius
            fuerit eruditus audiamus: Ego, inquit, Nabuchodonosor oculos meos ad caelum leuaui et
            sensus meus redditus est mihi; et Altissimum benedixi et uiuentem in sempiternum laudaui
            ac glorificaui, quia potestas eius potestas sempiterna et regnum eius in omnem
            generationem; et cuncti habitatores terrae apud eum in nihilum reputati sunt; iuxta enim
            uoluntatem suam facit tam in uirtutibus caeli, quam in habitatoribus terrae et non est
            qui resistat manui eius et dicat ei: Quare fecisti? Et concludit dicens: Igitur ego
            Nabuchodonosor laudo magnifico et glorifico Regem caeli, quia omnia opera eius uera et
            uiae eius iudicia, et gradientes in superbia potest humiliare. Ecce flagellatus quam
            resipiscit, qui in deliciis positus a Deo superbiendo delirauerat, ut statuae suae
            uniuersos populos diuinos exhibere honores compelleret, et cum esset foetidum lutum,
               <milestone unit="page" n="24v"/> sese Deo aequaret, iratus in illos pueros
            gloriosissimos, qui dementiae eius morem gerere contemnebant, toruo uultu clamitabat:
            Quis est Deus qui eruat uos de manu mea? </p>
         <p n="15"> Quotiens populus Domini flagris et calamitatibus diuersis est coactus diuinam
            resumere disciplinam et idola relinquendo Deum sequi ducem? Est enim adeo peruicax
            ingenium, ut nisi adhibitis tormentis aut ueritatem extorquere aut a malis prohibere
               nequeas.<note ana="editorial" place="foot" n="78">nota not. lector A1 in marg.
            </note> Quibus monet Salomon frequentius plagas infligere: Qui parcit, inquit, uirgae,
            odit filium suum. Quam ob rem Deus misericors ex filiis suis quos delinquere conspicit,
            erga eos uirgam assumere non retardat, quam ut senseris, mox reatum recognosce et cum
            psalmista prostratus exclama: Miserere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam,
            quoniam iniquitatem meam ego cognosco et peccatum meum contra me est semper. Propitio
            enim flagellatur Deo, qui sub uerberibus non induratur; hos enim castigans castigat
            Dominus, at morti non tradit. Nam ipse prior pollicitus est: Nolo mortem peccatoris, sed
            ut conuertatur et uiuat. Magnae quippe misericordiae <milestone unit="page" n="25r"/>
            Dei est non sinere peccatores cuncta ex sententia agere, sed confestim post delictum
            sumere poenas; etenim in reprobis diem ultimum exspectat, ut, cum ad fundum peccatorum
            perueniunt, grauius in eos statuat; consueuit enim quanto serius, tanto ulcisci
               grauius.<note ana="editorial" place="foot" n="79">nota bene not. lector A1 in marg.
            </note>
         </p>
         <p n="16"> Nam quosdam ob perpetuam eorum immanitatem impietatemque aeternis deputatos
            suppliciis facit in hac mortalitate futurorum malorum praegustare acerbitatem; ut
            Antiochum et Herodem, quorum uterque miseris excruciatus doloribus lethaeum foetorem et
            uermes acerbissimos in hac uita praegustauit. Sic Sodomitae sulphureos inferni ignes,
            quibus perpetuo cruciandi sunt, uiuentes senserunt. Sic Pharao caliginosas tenebras,
            ardorem, uermes et alia flagella, quibus torquendus a daemonibus erat, in carne expertus
            est. Sic rex Asuerus uniuersas paene Tartari acerbitates in carne sustinuit, quas erat
            post mortem sempiternis legibus passurus, cuius peccatum narrat Dominus per Isaiam
            dicens: Visitabo super fructum magnifici cordis regis Assur et super gloriam altitudinis
            oculorum eius; <milestone unit="page" n="25v"/> dixit enim: “In fortitudine manus ego
            feci et in sapientia mea intellexi et abstuli terminos populorum,” et cetera. Idcirco
            iratus Dominus arguens stultitiam eius et reprobans inanitatem ait: Numquid gloriabitur
            securis contra eum, qui secat ea?<note ana="editorial" place="foot" n="80">ea] corr.
               lector A1 ex mea</note> Aut exaltabitur serra contra eum a quo trahitur? Quomodo si
            eleuetur uirga contra eleuantem se, et exaltetur baculus qui utique lignum est. Ob hoc
            subiungit propheta poenam dicens: Propter hoc mittet Dominus dominator exercituum in
            pinguibus eius tenuitatem, et subtus gloria eius succensa ardebit quasi combustio ignis;
            et erit lumen Israel in igne et sanctus eius in flamma et succendetur et deuorabitur
            eius spina et uepres in die una; et gloria saltus eius et Carmeli eius ab anima usque ad
            carnem consumetur et erit terrore profugus; et reliquiae ligni saltus eius prae
            paucitate numerabitur et puer scribet eos. Huius amentiam pulchre arguit Hieronymus: O
            stultissime, ait, mortalium, Dei iram tuam putas esse sapientiam et illius iussionem ad
            tuam refers fortitudinem? Quomodo si securis glorietur contra eum qui securim tenet, et
            serra contra eum a quo trahitur, <milestone unit="page" n="26r"/> et dicant opera
            cuncta, quae per securim et serram fiunt, sua se arte perfecta. Et si eleuet quispiam
            uirgam et exaltet baculum cum potentia ad percutiendum, quem uoluerit, et ipsa uirga et
            baculus glorientur et dicant a se percussum esse, qui percussus est? Et sic tu, cum
            organum Dei fueris uoluntatis, erigeris in superbiam et cuncta, quae geruntur, tuae
            gloriaris fuisse uirtutis. Hinc admonentur duces ac principes terrarum, ne partos
            triumphos et reportatas ex hoste uictorias propriae ascribant uirtuti, sed cuncta potius
            uoluntati Dei tribuant, qui nouit multitudinem copiosam in paucorum concludere manu.
            Facit enim multorum amentia, et praecipue eorum qui sibi diuinos usurpant honores, iram
            Dei ante peractam uitam in se desaeuire, quo exemplum stultitiae suae cunctis edant. Hi
            sunt de quibus Dominus dicit: Ignis succensus est in furore et ardebit usque ad inferni
            nouissima. Contra hos et Hieremia grauem illam maledictionem imprecatur: Duplici
            contritione contere<note ana="editorial" place="foot" n="81">contere] correxi ex
               conterere</note> eos, Domine; id est, ut et praesentem miseram transigant uitam, et
               <milestone unit="page" n="26v"/> futuram aeternis defleant suppliciis.</p>
         <p n="17"> Sed hic forsan instabit aliquis: Cum scriptum est “Deus non punit bis in id
            ipsum”, quomodo ergo hoc stabit, si tamen ob unam noxam peccatores et praesentibus et
            futuris affligerentur flagris? Cuius contrarium et Hieronymus sensisse uidetur, qui
            illam Hieremiae tractans imprecationem ait: Quod genus humanum diluuio, Sodomitas igne,
            Aegyptios mari, Israelitas in eremo perdidit, scitote igitur ideo temporaliter pro
            peccatis punisse, ne in aeternum puniret, quia non iudicabit<note ana="editorial" place="foot" n="82">iudicabit] corr. lector A1 ex iudicabat</note> Deus bis in id
            ipsum. Qui ergo puniti sunt postea non punientur; alioquin mentiretur scriptura, quod
            dicere nefas est. – Ceterum hoc de illis dumtaxat intellegere, monet Lombardus, qui
            inter ipsa flagella paenitentiam egerunt, quam utique Deus uel tenuem aut momentaneam
            tamen non aspernatur, quod uero hi, qui temporalibus non emendantur uerberibus, aeternis
            excrucientur tormentis. Idem ipse Hieronymus auctor est. Nam mox fere intulit: Quaeret
            hic aliquis: Si fidelis deprehensus in adulterio decolletur, quid de eo<note ana="editorial" place="foot" n="83">de eo] corr. lector A1 ex deo</note> postea fiat?
            Aut enim punietur, et falsum est quod dicitur<note ana="editorial" place="foot" n="84">post dicitur canc. lector A1 non</note>
            <milestone unit="page" n="27r"/> “non iudicabit Deus bis in id ipsum”; aut non punietur,
            et optandum erit adulteris ut hic breui poena puniantur, ne trucidentur in aeternos
            cruciatus. Ad quod respondemus Deum ut omnium rerum ita suppliciorum quoque scire
            mensuram; et non praeueniri sententiam iudicis, nec illi in peccatorem exercendae dehinc
            poenae auferri potestatem; et magnum peccatum magnis diuersisque lui cruciatibus. Si
            quis uero punitus sit, ut ille qui Israelitae maledixerat et qui in sabbato ligna
            collegerat, tales postea non puniri, quia culpa leuis praesenti supplicio compensata
            sit; leuis enim culpa leui supplicio compensatur. Ex quo habes terrenum iudicem in
            plectendis reis non posse caelestis iudicis praeuenire sententiam, nec sumpto supplicio
            diuinam aut prohibere aut temperare ultionem, quam tamen ab ipso sonte posse praeueniri
            ipse indulsit misericors. Nam pollicitus est: In quacumque hora ingemuerit peccator
            dimittetur ei et peccatorum eius non recordari amplius; quod intellegens psalmista
            decantabat: Dixi “confitebor aduersum me peccata mea,” et tu <milestone unit="page" n="27v"/> remisisti impietatem cordis mei. – Talis enim, ut inquit Chrysostomus,
            talis est, mihi crede, erga homines pietas Dei, numquam spernit paenitentiam, si ei
            sincere et simpliciter offeratur; et si ad summum quis perueniat malorum et inde tamen
            uelit reuerti ad uirtutis uiam, suscipit, libenter amplectitur, facit omnia quatenus ad
            priorem reuocet statum. Quodque adhuc est praestantius et eminentius, et si non potuerit
            quis explere omnem satisfaciendi modum, quantulamcumque tamen et quamlibet<note ana="editorial" place="foot" n="85">quamlibet] correxi ex quodlibet </note> breui
            tempore gestam non respuit paenitentiam; suscipit etiam ipsam, nec patitur quamuis
            exiguae conuersionis perdere mercedem. </p>
         <p n="18"> Attende ergo diligentius, o peccator, et quocumque in statu peccatorum uel
            grauissimo et in maximis deprehensus sceleribus, non tardes in ipso uel iudicis uel
            tyrannorum praesentaneo supplicio ad Dominum tuum corde saltem reuerti et temporanea
            supplicia animi commitigari contritione. Nempe tibi soli datum est Dei depellere iram,
            nec iudicis seueritas, nec tyranni immanitas, nec, quod mirabile dictu est, ullo
            tormentorum genere ipse potest <milestone unit="page" n="28r"/> praeuenire Deus.
            Stabilitum enim et perpetuo sanctitum est consilio non dimitti peccata nisi
            paenitentibus. Nonne uides ex latronibus paenitentem ex cruce, quam ob scelera
            patiebatur, ad aeternas mitti delicias, non paenitenti autem ad temporalia sempiterna
            adiecta esse supplicia? Praedixerat siquidem Dominus etiam ad uesperum in uineam Domini
            Sabaoth ad opus accedentem felicem illum suscepturum denarium, et non uigilantes
            uirgines a talamo sponsi exclusas; nec queri poteris te bis punitum. Nam coeptis in hac
            uita poenis in perpetuum affligendus eris, unaque poena in praesenti incepta uita in
            futura sine fine perseuerabit. Sed de his hactenus. </p>
         <p n="19"> Nunc ad illud ueniamus omni sane admiratione dignum, quod quinto proposuimus
            loco, Deum uidelicet immeritis etiam hominibus, non propter augumenta uirtutum, non
            propter exercitium, non propter correptionem, non propter damnationem, sed ob solam
            gloriam suae manifestationis multa inducere mala et in noxiorum malo suam ostentare
            potentiam. Ob hoc namque <milestone unit="page" n="28v"/> caecum illum discipulis natum
            esse respondit; quod Augustinus admiratus, de correctione et gratia disputando: Mirum
            est, inquit, unum, quod filios quorundam amicorum suorum, hoc est regeneratorum
            bonorumque fidelium, sine baptismo hic paruulos existentes, quibus utique si uellet
            huiusmodi lauacri gratiam procuraret in cuius potestate sunt omnia, alienat a regno suo
            in quod parentes mittit illorum, et quosdam filios inimicorum suorum facit in manus
            Christianorum uenire et per lauacrum introduci in regnum a quo eorum parentes alieni
            sunt, cum et illis malum et istis bonum meritum nullum sit paruulis ex eorum propria
            uoluntate. Sed hoc absoluens, quid inquit audiamus: Certe, ait, haec iudicia Dei,
            quoniam iusta et alta sunt, nec uituperari possunt, nec penetrari. De hoc eodem, cum de
            bono perseuerantiae disseritur: Non, inquit, fato cogitur Deus illis infantibus
            subuenire, illis autem non, cum sit utriusque causa communis; aut res humanas in
            paruulis non diuina prouidentia sed fortuitis agi casibus <milestone unit="page" n="29r"/> opinabimur, cum mortales rationales uel damnandae uel liberandae sunt animae,
            quandoquidem nec passer cadit in terram sine uoluntate patris nostri; aut parentum
            neglegentiae tribuendum est quod paruuli sine baptismo moriuntur, ut nihil ibi agant
            diuina iudicia. Quid dicam quod paruulus aliquando ante baptisma exspirat? Etiam
            festinantibus parentibus et paratis ministris ut paruulus baptisetur, Deo tamen uolente
            non datur, qui eum paululum in hac uita non tenuit ut daretur. Quid est quod aliquando
            paruulis infidelium filiis potuit ne irent in perditionem, et filiis fidelium non potuit
            baptismate subueniri? Vbi certe ostenditur quod personarum apud Deum non sit acceptio;
            alioquin electorum suorum magis quam inimicorum filios liberaret. Rursum et de libero
            arbitrio loquens: Aliquando, ait, filiis infidelium praestatur haec gratia, cum occulta
            Dei prouidentia in manus piorum quoquomodocumque perueniunt; aliquando fidelium filii
            non eam consequuntur, aliquando impedimento exsistente ne periclitantibus subueniri.
            Fiunt uere ista per occultam Dei prouidentiam, cuius inscrutabilia <milestone unit="page" n="29v"/> sunt iudicia et inuestigabiles uiae eius.</p>
         <p n="20"> Sed quid ego uermiculus de huiusmodi diuinis respondebo mysteriis, postquam
            tantus talisque uir titubat et haesitat? Nempe cum Paulo exclamabo: O altitudo
            diuitiarum sapientiae et scientiae Dei, quam inscrutabilia sunt iudicia eius et
            inuestigabiles uiae eius! Videmus pueros innocuos, alios nasci claudos, quosdam caecos,
            non nullos mancos, monstruosos, leprosos, impetigine laborantes et aliis plerisque
            affectos malis; num illis parentum aut originalis culpae noxam obiciemus? Sed quid de
            nobis respondebimus aut de multis infidelium filiis? Qui integris membris et perfectis
            nascimur lineamentis, quibus eadem crimina impingi possunt, et grauiora haec esse
            uidentur. Et tamen uas figulo non audet dicere: Cur ita sum formatum? Est enim in ipsius
            positum arbitrio, quod quali forma producat ac pro libito suo de luto disponat. Illud
            tamen unum audeo affirmare opificem nostrum numquam consuescere, nisi ob maiora commoda,
            mala inducere.<note ana="editorial" place="foot" n="86">nota bene not. lector A1 in
               marg.</note> Siquidem caeci illius nati factum et ipsi caeco et multis aliis occasio
            sempiterni luminis exstitit, et pueri absque <milestone unit="page" n="30r"/> baptismate
            decedentes plerosque parentes sollicitos ad quaerendam lauacri gratiam effecerunt.<note ana="editorial" place="foot" n="87">nota not. lector A1 in marg.; mala non numquam a
               Deo inferuntur suis fidelibus per parandum futurum bonum not. lector A2 in marg.
            </note> Constantino quam salutaris fuit illa leprae percussio! Et breuiter nullum adeo
            graue malum fuit, quin ex ipso multo maius eliciatur bonum. Callet enim oppido
            sapientissimus artifex etiam ex spinis rosas colligere. Quantos enim grauia exempla in
            Anthiochum, Herodem, Neronemque diuinitus edita a crudelitate sanguinis humani
            prohibuerunt! Quantos plaga Adam, Chore, Dathan, Abiron, Mariae sororis Moysi ab inuidia
            temperauit! Quantos in regem Naboth Hiezrahelitam,<note ana="editorial" place="foot" n="88">Hiezrahelitam] correxi ex Iezi</note> Simonem, Ananiam et Saffiram uxorem eius
            animaduersio aliena non modo non rapere, sed sua quoque auidius non retinere edocuit!
            Quantos castiores Sodomitarum reddidit incendium! Similiter Amorrei, Euei, Iebusei,
            aliorumque populorum terrae promissionis, quos ob carnalia praecipue flagitia Dominus
            Moysi delendos repromisit. Quantos Babylonis Nabuchodonosor et regis Asueri flagella
            humana potius quam diuina sapere monuerunt! Numquam tanto malo Pharao cum Aegyptiis
               <milestone unit="page" n="30v"/> affectus est, quin et Israelico et Christiano populo
            maius inde obuenerit beneficium, neque illud conuenientius nisi indurato Pharaonis corde
            fieri potuit. Propterea Moysi iussit Dominus postulare a Pharaone populum suum ut
            dimittat: Ego autem, inquit, indurabo cor eius, et multiplicabo signa et ostenta mea in
            terra Aegypti; et non audiet uos, imittamque manum meam super Aegyptum et educam
            exercitum et populum meum, filios Israel de terra Aegypti per iudicia maxima; et scient
            Aegyptii, quia ego sum Dominus, qui extenderim manum meam super Aegyptum. Et infra:
            Ingredere, inquit, ad Pharaonem. Ego enim induraui cor eius et cor seruorum illius, ut
               faciam<note ana="editorial" place="foot" n="89">ut faciam] correxi ex ac faciam
               faciam</note> signa mea haec in eo et narres in auribus filii tui et nepotum tuorum,
            quot quotiens contriuerim Aegyptios et signa mea fecerim in eis et sciatis quia ego
            Dominus. Quod si Pharao mox dominicis obtemperasset praeceptis, quomodo Dominus populis
            illis aut potentiam suam aut quanti humanum genus faceret quantumue amaret
            ostendisset?</p>
         <p n="21"> Sed non oportuit, inquies, Deum meo malo aliis benefacere. <milestone unit="page" n="31r"/> Et quis tu es, o peccator, qui iustissimo iudici legem imponere
            audeas aut ipsius arguere iustitiam? Deus quippe iustus, ut docet Augustinus, gubernans
            uniuersa nullam poenam sinit immerito infligi. De quo in libro retractationum
            pulcherrime disserens: Omnis, ait, poena, si iusta est, poena peccati est. Si autem
            iniusta poena est, poenam esse nemo ambigit, iniusto aliquo dominante homini imposita
            est. Porro, quia de omnipotentia Dei et iustitia dubitare dementis est, iusta haec est
            poena et pro peccato aliquo impenditur. Omne autem iustum a prima iustitia, quae est
            Deus, est iustum. Et contra Iulianum disputans: Iuliane, inquit, si non est haec poena
            peccati, profecto iniqua poena est, et iniustum facis Deum, quo iubente infertur, aut
            infirmum, quo non auertente infligitur innocenti. Et alibi: Quicquid hoc accidit contra
            uoluntatem nostram, noueritis non accidere nisi de uoluntate Dei et de ipsius
            prouidentia, nutu et legibus et si nos non intelleximus quid quare fiat, demus hoc
            prouidentiae ipsius, quia non fit<note ana="editorial" place="foot" n="90">fit] correxi
               ex sit</note> sine causa, et non <milestone unit="page" n="31v"/> blasphemamus. Omnia
            enim quae uanis uidentur in rerum natura temere fieri, non fiunt sine iussu eius. – Deus
            namque, ut pulchre docet Hieronymus, uarie genus dispensat humanum, nunc punit, nunc
            miseretur, nunc corripit, nunc defendit, nunc arat, nunc serit, nunc maturas fruges
            metit et diuisas in areis terit, orbemque suum gubernat ut uoluerit. Caue igitur ne tuum
            diuino praeferas consilium, putesque ipsum quicquam iniuste agere. Nam ut Boethius ait:
            De hoc quid tu iustissime putas, omnia scienti Prouidentiae diuersum uidetur. Vnde et
            quaedam causa uictrix<note ana="editorial" place="foot" n="91">uictrix] correxi ex
               uicta</note> in bello placuit diis, non Catoni, tamquam iusta, uicta uero, Catoni non
            diis, sicut testatur Lucanus. Sed expositionem Catonis reprobat statim dicens: Igitur
            quicquid uideas contra spem geri, rebus quidem rectus<note ana="editorial" place="foot" n="92">rectus] correxi ex rectis</note> ordo est, opinioni uero tuae peruersa
            confusio.</p>
         <p n="22"> Sed quid in tanta rerum uarietate agendum est? Dauiticum profecto sequendum
            consilium; confitendum uidelicet Domino in cithara et in psalterio decem chordarum
            psallendum illi. Nam cithara, ut <milestone unit="page" n="34v"/> docet Augustinus,<note ana="editorial" place="foot" n="93">post Augustinus add. lector A1 quod
               cithara</note> ex inferiore parte habet quod sonat, psalterium uero ex superiore, ut
            cithara significet uitam terrenam, psalterium caelestem, quae <note ana="editorial" place="foot" n="94">quae] corr. lector A1 in quod</note> est in decem mandatis, et in
            utroque laudandus est Deus. In uita terrena est prosperitas et aduersitas et in omnibus
            prosperis laudandus est Deus, et quisquis ex istis non laudat est ingratus, quia Dei
            sunt nec ab altero dantur. Aduersitates sunt in doloribus, languoribus, pressuris,
            temptationibus, tribulationibus, ubique laudat Deum qui citharizat, non attendit <note ana="editorial" place="foot" n="95">attendit] corr. lector A1 in attendat</note> quia
            inferiora sunt, sed quia regi et gubernari non possunt nisi ab ea sapientia quae<note ana="editorial" place="foot" n="96">quae] corr. lector A1 ex quod</note> attingit a
            fine usque ad finem fortiter et disponit omnia suauiter. Non enim caelestia regit et
            terrena deserit; aut non illi dicat:<note ana="editorial" place="foot" n="97">dicat]
               corr. lector A1 ex dicit</note> Quo ibo a spiritu tuo, aut quo a facie tua fugiam? Si
            ascensero in caelum, tu illic es, si descendero ad infernum, tu ades. Vbi igitur deest
            qui nusquam non est? In omnibus igitur prosperis uel aduersis confitere Deum in cithara.
            Si tibi abundet, gratias age danti; si tibi desinit, <milestone unit="page" n="35r"/>
            aut dominatio auferatur, citheriza securus et dic mira ordinatione dispositus ac
            sempiternis legibus stabilitus: Arguit et compescit:<note ana="editorial" place="foot" n="98">emendaui quantum passa est una tumultuaria lucubratio not. lector A1 in marg. </note>
            <milestone unit="page" n="34r"/> Dominus dedit, Dominus abstulit; sicut Domino placuit
            ita factum est, sit nomen Domini benedictum. Hoc faciens uere poteris iustus rectusque
            corde appellari et illam Dauiticam audire iubilationem: Laetamini iusti in Domino et
            gloriamini omnes recti corde. – Nam quid<note ana="editorial" place="foot" n="99">quid]
               corr. lector A1 ex quidquid</note> est, inquit Augustinus, “recti corde” nisi non
            resistentes Deo? Quisquis homo quicquid patitur propter uoluntatem afflictiones,
            maerores, labores et humiliationes non tribuit nisi uoluntati Dei iustae; ipse enim est
            rectus corde. Peruersi autem corde praui et distorti sunt, qui mala quae patiuntur non
               recte<note ana="editorial" place="foot" n="100">non recte] corr. lector A1 ex non
               que</note> se pati dicunt, dant illi iniquitatem per cuius uoluntatem patiuntur, aut
            quia non audent dare ei iniquitatem, auferunt ei gubernationem. Et hi distorti corde
            tres habent sententias: aut quod<note ana="editorial" place="foot" n="101">quod] corr.
               lector A1 ex qui</note> non est Deus, sicut dicit stultus in corde suo, aut quod<note ana="editorial" place="foot" n="102">quod] corr. lector A1 ex quid</note> iniustus
            est Deus qui non tribuit peiora peioribus, aut quod Deus non res gubernat humanas; quam
            tamen eorum amentiam non solum diuinae uoces, sed et ipsa mundi machina, ornatus
               <milestone unit="page" n="34v"/> incessusque ostendunt.<note ana="editorial" place="foot" n="103">post incessusque add. lector A1 ostendunt</note>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>