<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
     <fileDesc xml:id="nardinus-celineus-in-palladium-1513">
         <titleStmt>
           <title>Epistulae et carmina in Palladium Fuscum (1513), editio electronica</title>
           <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q117706387">
             <persName xml:lang="la">Nardinus Celineus</persName>, <persName xml:lang="it">Nardino
               Celinese</persName>
             <date>fl. c. 1500</date></author>
           <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">
             <persName xml:id="NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                 Jovanović</ref>
             </persName>
           </editor>
           <respStmt>
             <resp>electronice edidit</resp>
             <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                 Jovanović</ref>
             </persName>
           </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
           <p>elektronička verzija: Croatiae auctores Latini, znanstveni
             projekt. 
             <orgName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3445232">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu</orgName>,
             Hrvatska.
             <date when="2005-06">Lipnja 2005</date>.</p>
           <p ana="licence">
             <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
             Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
             was added on February 5, 2024. </p>
	 </publicationStmt>
         <sourceDesc>
        <bibl> Jovanović, Neven. 2014. ‘Zadarski slon i komarac — polemika Nardina Celineja i
          Paladija Fuska iz 1513.’, in Colloquia Maruliana XXIII (Split: Književni krug -
          Marulianum), pp. 13–27 <ptr target="https://hrcak.srce.hr/120310"/>
        </bibl>
           <bibl>
             Facsimilia digitalia codicis manu scripti:
             Biblioteca dell' Istituto Campana per l'Istruzione Permanente (BICO) 
             <idno>ms. 18.L.13.</idno>
           </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
       <editorialDecl xml:lang="hrv" resp="#NJ">
        <p>U izdanju smo zadržali izvornu grafiju (također i kod grčkih riječi), a interpunkciju smo
          prilagodili današnjim konvencijama. Na očite pogreške i nepravilnosti upozorili smo
          uskličnikom. Ispravke bez kojih bi razumijevanje bilo nemoguće označili smo prelomljenim
          zagradama i popratili tekstološkom bilješkom. Mjesta u čije čitanje nismo sigurni donosimo
          u kurzivu. Bilješke uz latinski tekst upućuju i na izvore citata.</p>
       </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
       <langUsage>
         <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
       </langUsage>
       <creation>
         <date when="1513" period="15xx_1_third" cert="medium">1513</date>
         <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3370">Zadar</placeName>
       </creation>
       <textClass>
         <keywords scheme="typus">
           <term>prosa</term>
           <term>poesis</term>
         </keywords>
         <keywords scheme="aetas">
           <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
           <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
           <term>1501-1550</term>
         </keywords>
         <keywords scheme="genre">
           <term>prosa - epistula</term>
           <term>poesis - epigramma</term>
         </keywords>
       </textClass>
     </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <persName ref="#NJ">
          <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
            Jovanović</ref>
        </persName>
        <date when="2024-02-08">2024-02-08</date>. Početno TEI izdanje za CroALa. </change>
      <change><persName ref="#NJ">Neven Jovanović</persName>
        <date>Mense Decembri, anno 2010</date>. TEI caput. Versio initialis.</change>

    </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="22r"/>
      <div type="compositum" n="c1">
        <div type="poesis-nota" n="n1n1" met="hexameter">

          <head>Carmen <sic resp="#NJ">quem</sic>
            <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladius Fuscus</persName> subduxerat
              <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilio</persName> et a quibusdam
            denotatus ut <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilii</persName> est his
            verbis <expan resp="#NJ">contra</expan> calumniatorem se excusat et furtum furto excusat.</head>
          <quote>
            <l>
              <ptr
                target="http://data.perseus.org/citations/urn:cts:latinLit:phi0690.phi003.perseus-lat1:6.625"/>
              <ref
                target="http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=urn:cts:latinLit:phi0690.phi002.perseus-lat1:2.43"
                >Non mihi si lingue centum sint oraque centum.</ref>
            </l>
          </quote>
        </div>
        <div type="prosa-nota" n="n1n2">
          <p><persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladius Fuscus</persName> hos versus
            sublegerat et hanc edidit epistulam quam <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth"
              >Macrobio</persName> extorsit</p>
        </div>
        <div type="prosa-epistula" n="p1">
          <p>Quisquis es audi obsecro. Prisci illi nunquam satis laudati hunc esse legendi fructum
            uoluerunt ut ea ęmulemur quę in aliis probemus et quę maxime inter aliorum scripta
            miremur in aliquem nostrum usum conuertamus. Quod et nostri tam inter se quam a
              <persName ref="ant-grc" type="ant">Gręcis</persName>, et <persName ref="ant-grc"
              type="ant">Gręcorum</persName> excellentes inter se factitarunt. <persName
              ref="viaf-161257722" type="ant-auth">Afranius</persName> enim togatarum scriptor non
            inuerecunde respondens arguentibus quod plura sumpsisset a <persName
              ref="viaf-267889413" type="ant-auth">Menandro</persName>: <quote>fateor inquit sumpsi
              non ab illo modo, sed ut quisque habuit, quod conuenire mihi. quodque me non melius
              facere credidi etiam a <persName ref="ant-lat" type="ant">Latinis</persName></quote>,
            <expan resp="#NJ">quia</expan> si hęc societas et rerum communio poetis scriptoribusque omnibus
            inter se exaranda concessa est, cur uitio mihi uertis, si unum <persName
              ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilii</persName> carmen inter mea posui. Sed qui
            te in me impulit perpauca legisse uidetur. Verum <persName ref="ant-sp-eleph-ind"
              type="ant">Indus elephas</persName> culicem non curat.</p>
        </div>
        <div type="prosa-nota" n="n1n3">
          <p>Hęc epistula fuit tradita <persName ref="croala-gcedulinus" type="cont">Chrysogono
              Cedulino</persName> discipulo <persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"
              >domini Nardini</persName> et hęc fuit responsiua <persName ref="pncelineus-croala"
                type="cont-auth"><expan resp="#NJ">domini Nardini</expan></persName></p>

        </div>
      </div>

      <div type="prosa-epistula" n="ng1">
        <pb n="22v"/>
        <head>Responsiua <persName ref="croala-gcedulinus" type="cont">Grisogoni
          <expan resp="#NJ">Cedulini</expan></persName>
          <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladio</persName></head>

        <p>Gratulamur tibi, antiquarie magister, quod <persName ref="viaf-161257722" type="ant-auth"
            >Affranium</persName> legeris. <persName ref="viaf-161257722" type="ant-auth"
            >Affranium</persName> recitasti, <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth"
            >Macrobium</persName> tacuisti. Quasi nos ignoraremus a <persName ref="viaf-39387062"
            type="ant-auth">Macrobio</persName> scripta omnia ista quę dicis. O uanam <choice>
            <orig>sophistram</orig>
            <reg resp="#NJ">sophistriam</reg>
          </choice>, pueris quoque nunc maxime <sic resp="#NJ">ridiculum</sic>, tune me illa uentositate perflabis, qua
          semidoctum indoctumque uulgus perflare <expan resp="#NJ">consueuisti</expan>? Aliud est legere, aliud
          intelligere; aliud est furari, aliud ęmulari. Ęmulamur ea per quę proficimus et ad
          excellentem aliquam bene factorum atque dictorum similitudinem ingenia excitamus. Contra
          furantur ea per quę uituperamur sine ulla ingenii excitatione alieno <expan resp="#NJ">parta</expan>
          labore compilantes. Disce igitur a nobis <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth"
            >Macrobium</persName> in toto <unclear resp="#NJ">illi</unclear> dialogo taxare <persName
            ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilium</persName> et, ne uideatur de industria
          celebrem uirum insectari, sub quadam ironia furta eius detegere, non sine ostentatione
          plurimę lectionis, quę multo ante natum <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth"
            >Macrobium</persName>
          <persName ref="ant-faust" type="ant-auth"><sic resp="#NJ">Petilius</sic> Faustinus</persName> et
            <persName ref="ant-qoct" type="ant-auth">Quintus Octauius</persName> contracta
          publicauere. Furati sunt et alii, fateor, sed nemo sine reprehensione. Quidam in furando
          cauti, aliqui pugnaces, nonnulli uerecundi, pauci temerarii fuisse inueniuntur. Primi
            <persName ref="ant-grc" type="ant">Gręcorum</persName> uiridaria subriperint, floresque
            <persName ref="ant-grc-att" type="ant">Atthici eloquii</persName> tamquam in
            <placeName>Latio</placeName> natos <persName ref="ant-lat" type="ant">Latinis
            hominibus</persName> ostenderint. Secundi antiquorum ingenia uirtutesque admirati aut
          similibus aut non longe dissimilibus uerbis atque sententiis exprimere ac superare conati
          sunt. Tertii <persName ref="ant-lat" type="ant">Latinorum</persName> hortos ingredientes
          nihil quod integrum esset uerum ex omnibus aliquid abstulerunt. Quarti temerario ausu
          alienas opes <sic resp="#NJ">attractantes</sic> totum id quod erat <pb n="23r"/> nulla parte mutata
          quicquid placuisset integrum sibi attribuerunt. Et hii quidem ipsi quamuis temerarii semel
          aut bis hoc in magnis dumtaxat uoluminibus commisere. Tu uero plusquam temerarius in uno
          epigrammate integrum <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilii</persName>
          uersum ita tuis inseruisti ut non aliter appareat quam inter grana papaueris margarita.
          Hunc ego cum legissem <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilianum</persName>
          esse dixi. Quam tibi factam putas iniuriam? Imo a te mihi gratię agendę sunt, quod me
          docente hoc assecutus es ut intelligas omnino furari non licere. Quis non rideat furem ita
          se defendentem: furtum feci sed licuit quia et alii furati sunt. Non aliter arguentibus
          respondent <persName ref="viaf-161257722" type="ant-auth">Affranius</persName> atque
            <persName ref="viaf-66462384" type="ant-auth">Terentius</persName>, non aliter omnes in
          manifesto furto comprehensi; pulchram responsionem, <persName ref="viaf-263059561"
            type="ant-auth">Aristophani</persName>, summo in omni scientia uiro, nullo modo
          accipiendam, qui (ut scribit <persName ref="viaf-46768430" type="ant-auth"
            >Pollio</persName>), cum esset unus eorum qui poetarum certamina iudicabant uidissetque
            <persName ref="ant-ptol" type="ant">Ptholemeum Egypti regem</persName> (ut moris erat)
          quosdam, qui maxime populo placuissent, coronaturum, sententiam rogatus regem admonuit eos
          non esse poetas sed fures, non pręmio dignos sed grauissima pęna mulctandos statimque
          prolatis ex armariis bibliothecę uoluminibus <expan resp="#NJ">quae</expan> compilata fuerant fures
          ipsos fateri coegit effecitque ut unus qui fur non erat coronaretur, cęteri uero furti
          condemnati cum ignominia dimitterentur. In quo certamine si fuisses, qui a te nihil unquam
          percipisti, cogita qualem gloriam reportasses. <expan resp="#NJ">Quid</expan>
          <q>naturam furcillis agis</q>, ut ait <persName ref="viaf-100227522" type="ant-auth"
            >Horatius</persName>? Versus facere nimis profecto sero didicisti. Nescio quem dicas me
          impulisse <pb n="23v"/> qui pauca legerit. Quasi tu <persName ref="viaf-169533220"
            type="ant-auth">Didymi</persName> uolumina excusseris, cunctas bibliothecas euolueris. O
          egregium anagnostem, trium uel quattuor librorum lectione stultaque persuasione
          doctissimum! Nos autem scimus te sine doctrina, sine ingenio,
            <unclear>malignitate</unclear> quadam ingenua cęteris ea bona detrahere tibique arrogare
          quibus indigeas. <ref>Et quia dicto <persName ref="viaf-29645396" type="ant-auth"
              >Phalaridis</persName> abuteris, affirmare possumus <persName ref="ant-sp-eleph-ind"
              type="ant">Indum tibi elephantem</persName> in ore, sed in pectore culicem.</ref></p>
      </div>
      <div type="prosa-epistula" n="p2">
        <head>Responsiua <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladii Fusci</persName>
          <persName ref="croala-gcedulinus" type="cont">Grisogono
            <unclear resp="#NJ">Cedolino</unclear></persName></head>

        <p>Impudens quid blatteras! Tu, qui adhuc prima ignoras <unclear resp="#NJ">eruditionis</unclear>
          elementa, audes mihi detrahere quia usus sum ad redarguendam tuam inscitiam <persName
            ref="viaf-39387062" type="ant-auth">uerbis Macrobii</persName>. Vtinam pro mea in te
          beniuolentia tanta tibi esset pecuniarum, quanta mihi uerborum electorum et sententiarum
          ad scribendum est copia, esses enim uere <persName ref="ant-sp-croes" type="ant"
            >Cręsus</persName>. Quod nomen tibi per antiphrasim inditum satis constat. <persName
            ref="ant-sp-ir" type="ant">Irus</persName> namque uerius uocareris. Sed te in istam
          insaniam impulit ille tuus hęresiarches pro cuius doctrina ne cyathum quidem lotii
          dederim. Qui permoleste fert beatam uirginem, cuius ipse est hostis, a quopiam laudari.
          Sed si mihi stomachum moueritis, ostendam qui uir sim. faxo enim ut uos uestri consilii
          pęniteat. At tu quanto melius faceres si curares ut fames, quę iampridem te oppugnat, ab
          ędibus <choice>
            <orig>arares</orig>
            <supplied resp="#NJ">arceretur</supplied>
          </choice>; id enim, si nescis, tua interest, non uiros eruditos quorum crepidę plus
          sapiunt maledictis insectari. </p>
        <div type="poesis-epigramma"><l>Qui <persName ref="ant-sp-leo-liby" type="ant">Lybicos strarit pugnando sąepe
            leones</persName></l>
        <l>Irridet culicis murmura ridiculi.</l></div>
      </div>
      <div type="prosa-epistula" n="n1">
        <pb n="24r"/>

        <head>Responsiua <persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"><expan resp="#NJ">Publii Nardini
              Cęlinei</expan></persName>
          <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladio Fusco</persName></head>

        <p>Nescio quo te nomine apellem, siue grammatista, siue talis es qualis est <ref
            target="http://data.perseus.org/citations/urn:cts:greekLit:tlg0014.tlg018.perseus-grc1:209"
            >apud <persName ref="viaf-268302412" type="ant-auth">Demosthenem</persName>
            grammatocyphon</ref>;<note type="editor" resp="#NJ">Cf. <ref
              target="www.neulatein.de/words/3/005371.htm">Ramminger NLW</ref></note> pauca me tibi
          respondentem audias quęso. Dicis me asserere <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth"
            >Vergilium</persName> taxari neque aduersus obtrectantes a <persName ref="viaf-39387062"
            type="ant-auth">Macrobio</persName> defendi. Assero quidem taxari, sed quod adiungis
          neque defendi me asserere ita pernego sicut plane affirmo te quomodo defendatur minime
          intelligere. Si defendit <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth"
            >Macrobius</persName>, quod est qui uereri se dicit ne obtrectatoribus occasionem
          prębeat obtrectandi, hunc <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth">Macrobianum
            sensum</persName>
          <sic resp="#NJ">dyaletices</sic> imperitus, <unclear resp="#NJ" reason="expan">qui</unclear> rationes diuisionum
          ignoras, interpretari non potes. Nunc ego te indoctum et ingratum paulo inferius gratis et
          aperte docebo. Miraris quomodo fieri possit ut <persName ref="viaf-8194433"
            type="ant-auth"><expan resp="#NJ">Vergilius</expan></persName> a <persName ref="viaf-39387062"
            type="ant-auth">Macrobio</persName> taxetur pariterque laudetur. Accidere solet
          hominibus animi stupidi atque torpentis ut ea, quorum causas ignorant, omnia mirentur. Nos
          autem nihil aliud miramur quam tot indies magis atque magis noua stultitię tuę germina
          pullulare, cui obaudienti nulla est cum ueritate concordia. Nonne alias diximus quosdam
          fures pugnantes fuisse qui antiquos aut exprimere aut etiam superare conati sunt, in
          quorum si classe <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilium</persName> a
            <persName ref="viaf-39387062" type="ant-auth">Macrobio</persName> censeri patiaris, mox
          illum ab eodem taxari pariterque laudari, oppugnari, atque defendi, alia atque alia
          ratione cognosces. At si <sic resp="#NJ">proteruius</sic> aduersaberis, aderit <persName
            ref="viaf-39387062" type="ant-auth">Macrobio</persName>
          <persName ref="viaf-100219162" type="ant-auth"><sic resp="#NJ">Plynius</sic></persName> teque nolente
          ac frustra repugnante mihi uera dicenti <sic resp="#NJ">patrocinabitur</sic>; qui quum in prefatione
          <ref type="titulus">Naturalis hystorię</ref> in <del resp="scriba">fides</del> similes tui fures
          <sic resp="#NJ">inueheretur</sic>, sententiam suam his uerbis aperuit: <cit>
            <quote>Scito enim conferentem me autores deprehendisse a iuratissimis <sic resp="#NJ">et</sic>
              proximis transcriptos ad uerbum neque nominatos, non <persName ref="viaf-8194433"
                type="ant-auth">Vergiliana uirtute</persName> ut certarent, <pb n="24r"/> non
              <persName ref="viaf-78769600" type="ant-auth"><sic resp="#NJ">Ciceroniana</sic>
                simplicitate</persName> qui <sic resp="#NJ">in libris</sic> de <expan resp="#NJ">republica</expan> se
                <persName ref="viaf-108159964" type="ant-auth">Platonis</persName> comitem
              profitetur.</quote>
            <note type="editor" resp="#NJ">Cf. <bibl><ref
                  target="http://data.perseus.org/citations/urn:cts:latinLit:phi0978.phi001.perseus-lat1:preface.5"
                  >Plin. N. h. praef. 22</ref></bibl></note>
          </cit> Quare non alia <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilium</persName>
          <persName ref="viaf-100219162" type="ant-auth"><sic resp="#NJ">Plynius</sic></persName> quam sola uirtute
          certaminis a ceteris furibus eximit. Nam plurimi refert alienas opes ab ignauo fure
          tamquam suas et a strenuo certatore tamquam opima spolia possideri. Certauit cum <persName
            ref="ant-grc" type="ant-auth">Gręcis</persName>
          <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilius</persName> et quicquid ab eis
          certando sustulit tam pulchra <ref>Latinitate</ref>
          <unclear resp="#NJ">donauit</unclear> ut non aliunde ablatum, sed tamquam in
          <placeName>Latio</placeName> natum esse uideatur. <unclear resp="#NJ">Certauit</unclear> etiam cum
            <persName ref="ant-lat" type="ant">Latinis</persName> magnaque industria illorum dicta
          quę placuissent tamquam siluestres plantas <sic resp="#NJ">ita</sic> suum coalescere fecit <sic resp="#NJ">ut
            <unclear resp="#NJ">transposita</unclear> ut transposita</sic> multo melior quam ubi nata fuerant
          <unclear resp="#NJ">redderet</unclear>. Illum ergo ut furem <persName ref="viaf-39387062"
            type="ant-auth">Macrobius</persName> taxat, <sic resp="#NJ">quum</sic>
          <sic resp="#NJ">pene</sic> totum ex alieno pendere demonstrat. Dumtaxat non <sic resp="#NJ">deffendit</sic>, sed
          <sic resp="#NJ">opugnat</sic>
          <expan resp="#NJ">et</expan> hoc est, qui ait se vereri ne obtrectatoribus faueat, dum strenuum
          certatorem ostendit ab omni obtrectatione pari modo <corr resp="#NJ">defen<supplied resp="#NJ">di</supplied></corr>
          quemadmodum se idem uates olim <sic resp="#NJ">deffendere</sic> solitus est <expan resp="#NJ">qui</expan> furta
          <unclear resp="#NJ">sibi</unclear> obiicientibus respondebat <q>tam magnarum uirium esse <persName
              ref="viaf-224924963" type="ant-auth">Homero</persName> uersum extorquere quam
              <persName ref="ant-d-herc" type="ant">Herculi</persName> clauam</q>.<note
            type="editor" resp="#NJ"><bibl><ref
                target="http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Vergil*.html"
                >Suetonius, Vita Vergilii</ref></bibl>: <q>Asconius Pedianus libro, quem "Contra
              obtrectatores Vergilii" scripsit, pauca admodum obiecta ei proponit eaque circa
              historiam fere et quod pleraque ab Homero sumpsisset; sed <milestone unit="page"
                n="p482"/> hoc ipsum crimen sic defendere adsuetum ait: cur non illi quoque eadem
              furta temptarent? Verum intellecturos facilius esse Herculi clavam quam Homero versum
              subripere.</q></note> Tu uero, ignauissime fur, dic age, si potes, in quibus te
            <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Vergilio</persName>
          <sic resp="#NJ">comparas</sic>, ut intelligamus idem tibi licere quod illi. Quę difficultas in
          transferendo? Quę industria in scribendo, quę uirtus, aut quę tibi gloria certaminis fuit?
          Alienos integros uersus impudentissime transcripsisti, tamquam de <unclear resp="#NJ">magni</unclear>
          operis excellentia in uno epigrammate certaturus. O arrogantiam <sic resp="#NJ">subsanandam</sic>!
            <ref
            target="http://data.perseus.org/citations/urn:cts:latinLit:stoa0045.stoa003.perseus-lat1:praef"
            >Se pudere confitetur <persName ref="viaf-109786483" type="ant-auth">Ausonius</persName>
              centonem facturus, <unclear resp="#NJ"><expan resp="#NJ">in quod</expan></unclear>
              <expan resp="#NJ">praeter</expan> imperatoriam iussionem artificium centonarię legis excusare
            poterat.</ref> Tu, <ref
            target="http://data.perseus.org/citations/urn:cts:latinLit:phi1294.phi002.perseus-lat1:1.66"
            >qui tomos facis non aliter quam fur ille apud <persName ref="viaf-8099277"
              type="ant-auth">Martialem</persName></ref>, <pb n="25r"/> quid aliud excusabis quam
          eruditionis penuriam? <quote>Obnoxii profecto animi et infęlicis ingenii est <ref>(ut ait
                <persName ref="viaf-100219162" type="ant-auth">Plinius</persName>)</ref> deprehendi
            in furto malle quam mutuum reddere</quote>; non certat qui transcribit, nec furti ratio
          mutui nomine continetur. Si mutuatus es, cur <persName ref="viaf-78769600" type="ant-auth"
            >Ciceroniana simplicitate</persName> non reddidisti. Furta, inquis, occultantur;
          occultantur profecto, sed in his deprehensus, quę occultari credebas, erubuisti. Hortaris
          pręterea <sic resp="#NJ">nequid</sic> uersibus meis a furibus metuam. Quidni metuam; imo furacitatem
          tuam expertus cauebo deinceps. Quosdam elegos ad te nondum satis cognitum scripsimus, in
          quibus est: <quote><l met="pentameter">Dum ferit auratam <persName ref="ant-d-apollo" type="ant">pulcher
                Apollo</persName> lyram.</l></quote> Hunc uersum agnosco meum inter cacatissimos
          tuos positum <persName ref="dpasqualitius-croala" type="cont-auth">Donato
            Pasqualitio</persName> missos. Clepsisti et arrogasti, famosissime <sic resp="#NJ">plagiarię</sic>;
          si uersus mei non sapiunt, scire cupio, qua sis dulcedine furatus. Te igitur inter
          indoctos, inter fatuos, inter fures illos relinquamus quos <persName ref="viaf-100219162"
            type="ant-auth">Pliniana reprehendit autoritas</persName> et quos <persName
            ref="viaf-263059561" type="ant-auth">Aristophanis censura</persName> condemnat. Nunc ad
          maledicta tua conuertor, Deos immortales obtestans me nunquam nisi prouocatum maledicere
          solere. Cum taceo, sum tibi <persName ref="ant-r-seriph" type="ant">rana
            Seriphia</persName>, tu mihi <persName ref="viaf-268846204" type="ant-auth"
            >Aristophanis</persName>, quę cum loqui nesciat, tacere non potest. Clamat enim continuo
            <foreign xml:lang="grc">Βρεκεκεξ κοαξ</foreign>. Ceterum caue ne, dum te mihi confers,
          ut <persName ref="viaf-101761945" type="ant-auth">Ęsopia</persName> nimia tumefactione
          rumparis. Uno uerbo maledictis tuis respondebo si dixero te in omnibus esse mentitum. Sed
          hoc per partes multo melius agetur. Ades <expan resp="#NJ">dein</expan> philosophotate omnium, qui te
          de sola uirtute loqui iactas nobisque de ludo et uino sermones improperas. Numquid <ref
            type="titulus"><persName ref="viaf-7524651" type="ant-auth"
              ><sic resp="#NJ">Aristotellicos</sic></persName> libros <foreign>περί τῆς αρετης</foreign></ref>
          an <persName ref="viaf-265397758" type="ant-auth">Theophrasti</persName> uolumina
          interpretaris? O uanitatem doctis hominibus irridendam. Ego si ludo, luserunt et <persName
            ref="viaf-34348174" type="ant-auth">Scipio</persName> et <persName ref="viaf-18013086"
              type="ant-auth"><expan resp="#NJ">Caius</expan> Cęsar</persName>. Si bibo, biberunt et alii, apud
            <persName ref="ant-grc" type="ant">Gręcos</persName> uiri excellentes <persName
            ref="viaf-224924963" type="ant-auth">Homerus</persName> et <pb n="25v"/>
          <persName ref="viaf-268526195" type="ant-auth">Ęschilus</persName>, apud nos <persName
            ref="viaf-84976347" type="ant-auth">Ennius</persName> et <persName ref="viaf-99852885"
              type="ant-auth">Marcus Cato</persName> nec illis <expan resp="#NJ">obfuerint</expan> quę mihi
          obiicis, quominus ęternam gloriam consequerentur. Sed ut obiicienda existimes non tamen a
          te (qui <ref>cauponam uxorem duxisti</ref>) obiici decebat. licet mihi ludere licet
          tamquam ueterano militi omnifaria militia functo. Exemplo ueterum philosophorum
          <expan resp="#NJ">aliquando</expan> symposiari contra tibi adhuc tyroni prope decrepito
          neccessarium est in magna confusione ignorantię tuę cum difficultate intelligentię
          <expan resp="#NJ">conflictari</expan> Nescio qui libri (ut ais) compositi
            <placeName>Romę</placeName> atque <placeName>Venetiis</placeName> lectitentur, nisi
          credimus illos esse, qui <persName ref="viaf-100218993" type="ant-auth"
            >Catullum</persName> poetam plusquam mille <expan resp="#NJ">uulneribus</expan> affecerunt. A
            <persName ref="viaf-14883306" type="cont-auth">Hieronimo Auantio</persName> emendati, an
          potius illi sunt <expan resp="#NJ">quos</expan> ego propediem cum abolitione uilissimi nominis tui
          pęnitus castigabo. Sed qualescumque patiamur te furti coarguunt illis magis testes
          <expan resp="#NJ">adhibiti</expan>, <persName ref="viaf-224924963" type="ant-auth"
            >Homerus</persName>, <persName ref="viaf-77132959" type="ant-auth">Pausanias</persName>
          et <persName ref="viaf-262974255" type="ant-auth">Apollonius</persName>,
          <unclear resp="#NJ"><expan resp="#NJ">quin</expan></unclear>
          <ref><persName ref="ant-grc" type="ant-auth">Gręcos scriptores <expan resp="#NJ">atque</expan>
              poetas</persName></ref> legisti leuissime nebulo, quum tibi nulla sit <ref>Gręcarum
                <expan resp="#NJ">litterarum</expan></ref> cognitio, si non legisti, cur a <persName
            ref="ant-grc" type="ant-auth">Gręce scientibus</persName> accepta
          <expan resp="#NJ">dissimulas</expan> Pręterea me Cristianam religionem impugnare dicis. Hoc si
          uerum est, cur illam tu scilicet homo religiosissimus impugnari <expan resp="#NJ">sustineas</expan>
          Nam si me inter pueros tantum philosophari putas, nihil est <expan resp="#NJ">quod</expan> cum ignaro
          philosophię disputaturus de certa uictoria dubites. <expan resp="#NJ">Philosophus</expan> tibi non
          sum, aliis esse uolo, qui non in triuiis, sed in publicis gymnasiis docent. <persName
            ref="cont-corell" type="cont"><sic resp="#NJ">Correlius</sic></persName> et <persName
            ref="cont-michiel" type="cont">Michael</persName> abierunt, <persName ref="cont-minot"
            type="cont">Minotus</persName> et <persName ref="cont-foscar" type="cont"
              >Phos<supplied resp="#NJ">carus</supplied></persName> adsunt, qui nos ambos plusquam credis
          fortasse nouerunt, accede, accusa, coniuratos tuos aduoca qui tibi subscribant, si me
          amas, uictum corrigis, si odis oppresso lętaberis et spiritum uentositatis tuę laetabundus
          uictor augebis. Tu philosophus es, immo etiam uates,
          <unclear resp="#NJ">diuina<supplied resp="#NJ">ns</supplied></unclear>
          <pb n="26r"/> quoties atra bile urgeris, et pręsentium bellorum pręiuditio facis. uerum
          <expan resp="#NJ">aliquando</expan> male diuinasti, cum <date when="1509-06"><placeName>perdito
              Patauio</placeName></date> tamquam extincto <orgName>Veneto imperio</orgName> te a
            <unclear>scriptu</unclear> abdicasti, statimque de <persName ref="cont-pallav"
            type="cont">Palauicinis Mediolanensibus</persName> cogitare cępisti. Mox deceptus et
          illusus te <placeName>Venetias</placeName> iturum magnasque ibi conditiones inuenturum
          prędicabas, iuisti, et huc <expan resp="#NJ">inter</expan> contemptus ad triuialia officia rediisti
          non sine multis precibus et adulationibus mendicata. In triuio sedes inter pueros tumidus
          et inflatus nihil aliud quam meras nugas intonans, quibus quoties magnum te ostendere uis
          nobis absentibus maledicis, pueri uero astutiores maledicentem (ut audiuimus) clam sępe
          riserunt te insanum omnes uocant et qui tibi blandiuntur illudunt; talem insaniam pateris,
          qualem <ref>fidicen ille Horatianus</ref> qui totos dies cum fidibus in theatro sedebat
          musicę prorsus ignarus; phreneticorum aliqui se reges putant et coronati ambulant.
          Nonnulli se doctos imaginantes doctorum insignia ferunt. In <sic resp="#NJ">quibus</sic>
          <sic resp="#NJ">tibi</sic> o miser omnes scientias persuades omnium imperitissimus habitu et incessu
          omnes uirtutes pre se <sic resp="#NJ">ferebat</sic> fuge in aliquas tenebras ubi nemo te uideat. Ego
          quum abire uoluero scio quo sim abiturus. <ref>Fratres</ref> habeo non tales quales fingis
          nec quales tui esse potuerunt, habeo prędia quę mihi atque meis abunde alimenta
          suppeditant. Tu nobilis a limo ne hortulum quidem possides. Dic age spurię obscurissime
          ubi fratres tui, ubi patria. Te <persName ref="cont-ctet-pad" type="cont"
            >Patauinum</persName> facis. Ego uero quum essem <placeName>Patauii</placeName> huc
          uenturus dedita opera diu quesiui neminem inuenire potui qui te aut aliquem tuorum
          cognosceret. O pulchram <expan resp="#NJ">prosapiam</expan>; postquam huc ueni audiui te in
          <placeName>Hystria</placeName> natum <expan resp="#NJ">christianisatumque</expan> inter barbaros et
          bubulcos illos qui plurimi in ea regione sunt. Audiui pręterea sororem tuam in hac urbe
          uisam, tam pulchro habitu, tam splendida corporis facię ut illam domi clausam teneres, et
          ad interiores fortasse parietes illuminandos. Quid plura dicam, non est cum insano
          insaniendum.</p>

        <closer><foreign xml:lang="grc">τέλος</foreign></closer>
      </div>
      <pb/>
      <gap/>
      <pb n="36r"/>
      <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum" n="n2">
        <head><persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"><expan resp="#NJ">Publii Nardini
              Celinei</expan></persName> responsum ad <persName ref="viaf-286797599"
            type="cont-auth">Palladium Fuscum</persName></head>
        <l>Quid me uituperas decoratum Cęsaris lauro?</l>
        <l>Sum Graia et Latia <choice>
          <sic resp="#NJ">tempide</sic>
          <corr resp="#NJ">thespide</corr>
          </choice> cinctus ego.</l>
        <l>Sed mihi concessos rarę uirtutis honores</l>
        <l>Hos tibi non merito <persName ref="ant-d-apollo" type="ant">pulcher Apollo</persName>
          negat.</l>
        <l>Non male dicendo, uerum bene cuncta legendo</l>
        <l>Et bene discendo crescere fama solet.</l>
        <l>An speras te posse tuis exire tenebris</l>
        <l>Dum contra solem lumina cecus agis?</l>
        <l>Quid coruus cycnum? Quid equum deludit asellus?</l>
        <l>Aut quid uocalem bubo lacessit auem?</l>
        <l>Indoctus docto maledicere, <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth"
            >Fusce</persName>, laboras</l>
        <l>Versibus his quales <persName ref="ant-d-musa" type="ant">Musa</persName> cacata
          dedit.</l>
        <l>Non data clepsisti et sortem miseratus iniquam</l>
        <l><sic resp="#NJ">Et <placeName>Ganges</placeName>
          <placeName>Veneto distat ab Eridano</placeName></sic></l>
        <pb n="36v"/>
        <l>Immisces furtiua tuis aliena; queruntur,</l>
        <l>"Non sumus", exclamant, "nolumus esse tua!"</l>
        <l>Coniugis, agnosco, ingratus mihi bella magistro</l>
        <l>Subripuit; quare hoc; simia, redde meum!</l>
        <l>Cętera prętereo; distas tam longius, hercle,</l>
        <l>Nouimus et solum hoc dicimus esse tuum.</l>
        <l>Redde aliis proprias, <persName ref="viaf-101761945" type="ant-auth">Ęsopi</persName>
          gracule, pennas,</l>
        <l>Mox in brumali frigore nudus eris.</l>
      </div>
      <div type="poesis-epigramma" met="hendecasyllabus" n="n3">
        <pb n="37r"/>

        <head><persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"><expan resp="#NJ">Publius Nardinus
              Celineus</expan></persName>
          <persName ref="tolimer01" type="cont-auth">Helię Tolimerio</persName></head>

        <l>Sinistrum fateor sed illud, <persName ref="tolimer01" type="cont-auth"
          >Heli</persName>,</l>
        <l><persName ref="ant-d-musa" type="ant">Musarum</persName> decus, erudite uates</l>
        <l>Quod nunc uersibus his canemus omne</l>
        <l><placeName ref="geo-3190941">Sicensi</placeName> quoque nuntiabis urbi</l>
        <l>Magnum discipulis tuis dolorem</l>
        <l>Ad quos, ueh miseris, uenire fertur</l>
        <l>Indoctissimus omnium magister</l>
        <l><persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Fuscus Palladius</persName>, profecto
          fuscus,</l>
        <l>Tam re quam potuit notare nomen.</l>
        <l>Qui cum uix elementa prima norit</l>
        <l>Iamque <persName ref="viaf-47555258" type="ant-auth">Zenodotus</persName> foret
          superbus.</l>
        <l>Omnes barbarus iste grammatista</l>
        <l>Scriptores ueteres <persName ref="viaf-14450656" type="ant-auth">Crates</persName> ut
          alter</l>
        <l>(Quos examinat) improbat, reprehendit,</l>
        <l>Et quoscumque obelo uel asterisco</l>
        <l>Emendans facit esse <sic resp="#NJ">mendientes</sic>.</l>
        <l>Nunc nos mille locis redarguentes</l>
        <pb n="37v"/>
        <l>Quibus lęserat optimum <persName ref="viaf-100218993" type="ant-auth"
          >Catullum</persName></l>
        <l>Irritauimus et <sic resp="#NJ">pręteriuentem</sic></l>
        <l>Tamquam lucifugam <unclear resp="#NJ">iubar</unclear> sub ipsum</l>
        <l>Tandem trusimus in suas tenebras.</l>
        <l>Errores totidem quot astra cęlo</l>
        <l>Sunt in, quos legit, omnibus poetis;</l>
        <l>Eius discipulos meosque factos</l>
        <l>Multos dedocui male institutos;</l>
        <l>Nec tot ridiculis <persName ref="viaf-56746873" type="ant-auth"
          >Apollodorus</persName></l>
        <l>Exemplis scatet in suis libellis</l>
        <l>Quot nos risimus improbum <sic resp="#NJ">chachinis</sic>.</l>
        <l>Cur hic <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladius</persName> uocetur,
          audi:</l>
        <l>Non a <persName ref="ant-d-pallas" type="ant">Pallade</persName>, sicut arrogauit,</l>
        <l>Sed quod palleat inde nuncupatur.</l>
        <l>Pallorem uideas in ore tantum</l>
        <l>Infenso melioribus <persName ref="ant-d-musa" type="ant">Camęnis</persName></l>
        <l>Dum nescit tollerare doctiores</l>
        <l>Quantum liuida suscitat <persName ref="ant-d-megaera" type="ant">Męgęra</persName>.</l>
        <l>Capti credo tui fuere laruis,</l>
        <l>Capti fascinio loquacitatis</l>
        <l>Huius uaniloqui fuere ciues</l>
        <l>Cum talem tibi pretulere pestem.</l>
        <l>Si per compita, si per angiportus</l>
        <l>Incedet populo fauente nugis</l>
        <l>Et mendatia confutante nullo,</l>
        <l>Tum uentosior <persName ref="ant-d-eolus" type="ant">Ęolo</persName> riuali</l>
        <l>Iactabit nebulo suas ineptas</l>
        <pb n="38r"/>
        <l>Vanas litterulas, cacatiores</l>
        <l>Quam sint <persName ref="ant-d-ocypete" type="ant">Ocypete</persName> ac <persName
            ref="ant-d-cyleno" type="ant">soror Cyleno</persName>.</l>
        <l>Tu in quem <persName ref="ant-d-musa" type="ant">Pierides</persName> tuentur omnes</l>
        <l>Ista, docte, <sic resp="#NJ">rudi</sic> nec arrogare</l>
        <l>Hunc uilem patiare sannionem</l>
        <l>Quas nullas habet, oro, disciplinas;</l>
        <l>Et quum perdiderit semel pudorem,</l>
        <l>Saltem corripias eum timore;</l>
        <l>Si contra steteris, magis pauebit</l>
        <l>Quam quum damma canes fugit <persName ref="ant-sp-molossus" type="ant"
            >Molossos</persName>.</l>
        <l>At si forte sines ut insolescat</l>
        <l>Non fiet modus <sic resp="#NJ">obloqutionis</sic>.</l>
        <l>Obiurga temerarium, coherce</l>
        <l>Insanum, fatuum, atque garrientem;</l>
        <l>Cęssantem stimulo preme inquieto</l>
        <l>Ignauum, et subito petet latebras;</l>
        <l>Nostrum quęso remitte morionem</l>
        <l>Ad me fac redeant mei cachinni.</l>
      </div>
      <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum" n="p3">
        <head><persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth">Palladius Fuscus</persName>
          <persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth">Nardino Cęlineo</persName></head>
        <l>Incedis tumidus totam <persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"
            >Nardine</persName> per urbem</l>
        <l>Hoc solo quoniam carmina multa facis</l>
        <l>Carmina sunt equidem fateor sed qualia quondam</l>
        <l>Fecere indocti <persName ref="ant-sp-maev" type="ant-auth">Meuius</persName> et <persName
            ref="ant-sp-bav" type="ant-auth">Bauius</persName>.</l>
      </div>
      <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum" n="n4">
        <head><persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"><expan resp="#NJ">Publi Nardini
              Cęlinei</expan></persName> responsum</head>
        <l>Non tu carminibus doctis nec <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth"
            >Fusce</persName>
          <persName ref="ant-d-musa" type="ant">Camęnis</persName></l>
        <l>Sed liuore tumes dum mea scripta legis.</l>
        <l>Quę <persName ref="ant-sp-bav" type="ant-auth">Bauio</persName> si digna putas, tua digna
            <persName ref="viaf-8194433" type="ant-auth">Marone</persName>,</l>
        <l>Cur mea docta cohors cur tua nemo legit?</l>
        <pb n="38v"/>
        <l><persName ref="viaf-76207567" type="ant-auth">Orbilium</persName> profers et habes in
          pectore <persName ref="viaf-79139886" type="ant-auth">Gallum</persName></l>
        <l>Atque sub <persName ref="viaf-76207567" type="ant-auth">Orbilii</persName>
          <persName ref="viaf-5068625" type="ant-auth">Rhemius</persName> ore latet.</l>
        <closer><foreign xml:lang="grc">τέλος</foreign></closer>
      </div>
      <gap/>

      <pb n="43"/>
      <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum" n="n5">
        <head><persName ref="pncelineus-croala" type="cont-auth"><expan resp="#NJ">Publius Nardinus
              Cęlineus</expan></persName> in <persName ref="viaf-286797599" type="cont-auth"
            >Palladium Phuscum</persName></head>

        <l>Volgiuagum ingenium felix et ad omnia promptum</l>
        <l>Est illi; quod agit, <persName ref="ant-d-mercur" type="ant">Mercuriale</persName>
          sapit.</l>
        <l>Nullus enim labor est alienę frugis aceruos</l>
        <l>Alteriusque manu tollere parta bona.</l>
        <l>Mille poetarum delecta poemata clepsit</l>
        <l><unclear resp="#NJ">Carptaque</unclear> congessit mille <unclear resp="#NJ">recisa</unclear> tomis;</l>
        <l>Subtrahit excerpit quęcumque uolumina uoluit</l>
        <l>Contemnensque suos carmina nostra facit.</l>
        <pb n="43"/>
        <l>Defero; <persName ref="ant-d-musa" type="ant">Pieridum</persName> lęsi
          <unclear resp="#NJ">subscribite</unclear> uates</l>
        <l>Tuque uel imprimis docte <persName ref="viaf-12414496" type="cont-auth"
            >Sabelle</persName> faue;</l>
        <l>Currite <persName ref="ant-d-musa" type="ant">Pyerides</persName> uestrum reposcite
          nomen</l>
        <l>Vsurpauit enim fur manifestus idem.</l>
        <closer><foreign xml:lang="grc">τέλος</foreign></closer>


      </div>
      <gap reason="editorial" resp="#NJ"/>
    </body>


  </text>
</TEI>
