<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="nn-carmen-budensis-regine-1726">
         <titleStmt>
            <title>Carmen Budensis reginae (c. 1726--1750), versio electronica</title>
            <author ref="#anonymus_1726">
               <persName xml:lang="lat">Anonymus</persName>
               <date notAfter="1726">c. 1726</date>
            </author>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q99230055">
               <persName>
                  <ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q99230055">Nikola Lašvanin Marčinkušić</ref>
               </persName>
               <date from="1700" to="1750">c. 1700 -- 1750</date>
            </editor>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16112308">
               <persName>
                  <ref target="http://www.wikidata.org/entity/Q16112308">Julijan Jelenić</ref>
               </persName>
               <date from="1877" to="1931">1877 -- 1931</date>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    Prema kasnijem znanstvenom izdanju (1915).
                </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="A">Mg:A TKTK verborum, TKTK versus</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
               projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
               Hrvatska.  <date when-iso="2024-01">Siječnja 2024</date>.</p>
            <p ana="licence">
               <ptr target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/> The Creative
               Commons CC0 1.0 DEED CC0 1.0 Universal Licence applies to this document. The licence
               was added on January 29, 2024. </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               Lašvanin Marčinkušić, Nikola. 1913. ‘Ljetopis Fra Nikole Lašvanina. Priopćuje Dr. Fra Julijan Jelenić’, Glasnik Zemaljskog Muzeja u Bosni i Hercegovini, 3–4, ed. by Julijan Jelenić: 269–312, p. 288--289.
               
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <encodingDesc>
         <editorialDecl xml:lang="hrv">
            <normalization>
               <p>
               Zadržan pravopis iz izdanja 1915, blago modernizirana interpunkcija.
               Izostavljeni apeksi nad vokalima.
               Ujednačena upotreba u / v.
               Veća odstupanja od današnjeg standarda označena elementom sic.
               Razriješene kratice iz izdanja (q.).
               </p>
            </normalization>
            <correction>
               <p>
               Ispravljene slovne pogreške.
               </p>
            </correction>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1726" precision="medium" period="17xx_1_third">c. 1726--1750.</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>poesis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1701-1750</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>poesis - carmen</term>
               <term>poesis - versio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2024-01-29">2024-01-29</date>. 
            Prvo TEI izdanje za CroALa.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="poesis-carmen" met="decasyllabus">
            <head>Carmen Budensis reginae</head>
            <l>Mira visa, et plane divina; quae cernebat Budensis Regina.</l>
            <l>Haec Regina somnium habebat; in somnio haec visa videbat.</l>
            <l>Solem ferri de Coelis ad ima; totum mundum amictum ruina.</l>
            <l>Certam stellam Lucifer vocatam; iam cruore totam purpuratam.</l>
            <l>Vidit Lunam splendore carentem; et maxima <sic resp="#NJ">elipsi</sic> <sic resp="#NJ">polentem</sic>.</l>
            <l>Coelum fractum Budam operire; hominesque vivos interire.</l>
            <l>Hoc somnium multis narrabatur; a nemine tamen solvebatur.</l>
            <l>Cum hoc Regi ad aures pervenit; sine mora dicere incoepit.</l>
            <l>Heu tibi Budensis Regina; quae vidisti somnia divina.</l>
            <l>Haec somnia clare indicabo; sed dolorem, cordi tuo dabo.</l>
            <l>Quod vidisti solem <sic resp="#NJ">decadentem</sic>; et splendorem eius decrescentem.</l>
            <l>Hoc indicat mare lacrymarum; quod lavabit vultum tuum praeclarum.</l>
            <l>Quod est Luna splendore exuta; et nimio pallore induta.</l>
            <l>Haec est tua facies Regina: iam privata specie Divina.</l>
            <l>Dum somnium interpretabatur; Epistola Regi portabatur.</l>
            <l>A Turcarum tunc imperatore; mundi huius pacis extinctore.</l>
            <l>Regi Budae minas ingerebat; ad duellum ipsum compellebat.</l>
            <l>Muhaç Campum nomine vocatum; et taliter modo appellatum.</l>
            <l>Illuc Regem advocabat; Exercitum eius invitabat.</l>
            <l>Perlegente Rege Epistolam; Vocat ad se Praeconem incolam.</l>
            <l>Jussit eum Budam cursitare; Et sonora voce exclamare:</l>
            <l>Quis quis valet portare sclopetum; sive sablam siue pistoletum.</l>
            <l>Currat statim ad Aulam Regiam; et vidisset expositam Legem.</l>
            <l>Impavido corde remanebant; Versus Muhaç Campum incedebant.</l>
            <l>Ad praefatum Campum cum venissent; et cum plenum Turcis invenissent</l>
            <l>Contra illos cursum ingerebant; Muhaç campum cruore implebant.</l>
            <l>Crudeliter sic decertabatur; <sic resp="#NJ">Pre</sic> pulvere nihil videbatur.</l>
            <l><sic resp="#NJ">Pre</sic> Bumbardis nihil audiebatur; <sic resp="#NJ">Pre</sic> Ensibus non soluebatur.</l>
            <l>Sed felicem sequitur fortuna; infelicem mala coniectura.</l>
            <l>Brevi hora simul pugnabantur; Christiani terga vertebantur.</l>
            <l>Eos Turcae saeviter caedebant; sic pauci vivi remanebant.</l>
            <l>Omnes ibi perierunt ense; superstite nec Rege Budense.</l>
            <l>Dempto solo seruo Michaele; fugiebat jam relicto Rege.</l>
            <l>Currit miser versus Budam Almam; Non habendo plus honoris palmam.</l>
            <l>Ad se vocat Budensem Reginam; Narrat ei Mariti ruinam.</l>
            <l>Similiter eam exorabat: Suum conceptum ei explanabat.</l>
            <l>Curre statim ad Turcas fatales; Portans eis almae Budae claves.</l>
            <l>Haec Regina minime credebat; sed irata ad ipsum dicebat:</l>
            <l>Cur me nequam tam dire insultas; Non vidisti nec Regem nec Turcas.</l>
            <l>Sed bibisti vinum per Tavernas; Opprimendo Budenses puellas.</l>
            <l>At Michael jure perjurabat: Et Reginam pronus adorabat.</l>
            <l>Verum signum ei ostendebat; Quod Reginam certam relinquebat.</l>
            <l>Penniculos fractos porrigebat; Quos Michael in fronte gerebat.</l>
            <l>Hoc est fractum cum Turcis pugnando; Et non vinum Budense potando,</l> 
            <l>nec cum tuis puellis jocando.</l>
            <l>Cum hoc illa novit esse verum; Tunc posuit super caput Velum;</l>
            <l>ne videret solem neque coelum.</l>
            <l>Secum ipsa gemens loquebatur; Et lacrymis tota plorabatur.</l>
            <l>Heu tibi misera Regina; Quae vidisti somnia divina.</l>
            <l>Ecce omnia de facto completa; Quasi unus dixisset propheta.</l>
            <l>Et accepit Almae Budae claves; Portans eas ad Turcas Fatales.</l>
            <l>Crede mihi Pobratime care; Illyricum carmen sic sonare.</l>
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>