<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="nn-predstavka-1790">
        <titleStmt>
            <title>Ad Inclytos Dominos Status et Ordines Regnorum Dalmatiae, Croatiae 
                et Sclavoniae generaliter congregatos, versio electronica.</title>
            <author key="#anonymus">
                <name xml:lang="la">Anonymus</name>
                <date>1790</date>
            </author>
            <editor>Franjo Fancev</editor>
            <respStmt>
                <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
    Prema kasnijem znanstvenom izdanju (1933).
</edition>
         </editionStmt>
        <extent ana="B">Mg:B 442 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
            Hrvatska.  <date>Kolovoza 2012</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>
               <bibl>7.
                Pretstavka zagrebačke kralj, akademije zbog 
                svoga podignuća na stepen sveučilišta, 
                s obzirom na nastavne potrebe Hrvatske, Bosne i Srbije. 
                (1790.)
                Fancev, Franjo
                Dokumenti za naše podrijetlo hrvatskoga preporoda (1790-1832)
                U: Građa za povijest književnosti hrvatske. Knj. 12(1933).
                s. 31-32
                Original u drž. arhivu u Zagrebu: 1790. Congregat. No. 71.
            </bibl>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1790-05-19" period="17xx_3_third">19. 5. 1790</date>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
                <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
                <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - acta</term>
            </keywords>
        </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <date>2012-08-02</date>
        Prva verzija.
        Latinski spellcheck.
    </change>

      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    
      <body>
    
         <pb n="31"/>
         <div type="prosa-acta">
        
            <head>
               <address>
                  <addrLine>Ad Inclytos Dominos Status et Ordines Regnorum Dalmatiae, Croatiae 
        et Sclavoniae generaliter congregatos.</addrLine>
               </address>
            </head>
            <opener>Inclyti Domini Status et Ordines.</opener> 
            <p>Dum singulae Communitates Inclytorum horum regnorum 
        antiqua jura sua, quae sibi adempta, vel quoquo modo labefactata 
        sentiunt, medio <expan>Inclytorum</expan> 
               <abbr>SS. et OO.</abbr> recuperare, ac firmare student, 
        aut novas etiam statui suo Convenientes praerogativas per Eosdem 
        <abbr>I. SS. et OO.</abbr> expetunt, par esse existimamus, ut nos quoque opportuno hoc tempore, quo non solum de revehenda pristina libertate, 
        sed etiam de stabiliendo splendore horum Regnorum in Nobilissimo 
        hoc Congressu publicis Consiliis agitur, eam, qua Academia haec 
        Zagrabiensis a Divis quondam Regibus Hungariae donata uti potuit, 
        Universitatis praerogativam Eidem non tam concedi, quam in usu 
        deduci instemus.</p> 
        
            <p>Tametsi quidem Diploma regium, quo hanc praerogativam 
        Zagrabiensi Academiae pridem concessam esse palam ostendi posset, 
        in praesens producere nequeamus, quod illud Archivo literariae 
        Directionis Zagrabiensis nunquam illatum sit, se cum reliquis literariis documentis hujatis Collegii abolitae Societatis Jesu, ut par est, 
        credere, per Commissionem <corr>Aulicam quae</corr> Opere abolitionis tunc 
        occupabatur, compositum, atque ad destinatum locum transmissum 
        esse suspicari liceat; Adeo tamen indubitatum est, illud reapse extitisse, atque Universitatis praerogativam cum aliis privilegiis huic 
        Academiae indultam continuisse, ut eorum Virorum, qui tale legerunt, 
        quique adhuc vivunt testimoniis facile comprobari possit; sed neque 
        absque fundamento supponi potest, ejus si non Authenticum 
        <pb n="32"/>
        Apographum, saltem certa vestigia in Archivo Regni latere debere, 
        quemadmodum ex actis regnicolaribus de anno <num type="ordinal" value="1671">1671-o</num> id erui posse 
        percipimus.</p> 
        
            <p>Quanta iam inde, si universitas Scientiarum cum concernentibus 
        privilegiis, atque idoneis emolumentis hic loci stabiliatur, in Inclyta 
        haec Regna dimanatura utilitas, quantus Patriae accessurus sit <corr>decor</corr>, 
        <abbr>I. SS.</abbr> et Ordines magis perspicient, quam ut pluribus id deducere, 
        ac demonstrare oporteat. Profecto si praesentes rerum circumstantias, 
        in quibus non modo de amovendis obicibus literarum, sed etiam 
        de solis Patriae civibus ad quaeque munera in his Regnis applicandis 
        serio cogitatur, consideremus; tum illas, quae futurae sunt, tum non 
        tantum illa, quae adhuc sub turcico gemit jugo pars Croatiae, sed 
        etiam regna Bosniae, et Serviae, uti ex felici omine, quod hucusque 
        cepimus, augurari licet, recuperata, taliterque haec inclyta regna quasi 
        dilatata fuerint, paululum contemplemur: ejusmodi Universitatem, 
        ubi domestica pubes remotis omnibus literarum impedimentis, et 
        <sic>suppetitatis</sic> eas prosequendi mediis, copiosissimo numero confluxura 
        pro diversis in patria obeundis muniis in omnigenis scientiis atque 
        liberalibus artibus erudiatur, in medio sui possidere <expan>non</expan> modo 
        decorum et utile, sed plane necessarium esse judicamus.</p> 
            <closer>
               <salute>Dum itaque 
        nos velut cives parte qua licet in bonum publicum intentos haec 
        inclytis <abbr>SS.</abbr> et Ordinibus demisse proponendo, muneri nostro <sic>quadamtemus</sic> satisfecisse arbitramur, potenti protectioni enixe commendati 
        omni venerationis cum cultu emorimur.</salute> 
               <signed>Inclijtorum Statuum et Ordinum 
        Servi Humillimi
        Superior studiorum Director, <corr>caeterique</corr> Professores regiae Academiae in districtu Zagrabiensi.</signed> 
        
         
        
               <dateline>Datum Zagrabiae Die 19a Maji 1790</dateline> 
            </closer> 
        
         
        
         
         </div> 
    
        
        
    
      </body>
    
   </text>
</TEI>
