<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="posedarski-s-oratio">
            <titleStmt>
                <title>Oratio habita apud Leonem Decimum, Pontificem Maximum, pro Domino Joanne Torquato Comite Corbaviae defensore Crovaciae (1519), versio electronica</title>
                <author ref="posedar01">
               <persName xml:lang="hr">Posedarski, Stjepan</persName>
                    <date>floruit 1520.</date>
            </author>
                
                <editor>
               <persName>
                  <ref>William Roscoe</ref>
               </persName>
            </editor>
                <editor>
               <persName>
                  <ref>Thomas Roscoe</ref>
               </persName>
            </editor>
                <respStmt>
                    <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                    <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2002). </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="B">Mg:B 6 versus, verborum 766</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Elektronska verzija: Profil hrvatskog latinizma, znanstveni projekt na
                    <orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska. <date>Svibnja
                        2013</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>The Life and Pontificate of Leo the Tenth
                    William Roscoe, Thomas Roscoe
                    Henry G. Bohn, 1853. N°. CLXXIII.  (Vol. iii. p. 353.)
                    <relatedItem type="digitalizat">
                        <ref type="internet"
                       target="http://books.google.hr/books?id=ofNHgPM-SfgC&amp;pg=RA1-PA106">GBS
                            (PDF)</ref>
                    </relatedItem>
            </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1519" period="15xx_1_third">1519</date>
                <placeName>Rim</placeName>
            </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <term>prosa</term>
                    <term>poesis - paratextus poetici</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>prosa oratio - oratio</term>
                    <term>poesis - epigramma</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2013-05-12</date> Prva XML verzija. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="prosa-oratio">
            <pb n="105"/>
                <head>Oratio <persName>Stephani Possidarski</persName>, habita apud <persName>Leonem Decimum, Pontificem Maximum</persName>, pro
                    <persName>Domino Joanne Torquato Comite <placeName>Corbaviae</placeName> defensore <placeName>Crovaciae</placeName>
               </persName>.</head>
            <opener>Beatissime Pater, semper in divinis Beatissime, in humanis autem vix audeo dicere,
                    cum rempublicam Christianam a ferocissimis hostibus lacerari et ludibrio iri animadverto.</opener>
                <p>
                    Quod idem Sanctitati tuae cognitum esse, cum ex nunciis <persName>Domini mei Joannis Torquati</persName> deuotissimi servuli tui, Corbaviae infelicissimi Comitis, tum ex legatis tuis ad illas provincias missis
                    exploratum esse judicamus, quod omnibus fere Christianis, non sine magno terrore cognitum
                    est, immanem illam Bestiam in Apocalypsi figuratam, idest Turcarum regem, septem
                    illa cornua contra nos extulisse, et per quinquaginta et amplius annos, nescio
                    an propter vitia nostra, an permissu summi Dei, tot Episcopatus et consequenter episcopatibus subditos, in suam ditionem, et quod pejus est in suos mores ire coegerit, ut jam prope, nisi ostenderis te esse id quod es, Salvatoris Vicarium, de nostra salute desperemus.
                    Videmus enim quotidie non indies majus urgeri, et quasi ex igne aquam petere? sed proh
                    Deus immortalis, ubi est veritas? ubi est amor justitiae? ubi est foedus amicitiae Christianae?
                    Vicini Domini atque Dynastae qui nobis auxilio et sibi praesidio esse deberent, invidia nos
                    quadam prosequuntur, et ex amaritudine nostra sibi adipes faciunt; sed <persName>Joanne Torquato</persName>
                    deleto, tunc intelligent carnes et adipes ex invidia saginatos sine ossibus constare non posse.
                    Verba subdola et apparentia inter gladios et frameas nullius efficaciae sunt. O quoties inter
                    ignes villarum suarum, et multitudinem captivorum, ipse <persName>Joannes</persName>, non sine magno sanguine
                    suorum, tanquam Leo irritatus in medias latronum et hostium acies impetum fecit, nullaque humana ope sed divina potius evasit. Animos ejus et ausus quis enarraverit! Cogitare potes, Clementissime Pater, cum tot calamitatibus de continuis incursionibus et latrociniis
                    affectus sit, quomodo sibi constet, ut facile appareat non sine numine tam diu posse subsistere.
                    Utcumque tamen vigilat et observat quantum fieri potest in angusto, et in regione prope
                    desolata, ut exclamare possit, unde mihi auxilium nisi a Domino. <persName>Venetorum</persName> provinciae
                    <placeName>Dalmatia</placeName> et <placeName>Liburnia</placeName> prope mare quum naturali munimento defensae tum foedere facto tutae
                    aliquandiu a faucibus <persName>Turcarum</persName> fuerunt. Ceterae Mediterraneae provinciae, aut quia longius ab ipsis hostibus, aut quia prope flumina sunt, negligentius de nobis agere videntur; sed
                    <persName>Joanni Torquato</persName> ista necessitas imposita est, ut non solum se finesque suos, sed alienos etiam
                    tutari cogatur; nam in <placeName>Tinium</placeName>, et <placeName>Clissiam</placeName>, et Regulorum castella, quae ab aliis custodiri deberent, et maxima quidem vigilia, idem Dominus meus semper oculos intendit, et saepe castella sua, et bellicis tormentis, et militibus exarmat ut illis opem ferat. Caeteri omnes Reguli et <persName>Frangipanes</persName>, qui a tergo sunt, illius fortunam opperiuntur, in casu ejus omnino casuri. Banus in penetralia <placeName>Sclavoniae</placeName> secessit, et in foribus <placeName>Crovatiae</placeName> hostes non curat. Sed quid
                    <pb n="106"/>
                    
                    plura dicam, quum nemo ignoret <persName>Joannem Torquatum</persName> 
               <num value="30">xxx.</num> annos in foribus <placeName>Corbaviae</placeName> vigilantissimum custodem excubare, et contermina <persName>Turcis</persName> loca intrepido animo defendere. Ibi non legationibus neque verborum disceptationibus de principatu agitur; sed cruentatis ensibus de fide, libertate, ac de salute contenditur; sed circumcirca, undique terror undique fuga est; quas pulcherrimas et fecundissimas terras ipsa natura constituit, saevitia hostium et cultorum desolatio turpissimas et infecundissimas reddidit. Non possum tibi, Pater Sancte, tot arces natura munitissimas, tot nobiles et strenuissimos equites <placeName>Crovatia</placeName> fugatos nonnisi Banorum incuria et negligentia recensere. Non possum tibi omnes <persName>Turcarum</persName> astus et insidias, taceo crudelitates quas contra nos faciunt, enarrare. Ambiguum est an majus nos potentia an dolis et fraudibus urgeant. Waiwodas captis arcibus et Castellis praeficiunt qui sponsionibus et possessionibus Christianos subditos alliciunt ut sibi obnoxii sint. Proh dolor, Beatissime Pater, jamjam cum <persName>Turcis</persName> vicini Christiani <sic>matrimoniam</sic> contrahunt, atque ita conveniunt ut Domino meo inter Christianos et subditos agenti debito dubitandum sit. Affirmare tibi possum, clementissime Pater, illum hostium fraudes multo majus quam arma timere. Hostium tributarius effectus est, ut quoquomodo possit effugiat et salutem sibi et miserrimae <placeName>Crovatiae</placeName> tam diu producat, quoad divina miseratio faverit. Videt enim omnem furorem <persName>Turcarum</persName> totas in se vires effundere; ut nisi tu, Beatissime Pater, qui summi Dei Vicarium agis, solita providentia Domino meo prospexeris, de rebus suis, et de tota <placeName>Crovatia</placeName> propediem interitum nunciet. Si prospicere, Pater sanctissime, vis, aut <persName>Joannem Torquatum</persName> militem Ecclesiae restitue de <persName>Turcarum</persName> tributario, et sicut optat, propugnatorem effice, aut aliquem de ducibus tuis mitte, cujus armis et ope <persName>Turcis</persName> vicinis secum obstare valeat, et latrocinio latrocinia repellere, aut saltem aliquem virum religiosum ad illos populos mitte, cujus autoritate a fuga contineantur, et ad fidem <persName>Christi</persName> corroborentur, aut, Sanctitas tua, dic novissima verba. 
                    
                    </p>
                <closer>Vale.</closer>
            </div>
            <div type="poesis-epigramma" met="elegiacum">
                <l>Manlius arces Romanas et templa repulso,</l>
                <l>Defendit Gallo saepius hoste procul.</l>
                <l>Hic noster Torquatus agros defendit avitos,</l>
                <l>Et saepe a nobis <sic>Turkica</sic> signa fugat;</l>
                <l>Tam gratus patriae quantum ille Quiritibus olim,</l>
                <l>Et si fata dabunt prospera, major erit.</l>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
