<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="sidic-epistola-1683">
         <titleStmt>
            <title>Antonii Judae Sidić, canonici zagrabiensis et rectoris collegii Croatici Viennae, de
          obsidione Viennensi per Turcas A. 1683. relatio (Viennae, 1683-09-16), versio
          electronica</title>
            <author ref="sidic01">
               <persName xml:lang="hr">Sidić, Šimun Juda</persName>
               <date when="1683">floruit 1683</date>
            </author>
            <editor>
               <persName xml:id="IKS">
                  <ref type="viaf" target="54135913">Ivan Kukuljević Sakcinski</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
          Prema kasnijem znanstvenom izdanju (1884).
        </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="C">Mg:C Verborum 2322</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Rad nastao u okviru znanstvenog projekta Profil hrvatskog latinizma,
          (<orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska). <date>Kolovoza
            2013.</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Ivan Kukuljević Sakcinski, "Izviešće Šimuna Jude Sidića o turskoj obsadi grada Beča g. 1683." Starine 16, 1884, 5-12
        </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1683-09-16" period="16xx_3_third">1683-09-16</date>
            <placeName>Vienna</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 17 (1601-1700)</term>
               <term>1651-1700</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
        Početna verzija.
        Latinski spellcheck.
        <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2013-08-27</date>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <front>
         <docAuthor>Antonii Judae Sidić, canonici zagrabiensis et rectoris collegii
        Croatici Viennae, </docAuthor>
         <docTitle>
            <titlePart>de obsidione Viennensi per Turcas
        A. 1683. relatio.</titlePart>
         </docTitle>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>Reuerendissimi et Admodum Reuerendi Domini, Domini Patroni
          Gratiosissimi. Humillimam precum obsequiorumque meorum in gratiam Reuerendissimarum et admodum Reuerendarum Dominationum
          Vestrarum commendationem.</opener>
            <p> Quod a longo tempore nullas dederim
          ac (<corr resp="#IKS">ad</corr>) Reuerendissimas et admodum Reuerendas Dominationes Vestras, nota Turcarum obsidio causauit. Tandem Deo propitio laqueus
          contritus est, et nos liberati sumus; diu desideratus succursus 12.
          currentis ex monte a monasterio Camadulensium aduenit, ac fortissime in hostem irruit, et primo tormenta eiusdem, quae ad
          monticulum unum contra nostros <sic resp="#IKS">superraduxerat</sic>, occupauit, ac
          ita inde hostis ad aliam suam <sic resp="#NJ">batariam</sic> 
               <sic resp="#NJ">reddire</sic> coactus fuit, indeque fortiter longo tempore sese defendit. Nostri cum magna ui
          <sic resp="#NJ">sturmam</sic> fecerunt, perditis sine dubio nostris plurimis, hostem
          tamen etiam inde pepulerunt, captis similiter tormentis, ad tertiam suam batariam iterum hostis recessit. Ibidem longissimo tempore fortiter resistebat; pulsus tamen etiam inde. Haec a mane
          usque ad horam mediam secundam circiter durabant, postea circa
          horam mediam secundam pomeridianam cum hoste, extra batarias, 
          
          <pb n="4"/>
          
          non per longum tempus <sic resp="#NJ">confligerunt</sic>; paulo post enim hostis terga
          dedit, relictis omnibus suis tentoriis, tormentis, munitione, ac
          rebus uniuersis, quas habuit, Interim dum nostri diutius tentoria
          pretiosiora (uiliora enim etiam post tres <add resp="#IKS">dies</add> qui habere uoluit,
          potuit) colligerent, ac reculas alias in praedam diriperent, hostis
          uiros, mulieres ac infantes, quorum multas centurias, si non millia,
          pro captiuis habuit, occidebat, ac ita eosdem miseros homines, alios
          absolute occisos, alios parum uiuentes, omnes scissos, sequenti die
          maximo cum dolore cernere debuimus, Plurimi tales captiui laesi
          ad ciuitatem uenerunt, multi etiam sine omni uulnere. Circa horam
          quintam pomeridianam, dum nostri hostem insequerentur, et euaginatis et sanguinolentis gladiis ciuitatem praetercurrerent, ex pro­pugnaculis Ciuitatis iucundum ac laetissimum uidere <sic resp="#IKS">fuit</sic>; iucundius milites inclamantes audire : uiuat LEOPOLDUS. Tandem nostri ex
          omnibus quatuor partibus ad fossata Turcarum (quae directe ad
          aulam Suae Maiestatis habuerunt, et per tales fossas iam plane sub
          propugnaculis ac <sic resp="#NJ">maeniis</sic> ciuitatis fuerunt) ac batarias eorundem,
          in quibus plurima maiora ac minora tormenta habuerunt, ex quibus
          ciuitatem iaculabant, ac propugnacula et muros ciuitatis frangebant, fortissime irruerunt et feliciter occuparunt. In fossis, (mirabile fuit, uidi meis oculis) Janichari, quorum multi in fossis manserunt, uix aliquo arma leuante, uelut pulli aut ouiculae, permiserunt
          se capere ac mactare. Alii interim, dum hi in fossis Janicharos
          iugularent ac caperent, fugientem hostem audacissime insequebantur; multos equos, copiosum argentum, aurum, <sic resp="#NJ">stanum</sic>, butyrum,
          orizam, boues plurimos, camelos etiam multos, denique res eiusdem
          uniuersas, quia relictis omnibus fugit, nostri pro praeda habuerunt.
          Studiosi, ciues, alii omnes ex ciuitate, etiam hodie copiosum butyrum, farinam, orizam, tentoria, ad ciuitatem important, et multis
          adhuc diebus habebunt, quod importent. Serenissimus Rex Poloniae
          (habeo ex ore Illustrissimi Domini Comitis Christophori Erdodi) ipse
          pro sua parte habet plus quam quatuor milliones. Idem Serenissimus
          Rex Poloniae ipse in persona in prandio adfuit, una cum filio suo
          et 36 millibus Polonorum, ac decima tertia currentis, lustratis
          prius omnibus batariis, fossis ac tormentis Turcicis, ita etiam periculis ac propugnaculis nostris per hostem dirutis, intrauit ciuitatem, ac in aulico templo in sacello Mariano, prouolutus ad
          terram, ipse Te Deum Laudamus clarissima uoce orauit. Peractis
          diuinis, apud Generalem Ciuitatis Illustrissimum <abbr>D.</abbr> Comitem a Storimberg prandium accepit; eodem accepto immediate ad castra sese
          recepit, ac inde amplius non rediit. Sacratissima Maiestas interim
          in Tullio mansit quatuor <sic resp="#NJ">milliaribus</sic> abhinc. Eadem Sacratissima
          Maiestas decima quarta praesentis cum Duce Saxoniae ac Duce Bauariae Viennam aduenit, ac similiter omnibus batariis turcicis, fossatis item et tormentis ac dirutis propugnaculis et periculis nostris
          prius lustratis, omnium primo intrauit ecclesiam S. Stephani, hora
          secunda pomeridiana. Ibidem habuit Sacrum et Te Deum Laudamus.
          (Dominus Kollonich, qui toto tempore obsidionis nobiscum Viennae 
          
          <pb n="5"/>
          
          mansit, pontificauit) comitante suam Sacratissimam Maiestatem Duce
          Bauariae et Duce Saxoniae, licet Lutherano. Decima uero quinta
          currentis sua sacratissima Maiestas, cum Ducibus praetactis, summo
          mane ad castra processit, ibidemque per totam diem mansit, ac
          primo ad vesperum ad ciuitatem rediit, heri deinde Lincium abiuit.
          Caeterum, Reuerendissimi ac admodum Reuerendi Domini, nisi succursum habuissemus, post tres dies actum de nobis fuisset, omnes
          filii mortis fuissemus. Duodecim propugnacula, unum ad aulam
          Suae Maiestatis, aliud Zrinianum propugnaculum dictum, partim
          per minas, partim tormentis hostis destruxerat, ac facillimum sibi
          ad Ciuitatem accessum parauerat, ita, quod plane facillime in equo
          ascendere potuisset. Aula suae Maiestatis ac Viduae Imperatricis
          tota tormentis destructa. Similiter etiam aliae domus ibidem propugnaculis viciniores dirutae ac destructae. Turris S. Stephani plurimos ictus globorum sustinere debuit. Frequenter enim ad eandem
          hostis iaculatus fuit. Multas cifras in eadem Turri destruxit, plurimos plane decussit. Tectum etiam Ecclesiae multis in locis perfregit, in fenestris Ecclesiae etiam lapideas cifras decussit ac destruxit, non tamen adeo multas. Turris <abbr>P.</abbr> Minoritarum proxima est
          ruinae. Monialium ad <abbr>S.</abbr> Laurentium ex ciuitate Leopoldinae tectum
          quasi totum destruxit. Ita etiam magnam partem muri monasterii,
          caminos plurimos decussit. Ecclesiae uero tecto parum nocuit, muro
          nihil, miserae Moniales in cellario habitare debuerunt. Conuictorio
          ad <abbr>S.</abbr> Barbaram etiam maiori ex parte tectum destruxit. Ita etiam
          Collegii Pazmani. Denique nullum monasterium, nulla domus Viennae
          datur, ubi hostis sui non reliquisset memoriam. In multis domibus
          plurimi homines occisi, partim a globis, partim a bolidibus. Collegii
          nostri muris nihil nocuit, praeterquam quod tectum in aliquibus
          locis maioribus globis perfregerit. Exiguis expensis reparabitur. Caeterum ad Aream nostram, ac ad ambitum, plurimi autem ad tectum
          ex ciuitate Leopoldina minores globi ueniebant, nihil tamen nocuerunt. Bolydes, quas hostis ad ciuitatem projiciebat, nullum prorsus
          effectum habuerunt. Diu enim noctuque omni momento uigilare debuimus, aquam continuo supra tectum trahere, et ad extinguendas
          bolides manere paratissimi continuo. Unicum stabulum Hispanicum
          dictum, alias statim propugnaculo Zriniano contiguum, ex operatione
          bolidum conbustum, praeterea plane nihil. 13 Julij hostis ciuitatem
          obsidere incepit, et summo mane, adhuc in aurora aduenire, sequenti die, uidelicet 14 Julij iam habuit Batarias, et superinductis
          tormentis ad muros (Suburbia enim omnia per nostros adhuc antea
          incinerata fuere) statim post duodecimam ad ciuitatem ac pro­pugnacula cepit iaculari fortissime. Eadem die decima quarta Julij
          circa horam tertiam pomeridianam apud Scotenses incendium exortum
          fuit. Monasterium, Ecclesia, maximo cum damno ac circumvicinae
          domus omnes incineratae. Illa die eadem, et tempore eodem, ignoratur utrum per nostros aut uero Tartaros, crederem citius per
          Tartaros, etiam Leopoldina Ciuitas accensa fuit. In Ciuitate omnes
          fuimus in maxima confusione et consternatione, ex omnibus enim 
          
          <pb n="6"/>
          
          partibus timebamus; credo plurimos fuisse, qui prae timore nec
          nomen suum dicere potuissent. Mansimus enim intra ignem, ac si
          in inferno mansissemus. Hostis interim fortissime et incessanter
          iaculabat et bolides etiam projiciebat, sed cum bolidibus nihil nocuit.
          Ecclesia Scotistarum ab incendiariis per Tekelium (recte enim ibidem
          <sic resp="#NJ">praeces</sic> fuerunt, et consequenter maximus concursus populi) subordinatis et bene solutis accensa fuit. Tales incendiarios, alios Hungaros, alios Germanos, plurimos deprehenderunt, uestitu muliebri
          uestitos, alios in uestibus Germanicis. Tales incendiarios eadem die
          in foro <abbr>S.</abbr> Petri excoriarunt, excarnificarunt alios uiuos, suspenderunt
          alios in nostra platea, in vicinia apud arcularium. Eadem die de
          nocte etiam unum talem incendiarium <sic resp="#NJ">caeperunt</sic>, qui eam domum
          ascenderat ac accendere uoluerat, deprehenso apud eundem igne
          pulueribus et sulfure. Eum sine omni questione excoriarunt. Per
          multos dies nullus in uestitu hungarico in publico comparere ausus
          fuit. Tres etiam Germani tempore istius obsidionis suspensi sunt,
          aliquot autem decapitati, qui literas a quibus ex ciuitate ad Turcas
          deportabant. Principales necdum sunt publicati, sine dubio debent
          esse ex maioribus, credo paucos post dies ad questionem capientur.
          Porro qualis fuerit in hac ciuitate miseria, qualis fetor ac nausea,
          uel in mentem reuocare <corr resp="#NJ">difficile</corr> est. Miseri milites in propugnaculis
          ad meos oculos catos assos comedebant, ac eosdem per domos pro
          pretio <corr resp="#NJ">quaerebant</corr>, ad nos etiam saepius uenerant et tales bestias
          rogarunt. Carnem <sic resp="#NJ">asineam</sic> ac equinam etiam comedebant, et libram
          talis (sic) carnis duobus grossis uendebant; imane dictu, adipe ac
          pinguedine Turcica, caules, quos foris in hortis rapiebant, <sic resp="#IKS">comediebant</sic>, unum ouum quinque grossis <sic resp="#IKS">uendebatur</sic>, sub finem
          etiam decem quindecim grossis pro infirmis uendebatur. Una <corr resp="#NJ">gallina</corr>
          duobus grossis, capo tribus, pullus floreno Hungarico; bubula una
          libra, ad initium quasi per tres septimanas, quousque omnes illam
          habere potuimus quatuor grossis, post tres Septimanas amplius nec
          bolum habere potuimus, nisi quod aliquando milites in excursione
          aliquot boues <sic resp="#NJ">aquisiuissent</sic>. Talem carnem qui habere potuit, octodecim grossis libram soluere debuit. Tempore istius obsidionis plurimi homines mortui, et quasi omnes in disenteria, ita quod doctores
          et pharmacopolae non magno numero plures tempore pestis mortuos
          fuisse adstruant. Erat enim una ingens copia ac multitudo populi,
          ita, quod pro habitando domus non suffecerint, uerum plateae omnes
          plenae erant. Multi ita in plateis iacentes, ac per easdem obambulantes, iam a globis, iam a bolidibus occisi. Copiam hanc causauit
          ingressus eorum, qui prius suburbia ac circumuicinos Pagos et
          oppida inhabitabant, ex ciuitate autem praeter maiores uix aliqui
          exiuerant, sed de repente omnes occlusi ac obsessi. Ego etiam multis
          diebus dissenteria laboraui, deinde febribus calidis, certe <corr resp="#NJ">difficulter</corr>
          euasi, uix etiam non solui. Iam Dei ope perfecte pristinae sanitati
          restitutus sum. Alumnus Spoliarich etiam nonnullam alterationem
          habuit, euasit tamen et iam bene habet. Alumnus uero Funtek, iam
          ab aliquod (sic) septimanis pessime constitutus est, laborat enim 
          
          <pb n="7"/>
          
          phtisi, qui medicis suadentibus et praescribentibus repatriare debet.
          Super eo Reuerendissimarum et admodum Reuerendarum Dominationum Vestrarum ordinationem expectabo, siquidem uix citius, antequam resolutio ueniat, <sic resp="#NJ">comoditatem</sic> habere poterit. Znika, cocus
          et ephebus, diu infirmabantur. Znika quidem grauius, ita, quod
          desperatum fuisset. Omnes tamen iam sani facti. Omnia tria Collegia
          Jesuitarum laesis ac infirmis plena fuerunt, in collegio Pazmaniano
          centum et uiginti, subinde plures, subinde pauciores, alii enim moriebantur, alii item recenter importabantur. Conuictus etiam plenus
          talium militum fuit. Refectorium, dormitorium et ambitus pleni
          erant miseris laesis militibus. Scholae etiam omnes plenae, ac omnia
          per totam ciuitatem omnium religiosorum monasteria nemine excepto.
          Qualis ibi fuerit fetor, qualis nausea, uel cogitare <corr resp="#NJ">difficile</corr> est. Multi
          Jesuitae mortui, ita etiam Regens Pazmaniani Collegii. Ego tales
          milites laesos per Dei gratiam non habui, quamuis maleuoli Hungari, de Collegio Pazmaniano alumni, ut ego etiam tales milites
          habuissem, non scio quo instigante, laborabant; et unum laesum
          totum in sanguine natantem ad me direxerant, ac per milites, qui
          eundem laesum apportauerant, ante portam Collegii deponi curauerant. Per longum tempus ante portam miser laesus miles iacuit.
          Vrgebat maleuolus Hungarus saepius ad Collegii portam ueniens,
          ut inferatur intro miles. Descendi post aliquod tempus solus ad
          portam et maleuolum Hungarum cum bono capitulo a porta Collegii
          expediui. Paulo post ad illorum Collegium laesus deportatus fuit.
          Sequenti die uenit ad me Collegii Pazmaniani subregens Pater
          Chakany et excusare incepit se et Patrem Regentem, ut Patribus
          hoc non adscribam neque imponam, sed quod uel solus puer suo
          proprio genio hoc fecisset, ac nobis tales laesos intrudere uoluisset,
          et quod propter hunc actum statim officio priuatus fuisset, ac supra
          bonum capitulum habuisset. Occasio istius excusationis fuit, quia
          dum maleuolum Hungarum ego durius excepissem, allocutus fuit
          me: „Dicam Patri Regenti". Respondi: „Dicas Prouinciali, nec tuus
          Prouincialis, nec tuus Regens est meus superior, neque mei Collegii superintendens". Sopito hoc tumultu (nullam enim illi milites
          <sic resp="#NJ">schaedam</sic>, nullum mandatum, de suscipiendis talibus militibus ad
          Collegium nostrum habuerunt, uerum ad Pazmanianum), paucos post
          dies habui Commissarios duos comites, qui <sic resp="#NJ">comoditatem</sic> et locum
          pro talibus laesis militibus quaerebant. Eos, qua potui humanitate
          excipere, excepi, ac rationes meas, quod tales ad Collegium meum
          suscipere non possim, dedi. Primo, quod locus esset ualde angustus,
          neque <sic resp="#NJ">sufragaretur</sic> talibus infirmis. Secundo, quod hic nullum solatium
          spirituale, propter quod forte uel plurimum ad religiosorum domus
          importarentur, sed neque in agone absolutionem habere possent;
          siquidem ego solus et unicus presbyter essem, et linguam germanicam non calerem. Tertio, occasione uictus (haec fuit maxima ratio,
          quod ad religiosos domus tales laesi fuerint portati, quia illos alere
          debuerunt) absolute protestatus sum, quod et si mihi tales intruserint, me eisdem ne in minimo iusculo subuenire posse, siquidem 
          
          <pb n="8"/>
          
          ipsemet pisa et lentes comedere deberem. Monstraui illis meam prouisionem (aliqua meliora absconderam), et quod maiorem, et meliorem non procurauerim, conquestus fui contra Domus Prouincialis
          deputatos, quod ab illis interesse non potuerim habere, et quod
          praeter hoc in Austria amplius nihil haberet hoc Collegium. Ita liberatus et absolutus fui a talibus laesis ac infirmis militibus. Quid
          tandem ? Inceperunt mihi intrudere milites suos studiosos, ut illis
          dem quarterium, praeterea nihil. Ab illis etiam ut liberatus fuissem,
          omnem conatum adhibui; accesseram eo in passu Dominum Kolonich,
          sed gratis, ipso etiam annuente debui studiosos suscipere, una cum
          uno illorum Vice Capitaneo. Subinde illorum manserunt hic 20, subinde quindecim, aliquando nec quinque. Unicam domum refectionis
          alumnorum occupabant, aliam illorum vice capitaneus, praeterea
          nihil. Vice Capetaneus semper mecum comedit et bibit, militibus
          autem quantum ad uictum nunquam aliquid dedi, sed haustum
          vini eisdem dare debui. Fateor, non erant mihi multum molesti,
          aliquantum in fetore, caeterum nihil, praeter saccos cum stramine,
          qui sub dictis militibus fuerunt. Matracz nullum nec linteamen sub
          illis fuit tantum pura stramacz. Stramen illud, una cum tela extra
          ciuitatem euehi debebit, ne alumni futuris temporibus aliquem
          morbum contrahant. De supellectili Collegii nihil est deperditum.
          De renouatione scholarum adhuc nihil scitur. Ubi aliqua certitudo
          fuerit, perscribere non intermittam. Pretium rerum omnium maximum
          est, et quemadmodum adhuc ante obsidionem Reuerendissimis et
          admodum Reuerendis Dominationibus vestris, nos cum ordinario
          diario nostro subsistere non posse, insinuaueram: ad praesens eandem
          insinuationem renouare cogor et demisse supplico Reuerendissimis et
          <abbr>Adm.</abbr> Reuerendis <abbr>D.</abbr> Vestris, dignentur moderna tempora in considerationem accipere, ac unam paternam clementiam nobiscum facere. Circa circum Viennam ad multa milliaria nec radix petrosilini mansit, omnia ex <sic resp="#NJ">longiquis</sic> partibus portabuntur, sed certe
          etiam charissimo pretio uendentur. Expensae etiam deficiunt, si ad
          festum <abbr>S.</abbr> Michaelis Archangeli a senatu debitum interesse non
          accepero. Pro eisdem apud Reuerendissimas et <abbr>Adm.</abbr> Reuerendas
          <abbr>D. </abbr>Vestras instantiam facere cogar. Quando Alumnos expediui,
          multum exposui, qui, utrum in patriam aduenerint, simul cum
          Domyanich et Beriszlauich, nihil scio. Ego illos expediui octaua Julij.
          </p>
            <closer>
               <salute>Caeterum me gratiae et fauori Reuerendissimarum et <abbr>Adm. Rdarum D.</abbr>
            Vestrarum demisse commendando, maneo Earundem Reuerendissimarum et <abbr>Adm.</abbr>
            Reuerendarum <abbr>D.</abbr> Vestrarum.</salute>
               <dateline>
                  <date when="1683-09-16">16. Septembris 1683.</date>
               </dateline>
               <signed>Seruus et Capellanus minimus Simon Judas Sidich <abbr>c. z.</abbr>
                  <abbr>m. p.</abbr>
               </signed>
            </closer>
            <postscript>
               <head>Nota a parte.</head>
               <p> Dicitur, quod 300 Turcarum tormenta nostri <sic resp="#NJ">aquisiverint</sic>. Ego non uidi nisi septuaginta, maiora per hostem omnia
          destructa ne nostris seruiant. Viginti currus pleni miseris infantibus
          ad suae Maiestatis Sacratissimae hospitale ex castris Turcicis adduxerunt. Ibidem prouisionem habebunt. Comes Palatinus cum Balassa et Kohary fuit in conflictu. Comes Christophorus Erdeodi cum
          sua Maiestate aduenit.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
