<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="skerle-n-epist-verh-1798-10-16">
         <titleStmt>
            <title>Ad Maximilianum Verhovacz epistola 16. Octobris 1798, versio electronica</title>
            <author ref="skrl01">
               <persName xml:lang="hr">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
               <date>1729-1799</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Josip Kolanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
     
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2000).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="C">Mg:C Verborum 1108</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
     projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
     Hrvatska.  <date>lipnja 2009</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>Škrlec, Nikola, Stjenko Vranjican, i Eugen Pusić. Nikola Škrlec Lomnički: (1729-1799). Sv. 2.
      Zagreb: Pravni fakultet et al, 2000.</bibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="closer" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="10"/>
          <tagUsage gi="dateline" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="edition" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="emph" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="foreign" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="milestone" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="note" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="opener" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="19"/>
          <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="12"/>
          <tagUsage gi="person" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="place" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="postscript" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="9"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="salute" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q947769">Jakovlje</placeName>
            </place>
            <place ana="destination">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1741">Wien</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="skrl01">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="vrhov01">Vrhovac, Maksimilijan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1798-10-16" period="17xx_3_third">16.10.1798</date>
            <placeName>Jakovlje</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date>
    Novo, unificirano zaglavlje.
   </change>
         <change>
            <date>2011-01-10</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Samo pismo 12, za perlege.
   </change>
         <change>
            <date>2009-06-01</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Izostavio prepisku Baričević - Škrlec. Dopunio zaglavlje bibliografskim podacima.
   </change>
         <change>
            <date>2008-09-14</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Prebacio u XML TEI P5, validacija u oXygenu.
    Preoblikovao u skupinu tekstova, naznačio svaki tip (politicum i obično).
    Svako je pismo poseban text-čvor. Pisma imaju opener i closer. Arhivski je izvor u bibl-elementu.
    Maknuo krajeve paragrafa kojima ne završavaju rečenice (na kraju stranica).
    Treba još naznačiti Baričevića kao posebnog autora.
   </change>
         <change>
            <date>2004-03-14T02:00:11</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName> revision </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text type="epistula">
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <head>12. <date when="1798-10-16">Jakovlye, 16. Octobris 1798.</date>
            </head>

            <opener>

               <salute>Chare amice!</salute>
            </opener>
            <p> Quod<note place="end">
                  <bibl>(NAZ, EAE,vol. 115, nr. 81)</bibl>
               </note> comes Amade coram duobus se declaraverit<note place="foot"> 12,1 declaraverit]
     declaverit </note> se proximius futurum supremum comitem Comitatus Zagrabiensis et quod de
    praetensis comitatus huius disordinibus Budae et Pesthini declamaverit, tu ipse credes dum tibi
    reduci data, quae hac de re habeo, indicavero. Si bonam suam fidem sustinere voluit, poterat
    declarare, quod id ille tantum pro casu meae mortis intellexerit. Nunc dum rem adeo evidentem
    negat, immerito sane querulatur me in characterem suum iniurium fuisse.</p>
            <p> Ut ut sit de eo, si ego sentirem quod surdities mea me ab explendis muneris mei partibus re
    ipsa impediat, ea sum honestate quod ego ipse iubilationem cum aliqua diuturni mei servitii
    remuneratione peterem. Nunc ad ipsa comitatus acta tuto possum provocare quod omnes
    administrationis publicae partes ad eum ordinem reduxerim, et porro etiam conservem, qui in
    paucis comitatibus viget. Probat hoc vel illud quod, qui me suffodere conantur, nullum
    specificum in aliqua administrationis parte defectum adferre sciant, sed vel falsos vel
    violenter detortos disordines mihi obiciant.</p>
            <p> Ego archivum in disornatissimo statu deprehendi, reduxi, et conservo illud in tali ordine qui
    in nullo forte alio comitatu reperitur.</p>
            <p> Ego negotium contributionis ita intricatum deprehendi quod non nisi improbo per me ipsum
    suscepto labore post triennium illud ad statum currentem reducere potuerim, in quo illud
    hodiedum conservo.</p>
            <p> Ego negotium viarum per commissariaticam administrationem ad merum arbitrium reductum ad
    normalia principia revocavi et in his illud per celebrandam bis singulo anno viarum deputationem
    conservari procuro. Scio comiti Amade id etiam relatum fuisse quod processuales non attenta
    publica dispositione, quas ipsis lubet, vias reparari curent. Verum si vult, convincam ego illum
    per acta publica quod hoc perinde falsum sit, sicuti et illud quod acta particularium
    congregationum in generalibus non referantur.</p>
            <milestone unit="page" n="2228"/>
            <p> Ego regulatum iudiciorum tam civilium quam et criminalium cursum per id sustineo quod seriem
    utriusque ordinis causarum mihi quotannis exhiberi curem et, sicubi protellationem observem,
    procedentem urgere non intermittam.</p>
            <p> Denique ne negotia adhaereant, ego de congregatione ad congregationem scontro fieri curo et
    cum impossibile sit, sicut in dicasteriis, ita etiam in comitatu, ne complures restantiae
    enascantur, ut illa adminus, quae urgentiora sunt, expediantur, omnimode adurgeo.</p>
            <p> Hi sunt quinque cardines circa quos publica comitatus administratio potissimum versatur.
    Ostendant mihi inimici quod in hos propter meam surditiem aliqui defectus arrepserint et ego
    victas dabo manus. Cum hoc non possint, illi alios vagos defectus mihi volunt imputare. Dicunt
    quod propter meam nimiam indulgentiam magistratuales, ac praesertim vicecomes et notarius, pro
    arbitrio agant. Hic enimvero ad propriam tuam notitiam tuto possum provocare. Recordaberis enim
    quod hactenus id potius mihi obiectum fuerit quod nimis despotice agam. Ita cum alii me
    despotismi, alii e converso remissionis arguant, evidens est quod in utroque medium teneam, id
    est quod magistratuales quidem placide, sed in re officii severe tractem. Dicunt quod aliquae
    comitatus repraesentationes asperiori calamo appositae sint. Si aut ego ipse diutius in
    dicasteriis non servivissem, aut omnes momentosiores repraesentationes ipse non reviderem,
    posset me dubium subire an non id re ipsa quandoque evenerit. Nunc, si quae mihi repraesentatio
    in specifico obiciatur, paratus sum de singula eius expressione rationem reddere.</p>
            <p> Dicunt denique quod propter meam surditiem in congregationibus saepe ad personalitates
    descendatur. Hoc vero una tantum vice evenit, in negotio Zamersiensi, in quo et ego et
    ordinarius vicecomes interessabar, in hoc enim tuus Petrovich et senator Spissich se mutuis
    conviciis re ipsa prosciderunt. Verum ut primum id ego intellexi, disposui continuo ut unus e
    fiscalibus sessionibus continuo intersit et contra excedentem<note place="foot"> 12,26
     excedentem] <emph>add. auctor</emph>
               </note> actionem violatae sedis continuo levet. Ab eo tempore nihil amplius eiusmodi contigit.
    Haec ad illa quae mihi speciose obiiciuntur.</p>
            <milestone unit="page" n="2230"/>
            <p> Superest ut de illis, quae mihi peculiariter cordi sunt, institutis aliquid dicam. Ego
    collapsam paene sub commissariatica administratione rem sericeam ita restitui ut superiora
    dicasteria eius directionem etiam per reliquos duos comitatus superiores mihi concrediderint.
    Cum hac in re nemo eas notitias habere possit, quas ego, qui hoc negotium inde a triginta annis
    continuo ferme manipulo, nisi ego directionem hanc duobus adminus annis adhuc retineam et ad
    currentem pedem reducam, vereor admodum ne institutum hoc notabile capiat detrimentum.</p>
            <p> Cum intra unum aliumve annum omnes,<note place="foot"> 12,32 <emph>post </emph> omnes
      <emph>del. auctor verbum, fortasse </emph> conservatio </note> quae adhuc de novo erigi debent
    viae terminandae sint, ego praeparatoria pro elaborando tali conservationis viarum plano, per
    quod erogatio cassae domesticae notabiliter diminuatur, iam futuro vere disponere constitui. Si
    loco movear, nescio an successori meo occursurae sint omnes ille ideae quas ego iam ordinatas
    habeo.</p>
            <p> Negotium cassae xenodochialis mea industria eo perductum est quod, si benigna resolutio circa
    proiectatam totius hospitalis regulationem supervenerit, futuro aestate et xenodochium et
    nosocomium aperiri possit. Cum proiectum regulationis ego ipse apposuerim, vereor ut illud alter
    ita feliciter, ut ego, ad effectum perducere possit.</p>
            <p> Negotium cassae orphanotrophialis in celebranda mense Novembri congregatione ad motum ponere
    constitui. Negotium hoc nihilo minoribus, quam cassa xenodochialis fuit, difficultatibus
    implexum est. Agnoscunt omnes quod negotium xenodochii non nisi per me, qui de cassis
    regnicolaribus inde ab earum origine usque meum ad Tabulam regiam transitum in Consilio retuli
    eo, quo pertigimus, perduci potuisse. Vereor ut negotium etiam orphanotrophiale per alium ad
    optatum finem perduci possit.</p>
            <p> Atque, ut omnia haec perficiam, non nisi biennio, aut ad summum triennio opus habeo. Quare si
    haec omnia iis, qui ad clavum sunt, debite ob oculos ponas, agnoscent indubie publici interesse
    ut ego per hoc adminus tempus (si adhuc Deus tam diu vitam prolongare dignatus fuerit) in
    officio conserver. Ut autem id re ipsa praestes, per veteranam nostram amicitiam te etiam atque
    etiam oro.</p>

            <closer>
               <salute>Vale.</salute>
               <milestone unit="page" n="2232"/>
               <dateline>
                  <placeName>Jakovlye</placeName>, <date when="1798-10-16">16. Octobris
    1798.</date>
               </dateline>
            </closer>
            <postscript>
               <p xml:lang="hr"> Dragi prijatel. Ja sem potlam premislil da ako me genu, gdo god mi sukceduje,
     on ne bu hotel za pstujn slušiti kakti grof Szechéni. A da njemu <foreign xml:lang="lat">ex aerario</foreign> plaču dadu kako zu
     Amadaeu, to se ja nikak ne morem ufati. Zato sem mislil rajši ov koračaj včiniti. Molim te,
     preštej ovoga lista Amadaeu (zvun pričerka ki bi ga jos bolje zbantuval). More biti včini da on
     sam pričme drugač misliti.</p>
               <p xml:lang="hr"> Prosim te takaj, daj ga prepisati (<foreign xml:lang="lat">exmisso exordio</foreign>) i z dobrum prilikum daj ga
     od Zdenca. Veruj mi da vsa ona koja veli Amade da je proti meni čul ni pri Cancellarie ni pri
     Consiliumu ne glase, ar ja imam vu jednom i drugom dicasteriumu prijatele po koje to znam. Nego
     to vse je Amade vu Zagrebu pobral pak vezda on to glasi. Pri Cancellarie i Consiliumu ne bojim
     se da bi impresiju včinilo. Strinam pako segurno da i pri od Zdenczu ne napravi impresija ako
     on ove moje refleksije prešteje. </p>
               <p xml:lang="hr"> Znam dar naš Szechen dojde predi vu Beč, nego ti odideš. Prosim te, preštej i
     njemu ov list, da bu i on znal iz istoga tonuša mene soutenirati.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>


   </text>
</TEI>