<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="skerle-n-epist-verh-1794-10">
         <titleStmt>
            <title>Ad Maximilianum Verhovacz epistola 21. Octobris 1794, versio electronica</title>
            <author ref="skrl01">
               <persName xml:lang="hr">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
               <date>1729-1799</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Josip Kolanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
     
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2000).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 802</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
     projekt na <orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
     Hrvatska.  <date>lipnja 2009</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>Škrlec, Nikola, Stjenko Vranjican, i Eugen Pusić. Nikola Škrlec Lomnički: (1729-1799). Sv. 2.
      Zagreb: Pravni fakultet et al, 2000.</bibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q947769">Jakovlje</placeName>
            </place>
            <place ana="destination">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1741">Wien</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="skrl01">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="vrhov01">Vrhovac, Maksimilijan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1794-10-21" period="17xx_3_third">21.10.1794</date>
            <placeName>Jakovlje</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date>
    Novo, unificirano zaglavlje.
   </change>
         <change>
            <date>2011-01-10</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Svako pismo pojedinačno.
   </change>
   
         <change>
            <date>2004-03-14T02:00:11</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName> revision </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text type="epistula">
      <front>
         <head>4. Jakovlye, 21. Octobris 1794.</head>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>
    
               <salute>Chare amice!</salute>
            </opener>
            <p> Volupe mihi fuit e litteris Philippi nostri intelligere vos salvos Viennam
    appulisse.  Precor ut valetudo tibi constanter faveat et negotia tua optatum
    obtineant cursum.  E Francisco, qui me his diebus inviserat, didici te
    commissionem petiturum coram qua de sparsis contra te calumniis te purges. 
    Ut vel capita calumniarum harum in forma probante proferre possis, debes habere copiam
    capitularis et Briglevichianae instantiae; quae enim adversus te verbo spargebantur, quis
    horum author fuerit, id tu nunquam probabis; adversarii autem tui se illa procudisse
    impudenter pernegabunt.</p>
            <pb n="2188"/>
            <p> Quae tamen illos Viennae coram individuis altiorum instantiarum sparsisse
    certo comperies; si tales, a quibus ea didicisti, in manipulationem negotii huius influent aut
    secus, ut ad eos provocare possis, tibi ultro indulgebunt, puto quod tuto assumere et refutare
    possis.  Reliqua forte narrative induci possent, ut ostendas quod per atroces
    eiusmodi calumnias nil aliud quaesierint quam ut reiectis tuis salutaribus ordinationibus
    (dedit enim mihi Franciscus eas perlegendas) in priori sua dissolutione et disordine
    permaneant.</p>
            <p> Videbis quod totus illorum scopus futurus sit ut decreta tua seriatim in
    revisionem non assumantur, sed totum opus, tanquam novatorium et moderno tempori minus
    accomodum, reiciatur.  Et ideo ad hoc antevertum omnes tuos conatus intendere
    et urgere debes quod, vel ad id determinandum an opus re ipsa inidoneis huic tempori
    novitatibus refertum sit, decreta seriatim executi debeant.<note place="foot">
                  <p>4,8 antevertum] <emph>sic</emph> | debeant] debant</p>
               </note>  Si hoc impetrasti, facile efficies ut Coloczensis suam ocius
    sententiam ferre iubeatur.</p>
            <p> De commissione anceps haeres an illam tibi suadeam vel dissuadeam.
     Si hanc viam ingredieris, metuo ne negotio ad plures annos extrahendo ansam
    praebeas.  Reminiscere quanto tempore vel commissio de bonis tuis Banaticis
    duraverit.  Interea possunt locales circumstantiae eam ultro suadere.
     Qua re hac in re consilio localium amicorum tibi utendum puto.</p>
            <pb n="2190"/>
            <p> Si commissionem impetraveris an non expediret ut agas quo adversarii
    decreta illa, quae pro tam periculosa innovatione habeant, in specifico baptisent, tu desuper
    audiaris et commissio illa ante omnia determinet: an, et quae sint illa decreta, et tum primum
    obiecta calumniarum ingrediatur?</p>
            <p> Quamcunque demum viam iniveris, praecipue tibi commendo ut in scriptis et
    productis tuis brevis sis et nihil seu dicas seu producas quod ad substantiam rei omnino non
    pertineat.  Exhorrui quando a Francisco intellexi te ingentem cistam actorum
    tecum abstulisse.  Pertinet id quidem ad supremam cautelam, cum saepe homo
    praevidere non possit cuius instrumenti usus se evolvere queat.  Sed si tu
    vel dimidiam voraginis huius partem produxeris, primum dabis adversariis amplam cavillandi
    occasionem, dein negotium efficies perquam diuturnum, postremo ipsa actorum mole etiam clara
    alias puncta obscurabis.</p>
            <p> Haec mihi sollicitudo illa dictavit qua angor ne fortasse iustissima
    licet causa tua minus optatum successum obtineat.</p>
            <p> Aliud est quod ab amicitia tua maiorem in modum exorem.
     P. Maidachich scribit mihi desperatam litteram et me coniurat ut, quidquid
    possum, ad eius e violento, in quo constituitur, statu eliberationem conferam.
     Commovit me eius littera, cum facile mihi imaginer qualis sit cruciatus
    inter monachos, quos ille prioribus suis factis adeo infensos sibi reddidit, vivere debere.
     Opportune evenit ut, cum litterae hae mihi redditae sunt, Franciscus
    adfuerit.  Coepi itaque ilico cum illo rem conferre.  Ille
    vero producta, quam apud se habebat, agentis tui Romani littera me edocuit quod memoratus
    Maidachich iam recurrerit Romam pro annullanda professione, sed quod dictus agens hanc tanquam
    longam et dispendiosam viam dissuadeat, e converso suadeat illi ut petat sui
    saecularizationem.  Adiecit Franciscus ad hanc obtinendam nil aliud opus
    esse quam ut tu illi testimonium scriptum edas quod illum in tuam dioecesim suscipere velis.
     Aliquis vero illi titulum mensae det.  Posterius ego
    ilico in me recepi.  Restat ut tu primum ad hominem hunc ab ulteriori, in
    quam secus certe delabetur, infelicitate praeservandum etiam e charitate proximi
    <pb n="2192"/>
    praestes.  Quare te impense oro, velis testimonium hoc Francisco ocius
    transmittere, una eum iubere ut negotium hoc medio tui agentis Romani urgeat, si fieri potest,
    etiam nomine tuo, ea de causa quod alioquin defectu cooperatorum labores. 
    Si autem putas id tibi non licere propter resolutionem regiam, indulge adminus Francisco ut
    ille nomine ipsius Maidachich per agentem tuum rem agat.  Testimonium de
    illo in dioecesim tuam assumendo tibi fraudi esse non poterit, cum id<note place="foot">
                  <p>4,33 id ad] ad id ad</p>
               </note> ad salvandum in periculo etiam salutis animae constitutum hominem facturus sis.</p>
            <p> Ceterum quartum, quintum et sextum tomum Schmittii accepi.
     Sed quantum recordor, prodiit etiam septimus et octavus. 
    Si ita est, quaeso te, procura mihi etiam illos.  Elenchum rariorum librorum
    de rebus patriis tibi Zagrabia<note place="foot">
                  <p>4,37 rariorum] rationum <name>Kolanović </name> | Zagrabia] Zagrabiam
      <name>Kolanović</name>
                  </p>
               </note> submittam, quorsum ultima huius me conferre constitui.  Non
    obliviscaris tibi procurare libellos quos tibi iam indicaveram, nempe descriptionem Bottany
    Bay et historiam itineris Angli, si bene recordor, Alzil, qui post
    <pb n="2194"/>
    Kockium octo annis occidentales Americae oras perlustravit.</p>
            <p> De successu negotiorum tuorum si tibi molestum est me de tempore in
    tempus edocere, mihi sat erit si eum Francisco breviter indicaveris, una eidem commiseris ut
    id mecum communicet.</p> 
            <closer>
               <salute> Vale.</salute>
               <dateline>Jakovlye, 21. Octobris 1794.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <p>
               <bibl>(NAZ, EAE, vol. 113, nr. 134.)</bibl>
            </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
