<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="skerle-n-epist-verh-1798-08">
         <titleStmt>
            <title>Ad Maximilianum Verhovacz epistola 4. Augusti 1798, versio electronica</title>
            <author key="skrl01">
               <name xml:lang="hr">Škrlec Lomnički, Nikola</name>
               <date>1729-1799</date>
            </author>
            <editor>Neven Jovanović</editor>
            <editor>Josip Kolanović</editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <name>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </name>
     
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2000).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 643</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
     projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
     Hrvatska.  <date>lipnja 2009</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>Škrlec, Nikola, Stjenko Vranjican, i Eugen Pusić. Nikola Škrlec Lomnički: (1729-1799). Sv. 2.
      Zagreb: Pravni fakultet et al, 2000.</bibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1798-08-04" period="17xx_3_third">04.08.1798</date>
            <placeName>Jakovlje</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
            <name>Luka Špoljarić</name>
            <date>2012-07-10</date>
    Novo, unificirano zaglavlje.
   </change>
         <change>
            <date>2011-01-10</date>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name>
    Svako pismo pojedinačno.
   </change>
   
         <change>
            <date>2004-03-14T02:00:11</date>
            <name>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </name> revision </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text type="epistula">
      <front>
         <head>10. Jakovlye, 4. Augusti 1798.</head>
      </front>
      <body>
         <opener>
    
            <salute>Chare amice!</salute>
         </opener>
         <p> Non tui oblivione factum est quod in postremis meis nullam promissae
    lucubrationis mentionem iniecerim, sed quia puduit me quod datam fidem tam diu non expleverim.
     Impediverunt id variae, partim sanitatis, partim domesticae circumstantiae,
    quas hic recensere nihil interest, effeceruntque quod non nisi ante paucos dies operi manum
    admoverim.  <emph>Si, ut olim, pomeridianis etiam et vespertinis horis
     laborare possem, absolverem illam intra paucos dies.</emph>  
            <emph>Nunc, cum
      mane tantum mihi liceat laborare</emph> ,<note place="foot">
               <p>10,3-4 Si... laborare] <emph>Notata in MS-to | </emph> eripiat] eripeat</p>
            </note> adeoque, si quae alia occupatio tempus hoc mihi eripiat, tota illa dies perdita sit,
    non possum praevidere tempus quo laborem absolvam.  Accelerabo tamen illum
    quoad potero.  Ut moram quadamtenus compensem,<emph> praemitto unum
     statisticum punctum de quo publicum rite</emph>
    
            <pb n="2218"/>
    
            <emph>informari</emph>
            <emph>
               <note place="foot">
                  <p>10,6 praemitto... informari] <emph>Notata in MS-to</emph>
                  </p>
               </note>
            </emph> moderni praesertim temporis ratio exposcit et quod authori gratum futurum spero.</p>
         <p> Dum rem Milossii agis, Patriae inservis.  Commoda huic
    porro etiam tuam operam.  Satis consequeremur si vel Millos hac occasione ad
    Septemviratum provehi posset.  De alio Croata ad Tabulam regiam promovendo
    alia occasione agi posset.  Quamquam non possim combinare ea, quae de
    supernumerariis scribis, cum iam sub hoc regnante duo novi supernumerarii creati sint, adeoque
    nihil mihi videatur obstare quominus etiam in casum promotionis Milossii aliquis gentilis
    noster supernumerarius renuntietur.</p>
         <p> De confecta cum Gallis pace iam plures etiam alii credibiles nuntios
    acceperunt.  Immo iam condiciones eius sparguntur.  Ego
    tamen non possum id combinare cum continua et severa transportandi in Italiam frumenti
    adursione.  Ut benignae menti satisfiat, comitatus meus vires suas adeo
    intendit quod vix decem vecturae in toto comitatu domi remanserint, ita quod ipsum hospitalis
    laborem ea de causa abrumpere debuerim.  Cum eaedem vecturae plane usque
    Segniam et respective Bucari prodere debeant, atterentur certo vires contribuentium, quia plus
    expendent quam defixa pro singulo centenario merces efficiat, nam praeter pabuli in partibus
    illis caristiam reparatio currus, frequentior equorum soleatio notabiles sumptus requiret.
     Peribunt certe etiam complura animalia, de horum autem indemnizatione
    nullam hactenus assecurationem habemus.  Ni id fiat, redigentur ad incitas
    animalium illorum posessores, id autem incassationem contributionis difficilem efficiet.</p>
         <p> Amade in investigatione strenue procedit.  Vellet illam
    terminare ante 20. huius; pro hac enim die congregationem comitatui suo praefixit.
     Cum tamen aliqui testes remoti habitent, nescio an eos interea arcessere
    poterit.  Hic quoque instantiam Millossii per suos canales secundavit, id
    quod auget spem meam de optato successu.</p>
         <p> Ego illum necdum vidi quia per hoc tempus urbem non intravi.
     Promisit ille quidem quod, ut primum laborem terminaverit, ad me excurrere
    velit, sed hunc ille usque 14-tam huius vix concludet; ego autem illa die Zagrabiam intrabo
    quia pro 17-ma congregationem praefixi.  Quae de tuis hominibus incaptivatis
    scribis, mihi hactenus
    <pb n="2220"/>
    non constabant.  Ego nec tuo, nec ullius alterius iuris gladii privilegio
    cupio derogare cum illud in lege fundatum esse sciam.  Quod si autem propter
    renitentiam erga publicas dispositiones capti sunt, habebis ipse tantum aequitatis ut agnoscas
    id rite factum esse neque eos tibi in hoc casu resignari posse.  Capitulum
    idem quod tu exemptionis privilegium sibi arrogat, et tamen, dum comitatus protervos
    Sancto-Simonenses capi et puniri fecit, nec se movit nec per id iura sua laesa esse
    existimavit.</p>
         <p> Patere ut pro iure amicitiae, quae inter nos viget, coniecturam meam tibi
    ingenue aperiam.  Invalescit in dies magis opinio illa publici quod aliqui e
    tuis officialibus concitent Colapianos tuos subditos ne se contributioni submittant.
     Si qui eorum hac de causa intercepti sunt, gravis suspicio mihi suboritur
    quod idem officialis tuus, qui eos ad id te inscio sufflaminabat, metuens ne per illos
    prodatur, apud te agat ut illos reclames.  In hunc autem casum vides ipse
    quod comitatus tibi deferre non possit, immo quod ad eius officium pertineat authorem culposae
    huius machinationis detegere et promeritae poenae subicere.  Ut primum urbem
    intravero, investigabo fundate totum hoc negotium et, quod iustum fuerit, disponam.</p>
         <p> Significa quaeso mihi quam habes de reditu tuo prospectivam. </p>
         <closer>
            <salute> Vale meque ut facis ama.</salute>
            <dateline>Jakovlye, 4. Augusti 1798.</dateline>
         </closer>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <p>
               <bibl>(NAZ, EAE, vol. 115, nr. 52.)</bibl>
            </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
