<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="skerle-n-epist-verh-1797-10">
         <titleStmt>
            <title>Ad Maximilianum Verhovacz epistola 28. Octobris 1797, versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1289239">
               <persName xml:lang="hr">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
               <date>1729-1799</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Josip Kolanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2000).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 490</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
     projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
     Hrvatska.  <date>lipnja 2009</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Škrlec, Nikola, Stjenko Vranjican, i Eugen Pusić. Nikola Škrlec Lomnički: (1729-1799). Sv. 2.
      Zagreb: Pravni fakultet et al, 2000.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q947769">Jakovlje</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="skrl01">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="vrhov01">Vrhovac, Maksimilijan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1797-10-28" period="17xx_3_third">28.10.1797</date>
            <placeName>Zagreb</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date>
    Novo, unificirano zaglavlje.
   </change>
         <change>
            <date>2011-01-10</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Svako pismo pojedinačno.
   </change>
         <change>
            <date>2004-03-14T02:00:11</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName> revision </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="epistula">
      <front>
         <head>6. Jakovlye, 28. Octobris 1797.</head>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>
               <salute>Chare amice,</salute>
            </opener>
            <p> Et utramque tuam et libros et <bibl>duo <emph>Journal</emph>
               </bibl> accepi, sed tum
    premebat me gravis catharalis alteratiae,<note place="foot">
                  <p>6,1 alteratiae <emph>sic</emph>
                  </p>
               </note> quae in causa fuit quod utique tardius respondeam.</p>
            <p> Girtaneri continuatio rite procedit.  Sed, quantum
    memini,
    <pb n="2200"/>
               <bibl>Schillerianae collectionis tomum 13</bibl>, quem mihi nunc submisisti, iam habes; continet enim
    <bibl>
                  <emph>Memoires</emph> de Brantome</bibl>, has autem me iam legisse probe recordor. 
    Hoc eo fine tibi significo ut mandatarium tuum moneas ne tibi, ut iam identidem evenit,
    duplicata submittat.</p>
            <p> Patieris e contra ut te de urgendis, quae tibi adhuc desunt,
    continuationibus admoneam.  <bibl>Archenholzii <emph>Brittische Annalen</emph>
               </bibl>
    necdum completum habes.  Deest tibi <bibl>secundus tomus itineris Vaillantii in
    Africam</bibl>.  E duplici Germanica, quam tenes, collectione itinerum interea certe
    aliquis tomus prodierit, adminus ex una; nam Forsterianam per mortem eius adhaesisse puto.
     Hos defectus ut adurgeas, non tantum tua, 
    <pb n="2202"/>
    sed et mea interest.</p>
            <p> Forte seu Peyrusii seu Malaspinae seu Angli illius (nomen mihi excidit,
    tu illud inter tua litteraria indubie habebis), qui iussu defuncto Russiae imperatricis
    proximiora Americae litora pertentebat, diaria; forte continuatio Robertsonii, Americanae suae
    historiae, iam prodiverunt.  Forte e continuatione itinerum, quae post
    Cookium ad septentrionali-occidentalem Americam suscepta sunt, aut de progressu coloniae in
    Bottany Bay nova aliqua relatio edita est.  Nullum etiam habes systematicum
    de revolutione Americana scriptorem; duorum autem titulos e litterariis novis tibi ipse
    suppeditavi.  De his per modernam occasionem tibi procurandis te
    reflectendum existimavi.  Impegi etiam nuper in <bibl>Hamburgensibus
     Novis</bibl> in recensionem admodum honorificam duorum authorum, nempe <bibl>Bulov <emph xml:lang="de">Der freye
      Staat von Nort America in seinen neuen Zustande,</emph> Berlin</bibl>, et <bibl>von Desodoard
    <emph xml:lang="de">Philosophische Geiste der franzoesischen Revolution,</emph> 2 tom. in 8-vo</bibl>.
     Hos ut tibi praeferenter procures, eo magis tibi suadeo quod exiguo pretio
    veniant et quod id, postquam iam de pace (de qua immortales sint Omnipotenti gratiae) iam
    constat, tanto tutius praestare possis.</p>
            <pb n="2204"/>
            <p xml:lang="hr"> Vezda prichmu domache novine, vre szem chul nekoja, kako szu nakanyena.
     Imas lepu priliku zezvedeti, da bu chlovek napervo miszliti y ravnati sze
    mogel.  Apud nos spargitur Iosephum Erdodi Nitriensem, Szechen Poseganum,
    Marich Crisiensem supremum comitem renuntiandum esse.  Maluissem ut
    Crisiensem Niczki, Veroczensem Pejachevich obtineat.  Si quid tibi hac de re
    constat, quaero fac me certiorem.  Poveda sze takaj da bu Novoszel banszke
    tabule asessor.  Ako to mores opraviti, jako dobro vchinis, ar bus sze
    chudil kada ti po tvojem povratku povem kak je on drughi ki tu isztu chaszt ische z tobum
    baratal, koje sztoprav pred malem vremenom szem zeznal.</p>
            <p> De reditu tuo videris consilium commutasse, quamquam e mea coniuge
    intelligens quod referens Semsey pro duobus mensibus missionem acceperit, id, quod prima tua
    littera<note place="foot">
                  <p>6,23 prima tua littera <emph>sic</emph>
                  </p>
               </note> te facturum esse scripseras, certo crediderim.  Quare significa mihi
    quid demum de tuo reditu constitueris; nosti enim quod ardeam desiderio te ocius amplectendi.
     De novis non est quod tibi significem.  Ego in rustico
    meo otio, quantum per valetudinem licet, scriptitando tempus fallo.  Cum
    redieris, communicabo tibi <bibl>Dissertationem de congregationibus Regni Sclavoniae,</bibl>
    cui nunc supremum manum impono.</p>
            <closer>
               <salute> Vale meque, ut facis, ama.</salute>
               <dateline>Jakovlye, 28. Octobris 1797.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <p>
               <bibl>(NAZ, EAE, sv. 114, br. 140.)</bibl>
            </p>
         </div>
      </back>
      <pb n="2206"/>
   </text>
</TEI>