<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="skerle-n-epist-verh-1798-04">
         <titleStmt>
            <title>Ad Maximilianum Verhovacz epistola 28. Aprilis 1798, versio electronica</title>
            <author key="skrl01">
               <persName xml:lang="hr">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
               <date>1729-1799</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Josip Kolanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
     
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2000).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 624</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
     projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
     Hrvatska.  <date>lipnja 2009</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>Škrlec, Nikola, Stjenko Vranjican, i Eugen Pusić. Nikola Škrlec Lomnički: (1729-1799). Sv. 2.
      Zagreb: Pravni fakultet et al, 2000.</bibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q947769">Jakovlje</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="skrl01">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="vrhov01">Vrhovac, Maksimilijan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1798-04-28" period="17xx_3_third">28.04.1798</date>
            <placeName>Jakovlje</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date>
    Novo, unificirano zaglavlje.
   </change>
         <change>
            <date>2011-01-10</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Svako pismo pojedinačno.
   </change>
   
         <change>
            <date>2004-03-14T02:00:11</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName> revision </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text type="epistula">
      <front>
         <head>8. Jakovlye, 28. Aprilis 1798.</head>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>
    
               <salute>Chare amice!</salute>
            </opener>
            <p> Agnosco amicitiam tuam in eo quod primis statim adventus tui diebus tantum
    temporis decerpere volueris ut me litteris tuis convenire possis.  Gratias
    etiam tibi refero pro novis quae mihi significasti.  Sunt quidem et haec
    tristia, magis tamen me sollicitum habent ea quae postea cum legato Gallico evenerunt.
     Quaeso te significa mihi an spes supersit rem hanc ita componendi ne in
    bellum erumpat?  Uti et an, prout hic fertur, idem eodem plane die legatus
    Gallicus etiam Berolini attentarit?  Et si ita, quo eventu?</p>
            <p> Turca etiam apparatus bellicos in dies magis intendit. 
    Non possum in animum meum inducere ut tantam vim contra unum bassam parari credam.
     Non possum etiam mihi persuadere quod apparatus hi contra Moscoviam
    dirigantur.  Metuo proinde ne haec nobis propinentur. 
    Leva me, si potes, hac etiam sollicitudine.</p>
            <p> De Reinvetler hactenus nihil.  Si intellexeris mihi
    consulto non responderi, quaeso te significa mihi causam huius aenigmatis. 
    Ad meam in causa Pethoiana instantiam resolutio aut iam prodivit aut certe proxime emanabit.
     Rogo te ut iam discedentem rogavi.</p>
            <p> Si quid conferre potes ad id ut proiectum internae hospitalis
    regulationis per Vlassichium, negotium vero de erigendo novo capitalis huiatis scholae
    aedificio per Langium proximius conficiatur, rem publico 
    <pb n="2210"/>
    utilem, mihi gratam praestabis.  Significa mihi adminus an aliquid, et si
    ita, quo eventu in rem hanc egeris?  Homo tuus circa transferendos ad Novum
    hospitale tuos pauperes in deputatione se aliter, atque nos concertaveramus, declaravit.
     Dixit ille quod tu unum tantum pauperem eo mittere, reliquos in moderno
    aedificio alere velis; de deponendo vero aestimationali aedificii huius pretio se nullam a te
    accepisse instructionem.  Quare deputatio illum requisivit ut tuam de eo
    mentem per litteras exquirat.</p>
            <p> Optassem quidem ut in proposito tuos pauperes eorsum<note place="foot">
                  <p>8,21 tuos <name>Kolanović</name> ] duos <emph>MS</emph> | eorsum] seorsum
     <name>Kolanović</name>
                  </p>
               </note> mittendi, quod mihi manifestaveras, perstitisses.  Interea, si iam
    de eo aliter apud te constituisti, quaeso te per omnia, ne exsolutionem adminus aedificii
    aestimationali pretio difficultes, id enim convelleret totum, iam altissimo etiam foro
    approbatum, fundationalium xenodochii capitalium schema, praesertim cum tuo exemplo iam
    Capitulum etiam vacillare incipiat circa aedificii sui seu licitationem seu exsolutionem.</p>
            <p> Et cum propter reliquas circa transferendos in festo sanctae Margarethae
    pauperes dispositiones tuam hac <add>in</add> re<note place="foot">
                  <p>8,23 hac in re] in <emph>addidi</emph>
                  </p>
               </note> mentem quantocius scire intersit, quaeso te rescribe proximius et mihi et tuo homini.</p>
            <p> Propter certam combinationem, quam hic describere taediosum foret, scire
    cupio an societas canalem Colapianum sequente anno effective resumptura sit?
     Id tu ab ipso comite Aponyi tutissime rescire potes. 
    Quare quaeso te, fac me de eo certiorem, uti et de eo qualis adminus prospectiva sit
    regulandae Dalmatiae et Croatici Litoralis, praesertim in linea vectigalis? 
    Metuo vehementer ne noster Districtus commercialis, qui me frustra reluctante ad Flumen
    applicitus est, hac occasione a iurisdictione Sacrae coronae avellatur.</p>
            <p> Ceterum recordaberis quod Archenholtz in sua <emph>Minerva</emph>
    memorabile illud brochure, quod de Potemkin prodiit, per frusta edat.  Ego
    non dubito quod brochure illud etiam secus haberi possit, si adsit homo qui illud perquirere
    et constituere sciat.  Cum tu habeas eiusmodi hominem, brochure autem illud
    vix aliquod grossos constare possit, oro te, praesta mihi hanc amicitiam et illud pro me
    constitue; aveo enim 
    <pb n="2212"/>
    vehementer illud habere, cum sit pendant ad<note place="foot">
                  <p>8,30 <emph>post</emph> pendant ad <emph>delevit auctor</emph> illum</p>
               </note> libellum de Catharina Secunda, quem mihi dedisti.</p>
            <p> Non obliviscaris ultimam, quae de Bottany Bay exstat, relationem
    procurare.  Accipiet indubie colonia illa notabilia e conspiratione, quae in
    Irlandia detecta est, supplementa.  Forte detectio haec meditatum a Gallis
    descensum evanescere faciet; ego enim in eam nunc delapsus sum opinionem quod hi descensum
    unice sub spe conspirationis huius decreverint.</p>
            <p> Ego per hanc paucorum licet adhuc dierum rusticationem vires meas recepi
    et commode valeo.  Cupio ut tu quoque sanus agas et confectis prospere
    negotiis tuis ad nos proximius revertaris. </p>
            <closer>
               <salute> Vale meque, ut facis, ama.</salute>
               <dateline>Jakovlye, 28. Aprilis 1798.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <p>
               <bibl>(NAZ, EAE, vol. 115, nr. 32.)</bibl>
            </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
