<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="skerle-n-epist-verh-1798-10-01">
         <titleStmt>
            <title>Ad Maximilianum Verhovacz epistola 1. Octobris 1798, versio electronica</title>
            <author key="skrl01">
               <persName xml:lang="hr">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
               <date>1729-1799</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>Josip Kolanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
     
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitalizat modernoga znanstvenog izdanja (2000).
    </edition>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 577</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
     projekt na Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu,
     Hrvatska.  <date>lipnja 2009</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            
               <bibl>Škrlec, Nikola, Stjenko Vranjican, i Eugen Pusić. Nikola Škrlec Lomnički: (1729-1799). Sv. 2.
      Zagreb: Pravni fakultet et al, 2000.</bibl>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q947769">Jakovlje</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="skrl01">Škrlec Lomnički, Nikola</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="vrhov01">Vrhovac, Maksimilijan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1798-10-01" period="17xx_3_third">01.10.1798</date>
            <placeName>Jakovlje</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 18 (1701-1800)</term>
               <term>1751-1800</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-07-10</date>
    Novo, unificirano zaglavlje.
   </change>
         <change>
            <date>2011-01-10</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
    Svako pismo pojedinačno.
   </change>
   
         <change>
            <date>2004-03-14T02:00:11</date>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName> revision </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text type="epistula">
      <front>
         <head>11. Jakovlye, 1. Octobris 1798.</head>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>
    
               <salute>Chare amice!</salute>
            </opener>
            <p> Casu (quem tibi coram aperiam), sed certo mihi innotuit, quod comes Amade
    me loco movere et officium hoc pro se impetrare velit.  Spargebat ille iam
    Pesthini sub finem termini quod in hoc comitatu plurimi disordines vigeant, sed per amicum
    meum adursus ut aliquem in specifico indicet, nihil adferre potuit, quam quod acta
    particularium 
    <pb n="2222"/>
    congregationum in generalibus non referantur.  Et hoc est mendacium quod
    per conditum in singula generali congregatione <emph>De relatis particularium congregationum
     actis</emph> articulum evidenter refelli potest.</p>
            <p> Praevideo ego quod ille praetensos disordines tantum pro forma obtendat;
    non ignorat enim quod si hi mihi in specifico obiciantur, ego ad singulum facile sim
    responsurus cum nulla prorsus sit pars publicae administrationis ad quam curas meas non
    extenderim.  Verum arripiet ille praetextum meae surditiei et cum hoc (ut
    nunc potens est) finem suum facile assequetur.</p>
            <p> Scribo illi hac posta humanissimas litteras et eum requiro ut vota sua ad
    exiguum alioquin, quod forte mihi superest, vitae meae<note place="foot">
                  <p>10,6 meae] <emph>corr. auctor ex </emph> suae</p>
               </note> tempus suspendere velit.  Nescio quid facturus et an mihi vel
    responsurus sit.  Cum nunc Viennae sit, pro veterana tua erga me amicitia te
    exorandum duxi ut tu quoque illum, quantum potes, ad id persuadeas, eidemque ingenue aperias
    quod ad id per me sis<note place="foot">
                  <p>10,8 sis] sim</p>
               </note> requisitus.  Proponas illi quod mihi negotiosa occupatio iam in
    naturam transiverit; quod hoc sit unicum senectutis meae solatium; quod ille etiam in Hungaria
    commodiorem sibi comitatum proximius obtinere possit.  Quod si tamen omnibus
    his non moveretur, utere quaeso ipsis his argumentis apud amicum tuum I. et, si potes, impedi
    ne Amade scopum suum assequatur.  Si hic propositum suum adurserit,<note place="foot">
                  <p>10,11 <emph>Inter</emph> suum <emph>et</emph> adurserit <emph>sex verba rasa.</emph>
                  </p>
               </note> non poterit Cancellariam simpliciter praeterire.  Quare oro te
    maiorem in modum ut ipsum etiam cancellarium, quem mihi bene cupere scio, ea de re in omnem
    eventum praevenias.  Scio te etiam Amadeo amicitia iungi. 
    Cum tamen ille de lucro captando, ego tantum de damno vitando agam et cum me inter et te
    antiquius amicitiae vinculum intercedat, spero te potiorem huius, quam illius, rationem
    habiturum.</p>
            <p> Quod si tamen potentia Amadei omnibus his praevaleret, tum vero te per
    sacrum amicitiae titulum obtestor ut eum disponas quo ille tecum collaboret ut eos adminus,
    qui in similli casu Sigraio concessi sunt, favores consequar, nempe integrum salarium et
    comendatiam.  Ego
    <pb n="2224"/>
    Amadeum nunquam offendi, spero proinde quod id omnino facturus sit.</p>
            <p> Utprimum de tota re certi quid compereris, quaeso te, significa mihi et
    eripe me his incerti status angustiis.</p>
            <p> De elaboratione punctorum debeo cum rubore agnoscere quod datam fidem
    explere non potuerim.  Vix enim opus aggressus eram cum me febris corripuit
    et per tres ferme hebdomadas tenuit.  Post octo dies passus sum recidivam, a
    qua non nisi ante paucos dies liberatus sum.  Nunc autem video serotinum iam
    laborem futurum.  Denique senectus ipsa est morbus. 
    Nunquam amplius eiusmodi laborem in me recipiam.</p>
            <p> Chare amice! Tu nimis diu abes.  Quas hinc inde corrasi
    amoenas lectiones, iam omnes exhausi.  Debeo autem has quaerere quia seriae
    lectioni<note place="foot">
                  <p>11,26 seriae lectioni] <emph>corr. auctor ex </emph> seriam lectionem</p>
               </note> tantum matutino tempore citra valetudinis iacturam me impendere possum.
     Non dubito quin tu hactenus complures eiusmodi libellos tibi comparaveris.
     Si quos ex illis iam domum praemisisti, quaeso dispone ut etiam ante tuum
    adventum mihi communicentur!</p>
            <p> Si per insperatum Sigraio deterius tractari et aut salarium aut
    comendatia emanere deberet, quaeso te, eo rem age ut posterius potius emaneat; notae enim tibi
    sunt meae oeconomicae circumstantiae.</p>
            <closer>
               <salute> Vale meque ut facis ama.</salute>
               <dateline>Jakovlye, 1. Octobris 1798.</dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <p>
               <bibl>(NAZ, EAE, vol. 115, nr. 77.)</bibl>
            </p>
         </div>
      </back>
      <pb n="2226"/>
   </text>
</TEI>
