<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="stafilic-i-oratio-sigismundus-1512">
         <titleStmt>
            <title ref="stafilic01-p03-1512">Oratio Staphilei, Nuncii Julii II. Pape, ad Sigismundum Regem. Qua vocatur ad Concilium Lateranense, versio electronica</title>
            <author ref="stafilic01">
                  <persName xml:lang="hr">Štafilić, Ivan</persName>
                  <persName xml:lang="la">Ioannes Staphileus</persName>
               <date>1472-1528</date>
            </author>
            <editor>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               Prema digitalnim fotografijama kasnijeg tiskanog izdanja u Acta Tomiciana (1852).
            </edition>
         </editionStmt>
         
         <extent ana="C">Mg:C 1175 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: <orgName><ref type="viaf" target="124389134">Filozofski fakultet Sveučilišta u Zagrebu</ref></orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
               Hrvatska.  <date when="2016-01">Siječnja 2016</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Tomicki, Piotr; Górski,
               Stanislaw. "Acta tomiciana." 1852. T. 2. p. 14-17
               <relatedItem type="digitalisatum">
                  <ref type="internet"
                     target="http://www.wbc.poznan.pl/publication/32217">
                     Digital Library of Wielkopolska</ref>
               </relatedItem>
               </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1512-02" period="15xx_1_third">1512-02</date>
            <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q31487">Cracoviae</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - oratio</term>
               <term>prosa oratio - antiturcica</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2016-01-10</date>
            Prva TEI verzija.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart>ORATIO JOANNIS STAPHILEI auditoris et NUNTIJ 
               APOSTOLICI Ad SIGISMUNDUM PRIMUM REGEM POLONIAE habita.</titlePart>
            <titlePart>T XIX. Oratio Staphilei, <sic>Nuncii</sic> Julii II. <sic>Pape</sic>, ad Sigismundum Regem. Qua vocatur ad Concilium Lateranense. <abbr>Cod. G. Op.</abbr></titlePart>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div type="prosa-oratio">
            <p>Nihil est quod magis deceat Christianum Principem <ref><persName>Sigismunde</persName> Rex
            Potentissime</ref>, quam pacem colere, et non solum Regna, verum etiam
            privatas domos in pace conservare, quia tempore pacis bene colitur
            Author Pacis, qui proximus passioni, pacem veluti locupletissimam
            haereditatem fidelibus reliquit, et propterea haeres <persName>Christi</persName> non est
            qui pacem illius testamento relictam non amat. Hinc <ref>beatus <persName>Paulus</persName>
            Apostolus</ref> sciens non esse ulterius nobis bella carnaliter <app><rdg>agenda</rdg> <rdg wit="T">peragenda</rdg></app>, sed
            animae certamina contra Spirituales Adversarios <app><rdg>desudando</rdg> <rdg wit="T">desudanda</rdg></app>, <app>
<rdg>veluti</rdg>
<rdg wit="T">velut</rdg>
</app>
            magister militiae praeceptum dat militibus <persName>Christi</persName> dicens: Induite
            Vos armaturam <ref>Dei</ref>, ut possitis stare fortes in bello adversus astutias
            <ref>Diaboli</ref><app><rdg>. Quis</rdg>
               <rdg wit="T">, qui</rdg></app> est sator zizaniae<app><rdg>?</rdg>
                  <rdg wit="T">,</rdg></app> Pater scandali et perturbator
            pacis. Et ideo quemadmodum omnes pacifici, beati et filii <ref>Dei</ref> in
            <ref>Evangelio</ref> appellantur, ita inquieti, dissensiones et scandala
            sectantes, filii <ref>Diaboli</ref>, et ministri tenebrarum rectissime
            nuncupantur. Quod exemplo <ref><app><rdg><persName>Polycarpi</persName> <abbr>Ssmi.</abbr></rdg>
               <rdg wit="T"><persName>Polycarpi</persName> <abbr>sanctmi.</abbr></rdg></app> Martyris</ref> eleganter
            comprobatur, qui cum obviaret <ref><persName>Martiano</persName> Schismatico</ref> eidem dicenti:
            <app>
<rdg>cognoscisne</rdg>
<rdg wit="T">agnoscisne</rdg>
</app> me? respondit, <app>
<rdg>cognosco</rdg>
<rdg wit="T">agnosco</rdg>
</app> Primogenitum <persName>Sathanae</persName>. <persName>Cicero</persName>
            quoque in <bibl>Philippicis</bibl> contra ejusmodi homines sic inquit: nec privatos
            focos, nec publicas leges, nec libertatis jura videtur chara habere,
            quem dissensiones ac scandala delectant, eumque ex numero hominum
            ejiciendum, et extra terminos humanae naturae exterminandum
            putant. Nihil hoc cive, nihil hoc homine deterius, non autem civis aut
            homo habendus est, qui bellum aut discordias <app>
<rdg>concupiscat</rdg>
<rdg wit="T">concupiscit</rdg>
</app>. Rursus idem
            <bibl><persName>Cicero</persName> de amicitia</bibl>: quae domus tam stabilis? quae civitas tam firma
            est, quae non odiis <app><rdg>possit funditus</rdg>
               <rdg wit="T">funditus possit</rdg></app> everti.  Haec modo scandala, has
            dissensiones, haec odia, hujusmodi homines non una domus, non certa
            civitas, sed tota <ref><ref>Dei</ref> Ecclesia</ref> patitur, plurimumque passura est (quod
            absit) nisi per tuam Majestatem una cum aliis Regibus <app>
<rdg>et</rdg>
<rdg wit="T">ac</rdg>
</app> Principibus
            Christianis, praecipue <ref><persName>Vladislao</persName> Serenissimo Rege <placeName>Hungariae</placeName>
            <placeName>Bohemiae</placeName>que fratre tuo</ref>, his malis, hujusmodi incommodis, ac futuris
            scandalis quam celerrime occurratur<app><rdg>. Et</rdg>
               <rdg wit="T">; et</rdg></app> propterea jussit me <ref><abbr>Ssmus</abbr>
            Dominus <persName>Julius</persName> Divina providentia Papa II.</ref> Majestatem Tuam adire, et
            Tibi sanctam benedictionem ac pacem elargiri; tecumque de rebus tam ad
            communem Reipublicae Christianae salutem, quam ad tuum specialiter
            commodum, <app><rdg>utilitatemque et honorem</rdg>
               <rdg wit="T">et utilitatem honoremque</rdg></app> <pb n="50"/> communicare. Verum
            quam difficillimum est in tanto bellorum turbine, tantaque
            Christianorum Principum discordia, ac quorundam Cardinalium periculosa
            admodum scissura bene communi Reipublicae saluti consulere. Te imprimis
            hortatur, et per viscera misericordiae <ref>Dei</ref> nostri deprecatur, ut
            quantum in te consilii <app>
<rdg>ac</rdg>
<rdg wit="T">atque</rdg>
</app> prudentiae <ref><persName>Christus</persName> ipse <app><rdg>Author et Fundator
            pacis</rdg> 
   <rdg wit="T">auctor pacis et fundator</rdg></app></ref> esse voluit, tantum et potestatis et virium in communem salutem,
            quae est pax et unitas Ecclesiae, impendere non recuses, ut Te
            procurante Christiani Principes modo inter se gravissime dissidentes
            sanctam pacem amplectantur, et spiritualia membra Ecclesiae, quae
            turpiter a suo capite recesserunt, ad debitam obedientiam (ut par est)
            revertantur, quo et Ecclesia <ref>Dei</ref>, quae debet esse sine macula et sine
            ruga, per sanctam reformationem in charitate <ref>Dei</ref>, et proximi fundatam,
            ad pristinum decus et veram Religionem reformetur, et tandem
            universae Christianorum vires pacatis inter eosdem rebus adversus
            Christiani nominis hostes studiosissime ac unanimiter
            convertantur. Nulli enim dubium esse potest Christianorum Regum partes
            esse <app>
<rdg>et</rdg>
<rdg wit="T">ac</rdg>
</app> ad eorum officium et dignitatem pertinere Rempublicam
            Christianam, contra ejusdem Adversarios, et fidei nostrae inimicos
            protegere atque tutari, nec diutius pati terrestre illorum
            <ref><placeName>Hierosolymorum</placeName> Regnum</ref>, ac <app>
<rdg><abbr>Ssmi</abbr></rdg>
<rdg wit="T">sanctissimum</rdg>
</app> Salvatoris nostri sepulchrum perfidis
            Nationibus deservire, <ref>Deum</ref> Christianorum ab ipsis contemni, fidem
            despici, sanctam Religionem ab ipsis violari.</p>
            <p>
            Libet hoc loco, Rex
            Invictissime, miseriam temporum nostrorum prosequi et calamitates,
            quas hactenus ab infidelibus passi sumus, lamentabiliter deplorare;
            quot virgines ingenua nobiliaque corpora retroactis temporibus eisdem
            infidelibus ludibrio fuere; capti Episcopi, interfecti <sic>Praesbyteri</sic>, et
            diversorum officia Clericorum, ad altaria <persName>Christi</persName> stabulati equi,
            Martyrum effossae reliquiae, ubique luctus ubique gemitus, et plurima
            mortis imago. Amiserunt Christiani Principes temporibus nostris <pb/>
            nobilissima Regna, <app><rdg>amplissimasque</rdg> 
               <rdg wit="T">amplissimas latissimasque</rdg></app> Provincias: <placeName>Mysiam</placeName>, <placeName>Thraciam</placeName>,
            <placeName>Macedoniam</placeName>, <placeName><sic>Epyrum</sic></placeName>, totamque <placeName>Graeciam</placeName>, quibus omnibus nunc imperat
            <persName>Ottomannus</persName>. Restabant solae maritimae civitates <placeName>Dalmatiae</placeName> Provinciae
            nostrae, quae solae in illis partibus sub fide <persName>Christi</persName> remanserunt,
            quas modo impii hostes vastant, trahunt, rapiunt; ita ut vix incolis
            nostris muros urbium exire liceat. Foris vastata sunt omnia,
            apparetque ingens ubique solitudo.  <ref>Christianus orbis</ref> ruit, et tamen
            Reges et Principes nostri inter se gravissima bella gerunt, et, quod
            <app>
<rdg>detestabilius</rdg>
<rdg wit="T">majus</rdg>
</app> est, adversus <ref>Sacrosanctam Sedem Apostolicam</ref> cornua
            erigunt, ejusque terras ac civitates hostiliter invadere occupareque
            non verentur; nec non <ref><abbr>Ssmum</abbr> Dominum Nostrum <persName>Julium</persName> Papam secundum</ref>
            oppugnare, ac <sic>injuriosė</sic> prosequi non erubescunt, <app><rdg>authoritatemque</rdg> <rdg wit="T">Auctoritatem</rdg></app> ac
            potestatem convocandi et celebrandi Generalis concilii <app>
<rdg>vendicare</rdg>
<rdg wit="T">vindicare</rdg>
</app> ipsis
            solis contendunt, insciis et inconsultis aliis Regibus et Principibus
            Christianis, quasi soli videantur habere omnimodam potestatem,
            <app>
<rdg>authoritatem</rdg>
<rdg wit="T">auctoritatemque</rdg>
</app> supra omnes alios <app>
<rdg><sic>Potentates</sic></rdg>
<rdg wit="T">potentatos</rdg>
</app> Christianos. Exurge igitur
            tandem, exurge saltem tu, Rex Potentissime, in defensionem <app><rdg wit="T">matris tue <sic>ecclesie</sic> ac protectionem sanctissimi</rdg> <rdg><abbr>Ssmi</abbr></rdg></app> Domini
            Nostri <app>
<rdg wit="T">patris</rdg>
</app> Parentisque tui dilectissimi, qui te Regnumque tuum <app><rdg>in</rdg></app> miro
            amore, paternaque charitate prosequitur, <sic>indiesque</sic> magis ac magis ob
            tua praeclara facinora, egregiumque animum, ac maximam devotionem,
            quam geris ad Sedem Apostolicam, ejusque Sanctitatem,
            prosequitur. Imitare <persName>Ferdinandum Arragonum</persName> et <ref>utriusque Siciliae <app><rdg>Regem
            Catholicum</rdg>
               <rdg wit="T">catholicum regem</rdg></app></ref>, qui validissimis copiis, terra marique comparatis,
            opposuit se tanquam murum inexpugnabilem <pb n="51"/> Adversariis
            Sedis Apostolicae, et <ref><abbr>Ssmi</abbr> Domini Nostri</ref>, <app>
<rdg>quam</rdg>
<rdg wit="T">qui</rdg>
</app> jure merito, <app>
<rdg>quae</rdg>
<rdg wit="T">meritoque</rdg>
</app> vos
            ambos, <app><rdg>scilicet</rdg></app> simul Majestatem Tuam et Suam consuevit acerrimos
            propugnatores, propagatoresque fidei et Religionis Christianae
            appellare, nec immerito quidem; nam sicut <persName>Ferdinandus</persName> continua bella
            gerit adversus <persName>Mauros</persName>, et <persName>Afros</persName>, ita et tu incessanter in illis
               occuparis contra <persName>Scythas</persName> sive <persName>Tartaros</persName>, ac perfidos <app><rdg>Turcas,</rdg> <rdg wit="T">Turcos.</rdg></app> et sicut
            ille Regnum <placeName><app>
<rdg>Bohiae</rdg>
<rdg wit="T">Betice</rdg>
</app></placeName> sive <placeName>Granatae</placeName>, et quam plures <placeName><app>
<rdg wit="T">Africe</rdg>
</app></placeName> civitates
            gloriosissime devicit, et jugo Christi subjecit, ita et tu duobus
            Principatibus, duabus victoriis Deo favente cum maxima tua laude
            apud omnes Principes Christianos imprimis es potitus. Adesto ergo
            alacer <app><rdg><persName>Julio II.</persName></rdg></app> Pontifici Maximo, ejusdemque partes ac protectionem
            viriliter suscipe, ut tandem compositis rebus Ecclesiae, sedatisque
            discordiis Principum <app><rdg>Christianorum</rdg></app> possit quiete, et cum pace
             <app><rdg wit="T">congregare ac</rdg></app> celebrare hoc sacrosanctum concilium futurum; in quo de sanctissima
            contra infideles expeditione imprimis agendum erit, quam Sua
            Sanctitas et in hoc suo Pontificatu, et adhuc in minoribus constituta
            continue incessanterque procuravit. Quam quidem expeditionem
            Majestas Tua <app>
<rdg>ac</rdg>
<rdg wit="T">et</rdg>
</app> Serenissimi Fratris <app><rdg>Sui</rdg></app> sponte vestra totisque
            viribus expetere, efflagitareque debetis; plus enim Vestra interest,
            vestrorumque Regnorum, <app><rdg>quibus imperatis,</rdg></app> quam aliorum Regum et
            Principum <placeName>Europae</placeName>, quia <placeName>Italia</placeName>, <app>
<rdg wit="T"><placeName>Gallia</placeName></rdg>
</app> et <ref>utraque <placeName>Hispania</placeName></ref>, caeteraque Regna
            Occidentalia intacta sunt hactenus ab infidelibus, vestra vero in
            finibus hostium constituta quotidie incessanterque vastantur,
               <app><rdg>destruuntur, urbes comburuntur, castra</rdg> <rdg wit="T">destruuntur urbes, comburuntur castra</rdg></app> et agri, incolae, <sic>vasalli</sic>, et
            subditi vestri partim ferro necantur, partim captivi
            abducuntur<app><rdg>. Caeteri</rdg> <rdg wit="T">, ceteri</rdg></app> vero et quidem pauci, qui in sylvis et cavernis
            <app>
<rdg>tempore</rdg>
<rdg wit="T">terre</rdg>
</app> latitando cruentas manus hostium effugiunt, jam omnibus
            bonis spoliati in maxima egestate, nuditateque miserrimam vitam
            ducunt.</p>
            
            <p>His igitur malis, ac gravissimis incommodis Reipublicae Christianae
            cupiens occurrere Sanctissimus Dominus Noster indixit concilium
            generale, in quo de reformatione rerum reformandarum, et de ista
            Sanctissima contra infideles expeditione agetur. Ad quam fidelium
            congregationem, conventumque admodum salubrem ac necessarium
            Majestatem Tuam per <app>
<rdg>tuos</rdg>
<rdg wit="T">tuas</rdg>
</app> Oratores <app>
<rdg wit="T">ac</rdg>
</app> Proceres invitat, ac in Domino
            hortatur. Praelatis vero Regnorum tuorum authoritate, qua in terris
            fungitur, mandat ac praecipit ut <placeName>Romae</placeName> in <placeName>Ecclesia Lateranensi</placeName>
            tempore constituto conveniant celebraturi hoc sacrosanctum <app>
<rdg>Romanicum</rdg>
<rdg wit="T"><sic>ecumenicum</sic></rdg>
</app>
            concilium generale, ad honorem, conservationem, et augmentum totius
            <ref>Ecclesiae <ref>Dei</ref></ref> ac <ref>Reipublicae Christianae</ref>. Quod praestare dignetur <ref>DEUS
            Optimus Maximus, qui est benedictus in saecula <app><rdg wit="T">seculorum. Amen</rdg></app>.</ref></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
