<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="stafilic-i-oratio-venetiis">
         <titleStmt>
            <title ref="stafilic01-p02-1512">Io. Stafilei episcopi Sibinicensis Iulii II. Pontificis maximi oratoris, oratio habita ad Dominium Venetum, Venetiis in Collegio die XXVII Decembris MDXII, versio electronica</title>
            <author ref="stafilic01">
                  <persName xml:lang="hr">Štafilić, Ivan</persName>
                  <persName xml:lang="lat">Ioannes Staphileus</persName>
               <date>1472-1528</date>
            </author>
            <editor>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               Prema digitalnim fotografijama kasnijeg tiskanog izdanja Sanudovih dnevnika (Venecija 1886).
            </edition>
         </editionStmt>
         
         <extent ana="C">Mg:C 1055 verborum</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: <name>Croatica et Tyrolensia</name>, znanstveni
               projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
               Hrvatska.  <date when="2015-11">Studenoga 2015</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Sanudo Diarii vol. 15, Venecija 1886, col. 423-426
               <relatedItem type="digitalisatum">
                  <ref type="internet"
                       target="http://biblio1.ve.ismar.cnr.it/fedora/repository/ismarbsa:ve00174-0224">
                  BSA Digital Library</ref>
               </relatedItem>
               </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1512-12-27" period="15xx_1_third">1512-12-27</date>
            <placeName>Venetiis</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - oratio</term>
               <term>prosa oratio - antiturcica</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2015-11-05</date>
            Prva TEI verzija.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosa-oratio">
            <milestone unit="column" n="423"/>
            <head>238 <ref>
                  <persName>
                     <abbr>Io.</abbr> Stafilei</persName> episcopi Sibinicensis
                        <ref>
                     <persName>Iulii II.</persName> Pontificis maximi</ref> oratoris,</ref>
               oratio habita ad <ref>Dominium Venetum</ref>, <placeName>Venetiis</placeName> in
                  <ref>Collegio</ref>
               <date when="1512-12-27">die XXVII Decembris M.D.XII.</date>
            </head>
            <p> Nihil est quod magis expediat <ref>Reipublicae Christianae</ref>, <ref>Serenissime
                  Princeps</ref> ac <ref>patres conscripti</ref>, quam pacem colere et a bellis,
               quae inter <ref>Christianos</ref> civilia et intestina dici possunt, abstinere: quia
               tempore pacis bene colitur <ref>Auctor pacis</ref>, qui, proximus passioni, pacem
               velut locupletissimam haereditatem <ref>Apostolis</ref> caeterisque fidelibus suis in
               haec verba dimisit: <q>pacem meam do vobis, pacem relinquo vobis</q>. Propterea,
               haeres <persName>Christi</persName> non est, qui pacem illius testamento relictam non
               amat. Et ideo, quemadmodum homines pacifici beati et filii <persName>Dei</persName>
               in <ref>Evangelio</ref> appellantur, ita inquieti, dissensiones ac scandala
                  <sic>facentes</sic> filii <ref>Diaboli</ref>
               <sic>juremerito</sic> possunt <sic>noncupari</sic>, qui est sator zizaniae, pater
               scandali ac perturbator pacis. Quod exemplo
                     <ref>
                  <persName>
                     <sic>Policarpi</sic>
                  </persName> sanctissimi
                  <sic>martiris</sic>
               </ref> eleganter comprobatur, qui cum obviaret
                     <ref>
                  <persName>Martiano</persName> schismatico</ref> eidem interroganti :
                  <q>Agnoscis ne me, <persName>
                     <sic>Policarpe</sic>
                  </persName>?</q>
               <sic>Respondit</sic>: <q>Agnosco primogenitum
                     <persName>
                     <sic>Sathanae</sic>
                  </persName> et filium perditionis.</q>
            </p>
            <p>
               <persName>Cicero</persName> quoque in <bibl>Philippicis</bibl> contra hujusmodi
               homines sic invehitur: <q>Nec privatos focos, nec societatem hominum, nec libertatis
                  jura videtur cara habere qui seditiones et scandala delectatur, eumque ex numero
                  hominum ejiciendum et ex terminis humanae naturae exterminandum puto. Nihil hoc
                  homine, nihil hoc cive deterius : non aut civis aut homo habendus est cui bellum,
                  praecipue civile, placet.</q> Rursus idem <persName>Cicero</persName>
               <bibl>de Amicitia</bibl>: <q>Quae domus tam stabilis, quae civitas tam firma est quae
                  odiis et dissensionibus funditus everti non possit?</q> Haec modo scandala, has
               dissensiones seditionesque, haec bella civilia vel potius intestina, non solum misera
               haec nostra <placeName>Italia</placeName>, sed tota fere <ref>Respublica
                  Christiana</ref> jam multis patitur annis. Dum Reges et Principes nostri inter se
               gravissima bella gerunt et cruentissima committunt certamina, spernunt pacem, et suam
               ac suorum populorum quietem oderunt, caedibus autem, ruinis et incommodis hominum
               studiosissime delectantur. Sunt qui <sic>Christianisimi</sic> dici nominarique
               volunt, et tamen <sic>christianissimorum</sic>
               <milestone unit="column" n="424"/> nominibus operibusque contradicunt. Dum, non
               contenti suis amplissimis regnis ac propriis terminis finibusque, aliena longaevo
               tempore parta ac quiete possessa vastant, trahunt ac hostiliter invadunt; hinc
               subversiones <sic>dirreptionesque</sic> plurimarum urbium; hinc caedes innumerabilium
               populorum; hinc uberrima flumina humano cruore fluentia; hinc violatio fidei datae;
               hinc transgressio jurisiurandi: hinc contemptus deorum; hinc perfidia plus quam
               punica. Impletum est temporibus nostris <ref>vaticinium illud evangelicum</ref>:
                  <q>Surget gens contra gentem et regnum adversus regnum et <sic>terremotus</sic>
                  erunt magni per loca, pestilentiae, et fames, terroresque de caelo, quae sunt
                  evidentissima signa et initia malorum.</q> Proh dolor! libet hoc loco miserias
               temporum nostrorum prosequi et calamitates quas hactenus <sic>substinuimus</sic>
               lamentabiliter enarrare! quot ingenua nobiliaque corpora his bellis ludibrio fuere!
               capti episcopi et <ref>Sanctae Romanae Ecclesiae</ref> Cardinales, interfecti
                  <sic>praesbyteri</sic> et diversorum officia clericorum, subversae ecclesiae,
                  <sic>dirrepta</sic> monasteria, stupratae sacrae virgines, ad altaria
                  <persName>Christi</persName> stabulati equi, <sic>martirum</sic> projectae
               reliquiae, et quod horrendum est dictu et auditu, sacratissimum <ref>Salvatoris
                  nostri</ref> Corpus argenteis <sic>praetiosisque</sic> pro more vasculis
               reconditum, praedae cupiditate in terram collisum, pedibusque calcatum! Deerat
               extremum malorum omnium, quod nihilominus attentatum est, ac <sic>pene</sic>
               confectum. <sic>Dirripuerunt</sic>
               <ref>Patrimonium <persName>Beati Petri</persName>
               </ref>, obsederunt hostiliter
                  <ref>civitatem Bononiensem</ref>, incluserunt oppugnaruntque <ref>Vicarium
                     <persName>Jesus Christi</persName>
               </ref> ibidem cum sua curia residentem,
               captivumque turpiter abduxissent, nisi <ref>Deus Optimus Maximus</ref> causae suae et
                  <ref>Ecclesiae</ref> in tempore affuisset, qui eosdem oppugnatores sacrilegos et
               inconsutilem tunicam scindere mollientes momento temporis in ictu oculi in fugam
               convertit. O Divinam clementiam! o summam benignitatem! permittit fluctuare
               naviculam, sed eam mergi subvertique non patitur; suscitat validum contrarium ventum,
               et tamen suis laborantibus fert opem, et porrigit dexteram! Unde, quaeso, tam
               repentina mutatio ut victores subito vincantur, nisi per dexteram <ref>Excelsi</ref>?
               Unde haec tam insperata victoria, non per humanam virtutem sed ex Divina providentia
               et pietate? Modo iidem hostes paulo ante divinitus fusi fugatique, corde indurato
               obstinatioresque, more <ref>Pharaonis</ref> in flagellis, rursus tentant irrumpere in
                  <placeName>Italiam</placeName>, rursus aliena rapere, et crudeliores caedes quas
               fecerunt hactenus perpetrare vosque, <ref>optimos Patres</ref>, cultores pacis et
               quietis, et bonae fidei, ut aiunt, possessores in <milestone unit="column" n="425"/>
               eorum errorem allicere student, et secum in perditionem multis variisque subdolis
               sollicitationibus seducere satagunt; quod si, peccatis nostris exigentibus efficere
               poterunt, profecto novissimus error pejor priore. Nam dum inter nos bella gerimus et
               cruenta committimus certamina, infideles populos magis ac magis contra nos procul
               dubio animamus, eis <sic>sque</sic> cervices nostras feriendas sponte exhibemus. Ob
               praeteritas etenim dissensiones et bella intestina <ref>Christianorum</ref> amisimus
               amplissima regna, latissimasque provincias, <placeName>
                  <sic>Misiam</sic>
               </placeName>,
                  <placeName>Thraciam</placeName>, <placeName>
                  <sic>Macaedoniam</sic>
               </placeName>,
                     <placeName>
                  <sic>Aepirum</sic>
               </placeName> totamque
                  <placeName>Graeciam</placeName>, ac caeteras innumeras urbes, quibus nunc imperat
                  <persName>Ottomanus</persName>. </p>
            <p> Restant solae maritimae civitates <placeName>Dalmatiae</placeName> provinciae
               nostrae quas impii hostes vastant, trahunt, rapiunt, ita ut vix miris urbium exire
               incolis liceat, foris vastata sunt omnia, apparetque ingens ubique solitudo. Vereor
               modo ne ex recidivis bellis futuris dissensionibusque illae eaedem miserrimae urbes a
               rapacissimis hostibus occupentur: et tunc reliquum erit, ut brevissimo tempore (quod
                  <ref>Deus</ref> avertat) traiiciant in <placeName>Italiam</placeName>, eritque
               finis civilium bellorum inter <ref>Christianos</ref>. Tum unusquisque principum ad
               propria se recipiet, et suas recolliget vires, quae illis forte minime tunc
               proderunt, tanquam debilitatae, imo pene <sic>exaustae</sic> ob praeteritas
               dissensiones. <sic>Hic</sic> malis futurisque incommodis ac minis <ref>Reipublicae
                  Christianae</ref> cupiens occurrere, <ref>
                  <persName>Julius secundus</persName>
                  Pontifex maximus</ref> percussit foedus, inivitque amicitiam cum
                     <ref>
                  <persName>Maximiliano</persName> Romanorum Imperatore electo</ref>, nec
               non cum <ref>Catholica Majestate</ref>, ut junctis simul viribus sint potentiores
               fortioresque adversus rapacissimum lupum, communem omnium hostem et inimicum, quo
               domito et fortissimis nodis religato, pacatis rebus in <placeName>Italia</placeName>
               cum unanimo consensu omnium <ref>Christianorum principum</ref>, accingent se ad
               sanctissimam expeditionem contra <persName>Turchas</persName>, ad quam idem
                  <ref>Summus Pontifex</ref>, nedum in hoc suo felici faustoque pontificatu, sed
               adhuc in minoribus constitutus, toto mentis affectu summopere semper continuoque
                  <sic>hanelavit</sic>. Ad hanc prolocutam pacem, vos quoque amplissimos patres
               tamquam fìlios paterno amore invitat charitativisque monitionibus per viscera
               misericordiae <ref>Dei nostri</ref> hortatur, ut ejusdem foederis sancitaeque
               amicitiae ac prolocutae pacis velitis esse participes, ne, si secus feceritis, parens
               ipse vester necessitate constrictus cogatur deserere vos fìlios, immo in vos armis
               spiritualibus et temporalibus acriter insurgere, sicut et <persName>Brutus</persName>
               insurrexit in mortem filii, et <persName>Saul</persName> in
                  <persName>Jonatham</persName> primogenitum ob neglecta praecepta. <milestone unit="column" n="426"/> Dicet forte quispiam vestrum praecepta haec nimis dura
               sunt, et conditiones pacis quae nobis offeruntur admodum graves. </p>
            <p> Huic ego respondeo: durum graveque <persName>Romanis</persName> videbatur dimittere
                  <placeName>Siciliam</placeName> fertilissimam insulam uberrimum horreum
                  <ref>populi Romani</ref>, quam tamen in conditionibus pacis adversariis dimittere
               sunt coacti. Durum insuper est <ref>illud evangelicum</ref>: <q>si quis voluerit
                  tecum in <sic>juditio</sic> contendere et petierit a te tunicam, dimitte ei
                  pallium.</q> Dura quoque lex <sic>multotiens</sic> promulgatur; sed ex
                  <sic>cauxa</sic> necessaria <sic>tolleratur</sic> et fertur. Verum, quia haec
               quaestio altiores radices habet secretioraque ac magis minuta consilia expostulat,
               ideo illam et quaedam alia quae in mandatis habeo in diem sequentem vel alias, pro
               vestra commoditate differo. </p>
            <closer>Dixi.</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
