<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc xml:id="statilic-i-oratio-1521">
            <titleStmt>
                <title ref="statilic-oratio-1521">Ioannis Statilii Hungariae legati oratio apud Sapientum Collegium Venetum 1521, versio electronica</title>
                <author ref="statilic.ivan01">
                    <persName xml:lang="hr">Statilić, Ivan</persName>
                    <date>c. 1472 - 1542</date>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <ref type="viaf" target="81641808">Morosini, Andrea</ref>
                    </persName>
                </editor>
                <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </editor>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Prema digitalizatu starijeg izdanja.
                    <date>1623</date>
            </edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="A-G">Mg:A-G QUOT versus, verborum QUOT</extent>
            <publicationStmt>
                <p>Rad nastao na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName> Hrvatska). <date when="2015-12">Decembri 2015.</date>
            </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
                <bibl>
               <ref type="internet"
                    target="https://books.google.hr/books?id=XjeE59ti4UQC&amp;pg=PA11">Morosini, Andrea. Andreae Mauroceni senatoris Historia Veneta ab anno 1521 vsque ad annum 1615. In quinque partes tributa. Venetiis: apud Antonium Pinellum, 1623. P. 11-12.</ref>
                    Izvor: books.google.hr/books?id=XjeE59ti4UQC&amp;pg=PA11
                    <note>
                  <quote>Sed cum Turcarum ingenti conatu in summum discrimen Pannonias adduci Ludouicus cerneret, atque ab omnibus Christianae Reipublicae Proceribus subsidia sedulo flagitaret, Ioannem Statilium Euursiensem Prępositum, qui a Senatu denuo opem, auxiliumque imploraret, Venetias misit; illum <date when="1521-09-21">XII. Kal. Octobris</date> Sapientum Collegium ingressum in hanc sententiam locutum esse constat.</quote>
                    <bibl>Morosini, Historia Veneta, p. 11.</bibl>
                    </note>
                </bibl>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
             <!-- PROMIJENI PO POTREBI: -->
             <date notAfter="1521-09-21" period="12xx_2_third">1521-09-21</date>
             <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q641" type="wikidata">Venetiis</placeName>
         </creation>
         <textClass>
                <keywords scheme="typus">
                    <!-- PROSA / POESIS -->
                    <term>prosa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="aetas">
                    <!-- VERBA PRAEDEFINITA -->
                    <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                    <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                    <term>1501-1550</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <!-- VERBA PRAEDEFINITA -->
                    <term>prosa - oratio</term>
                </keywords>
            </textClass>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2015-12-27</date> Versionem XML
                fecit. 
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div type="prosa-oratio" xml:id="statilic-i-oratio-01">
                    <p>Etsi qui <ref>Pannonicarum rerum</ref> status sit, Princeps Serenissime, Amplissimi Patres, vobis notum esse, <ref>
                  <persName>Ludovicus</persName> Hungariae Rex</ref> sibi persuadeat, quique erga amplissimum regnum vester animus semper fuerit, illustribus argumentis nullo non tempore perspexerit; attamen ut me extraordinarium Legatum ad vos mitteret, plurima permoverunt; praepotentis <persName>Turcarum</persName> gentis adversus 
                    <app>
                        <rdg wit="A">
                     <persName>Pannonios</persName>
                  </rdg>
                        <rdg wit="M">
                     <placeName>Pannonias</placeName>
                  </rdg>
                    </app> bellum, hostium numero, ac viribus formidolosum; minime ad tantum onus sustinendum pares regni vires; amplissimae istius Reipublicae in illud semper spectata, atque egregia officia; Regis vobis addictissimi in gravissimo hoc Senatu spes, ac praesens fiducia. Neque enim antea <ref>Ottomanna gens</ref> 
               <ref>nomini Hungarico</ref> inimica, quae semper crudeles iras, implacabile odium nobiscum exercuit, aut militum copia, aut tormentorum apparatu instructior, aut Imperatoris virtute magis subnixa, Regnum nostrum invasit, qui cum immensum fere undique militum numerum comparaverit, armis, equis, viris, bellicis machinis undique septus minas intentat, ingentem impetum frementis belli in nos effusurus. Ad quod si alio unquam tempore repellendum nostrae opes dispares fuere, hoc certe superioribus exhaustae cladibus, ne ad sustinendum quidem pares erunt, nisi a reliquis Principibus, quorum de re maxime agitur, periclitanti regno subveniatur, ne propugnaculum, ac veluti murum Barbaris objectum, ingenti totius Reipublicae Christianae damno hostes transgrediantur. Tot undique circumseptus angustiis <persName>Ludovicus</persName> quid faciat? quos imploret ? nisi eosdemmet Principes, ac illos praesertim, quorum salus in <placeName>Hungariae</placeName> defensione continetur? quorum res, illa labefactata, consistere nullo modo possunt, quique mutuis secum necessitudinis, ac benevolentiae officiis semper conjuncti fuerint? inter quos quis ignorat, praestantissimam hanc Rempublicam potiores partes semper tenuisse? quippe quae exactis temporibus <ref>
                  <placeName>Pannoniae</placeName> Reges</ref> coluerit, atque ab iisdem summo honoris, atque existimationis gradu habita sit. Inde illa foedera fluxere, quibus adstricti saepius dextras vestras inimicorum sanguine aspersistis, optima spolia <pb n="12"/> reportastis, teterrimis <ref>Christiani nominis</ref> hostibus obstitistis. Ii nunc, proh dolor! adeo insolentes, ac jactabundi efferuntur, ut, quod nullo unquam tempore cogitarunt, modo sibi ultro spondeant, ut, postquam ferro, caede, flammis omnia miscuerint, in caput, ac cervices nostras servitute, et armis desaevierint, amplissimis, ac omni rerum copia affluentibus provinciis potiantur. His subactis facilem sibi aditum ad Italiam oppugnandam fore arbitrantur, quae hoc praecipue Regno nititur, ut si illud (quod <ref>Deus Optimus Maximus</ref> avertat) detrimenti aliquid patiatur, procul dubio ad hanc quoque praecellentem, ceterisque gentibus admirandam provinciam tabes 
                        illa, ac pestis pervasura sit. Quid igitur vos potentissimae Reipublicae Proceres, qui amplum in <placeName>Italia</placeName> imperium possidetis, qui <placeName>Dalmatiam</placeName>, <placeName>Epyrum</placeName>, <placeName>Peloponnesi</placeName>, ac <placeName>Macedoniae</placeName> partem, <placeName>Aegaei</placeName> insulas, ad haec <placeName>Cretam</placeName>, atque <placeName>Cyprum</placeName>, nobilissima regna in potestate habetis, facere oportet? Majores vestri nondum tantis incrementis <persName>Turcarum</persName> imperio aucto, cum bella ab <persName>Ottomannis</persName> ingruerent, <placeName>Pannoniae</placeName> semper rebus opem tulere, illius salutem a vestra sejungi non posse statuere. Quid potissimum a vobis, Patres, hoc  tempore agendum sit, dum jactabundus, potentissimus, ac efferus hostis cum valido exercitu, ingentibus, tum equestribus, tum pedestribus copiis, 
                        vehementiori, insuetoque impetu <placeName>Pannonias</placeName> aggressus, <placeName>Albam Graecam</placeName>, totius Regni arcem, olim eorundem trophaeis decoratam oppugnet? quam si, quod maxime veremur, in suam potestatem redegerit, quid erit impedimento, quo minus hoc praepotenti praesidio, veluti quodam firmissimo aggere, comminuto, non undique rapidissimi torrentis more, minaci impetu furens cuncta dejiciat, atque prosternat? Tunc vos ad <placeName>Foriulii</placeName>, <placeName>Dalmatiae</placeName>, <placeName>Epyri</placeName>, aliasque provincias animum convertere necesse erit; munire oppida, urbes validioribus praesidiis firmare, immensos prope sumptus subire, de quibus, dum <placeName>Pannoniae</placeName> stant, dum viget <ref>Hungaricum Regnum</ref>, vobis ne cogitare quidem necesse est. Quid? quod accessione hac fortior effectus hostis vires maritimas augebit, classes triremium numero majores ex <ref>Hellesponti</ref> faucibus educet, ac Respublica vestra ancipiti terrestri, maritimoque imperio tutando distenta, debilior ad hostium incursus perferendos fiet? Haec, ut afflicto regno, dum fieri potest, dum tempus est, dum sinit occasio, subveniatis, summopere hortantur. Non exercitus deposcit <persName>Ludovicus</persName>, non classes, non bellicos apparatus; novit belli faces rursus in <placeName>Italia</placeName> arsuras, novit classibus vobis ad maritimas oras, provinciasque vestras tutandas opus esse; auri tantum, argentique vim flagitat, quae in usus rei militaris, in defendendis urbibus, in alendo exercitu erogari queat. - Res nostrae eo deductae sunt, Patres, ut, si inutili cunctatione prolatando tempus teritur, in aperto periculo versemur. Cogemur enim (quod vix prae lachrimis effari queo) nisi per summam ignaviam, ac dedecus ultro captivitatem subire velimus, nullius rei ratione habita cum hoste dimicare; non eventus <placeName>Albae Graecae</placeName> terrebit, non incertus exitus retinebit, non, si ante oculos mors obversetur, consilia immutabimus; eo enim redacti sumus, iis angustiis premimur, ut vel invitis aut cum hoste pugnandum, fortunaeque alea subeunda sit, aut ab iis pacis leges accipiendae, qui saepius a <ref>gente Hungarica</ref> pulsi, ac turpiter victi sint; quorum altero nihil indignius, aut foedius; altero nil acerbius, aut durius esse potest. Quo igitur maior adventantis periculi metus, debilior <ref>rerum Pannonicarum</ref> status, quo magis extimescenda clades imminet, quae ad vos usque, atque adeo totam <ref>Christianam Rempublicam</ref> permanabit, eo magis subvenite amplissimo regno, <app>
                            <rdg wit="A">labantibus</rdg>
                            <rdg wit="M">labentibus</rdg>
                        </app> rebus succurrite, <ref>
                  <persName>Ludovico</persName> Regi</ref> vestrae Reipublicae amicissimo, in juventae flore, quod allicere vehementius ad pietatem debet, constituto ferte opem. Id Rex pro veteri foedere, pro vestra benevolentia sibi pollicetur, id amplissimum regnum exspectat, id ego vos praestaturos confido, ut, qui ad hoc peragendum negotium missus, bona spe in vestrum conspectum prodierim, gratia, auxilioque fultus, meliori eventu, atque omine revertar.</p>
                </div>
            
        </body>
        
    </text>
</TEI>
