<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="statilic-i-epist-1527-11-08">
         <titleStmt>
            <title ref="statilic-epistula-1527-11-08">Joannes Statilius, praepositus Budensis, Joanni de Tarnow, comiti, palatino Russiae, exercituum regni Poloniae capitaneo generali (1527-11-08), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q68911465">
               <persName xml:lang="hr">Statilić, Ivan</persName>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="101820179">Zygmunt Celichowski</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat kasnijeg izdanja (1876).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 331</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Croatica et Tyrolensia, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date>Ožujka 2014</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Acta Tomiciana IX, 328-329 (nr. 323)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName>Homona</placeName>
            </place>
            <place ana="destination" type="unknown">
               <placeName type="unknown">Unknown</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person ana="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q68911465">Statilić, Ivan</persName>
            </person>
            <person ana="recipient">
               <persName ref="2901537">Tarnowski, Jan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1527-11-08" period="15xx_1_third">1527-11-08</date>
            <placeName>Homona</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2014-03-16</date>
        Prva verzija.
    </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="328"/>
         <div type="prosa-epistula">
            <opener>
               <add>323.</add> Joannes Statilius, praepositus Budensis,
                    Joanni de Tarnow, comiti, palatino Russiae, exercituum regni Poloniae
                    capitaneo generali.</opener>
            <p> Post mei servitiorumque meorum commendationem salutem et felicitatem. <abbr>Mgce. dne.</abbr> et patrone observandissime. Licet superioribus diebus et regia <abbr>Mtas.</abbr>, <abbr>dnus.</abbr> meus gratiosissimus, et ego de mandato suae <abbr>Mtis.</abbr> satis abunde scripserit et significaverit mentem suam,
                    nihilominus, quia cura haec in parte est commissa mihi et alioquin res ipsa indiget magna celeritate, volui denuo ad <abbr>mgcam. Dtionem. vram.</abbr> scribere. Nam regia <abbr>Mtas.</abbr> jam ex Transsilvania movit cum certa spe rehabendi Budam, sed indiget externo milite, qui
                    nisi cito veniat, afferet magnam tarditatem rebus suae <abbr>Mtis</abbr>. Quare <abbr>Dtioni. vrae. mgcae.</abbr>
                    ita agendum est, ut, si res <abbr>dni.</abbr> mei salvas esse vult, tunc urgeat illas copias, ut accelerent, quarum numerus debet esse, ut aliis literis meis scripsi, duo milia equites Poloni
                    boni, quingenti pedites. Item per <abbr>dnum.</abbr> Lanczkoronski ducendi quingenti sagittarii Lithwani
                    sicut sibi scripsit <abbr>dnus.</abbr> Jaroslaus Laski, et mille vel duo milia Tartari ducendi per
                    <abbr>dnum.</abbr> Eustachium, qui de hoc scripserat regiae <abbr>Mti</abbr>. In his est insistendum <abbr>mgcae.
                    Dtioni. vrae.</abbr>; nam regia <abbr>Mtas.</abbr> misit me huc, ut gentes ipsas exspectem vel veniant ad
                    Munkacz vel ad Homona. nam datum est negotium hoc exsequendum <abbr>mgco. dno.</abbr> Francisco de Homona, si etiam per illam viam venerint. Ad quemcunque autem locum ex his
                    gentes ipsae venerint, reperient ea, quae erunt necessaria, sicuti per <abbr>mgcam. Dtionem.
                    vram.</abbr> fuerit cum eis concordatum; dummodo <abbr>mgca. Dtio. vra.</abbr> faciat eas gentes accelerare, nam mora multum obest. Regia <abbr>Mtas.</abbr>, <abbr>dnus.</abbr> meus clementissimus, sua gratia et
                    liberalitate id rependet <abbr>mgcae. Dtioni. vrae</abbr>. Quad si gentes aliter non poterint venire,
                    nisi ut <abbr>mgca. Dtio. vra.</abbr> aliquid in eas impendat, velit <abbr>mgca. Dtio. vra.</abbr> id exponere et
                    mittat ad me suum nuntium, nam de omnibus faciam satis, dummodo, ut dixi, <abbr>mgca. Dtio.
                    vra.</abbr> faciat gentes accelerare et non permittat regiam <abbr>Mtem.</abbr> incassum his terere tempus.
                     
                    
                    </p>
            <closer>
               <salute>
                  <abbr>Mgcam. Dtionem. vram.</abbr> diu feliciter valere opto.</salute>
               <dateline>Ex Homona <date when="1527-11-08">in octava Sanctorum omnium 1527.<note>((8. 11. 1527.))</note>
                  </date>
               </dateline>
               <signed>
                  <abbr>Mgcae. Dtionis. vrae.</abbr> servitor
                        Joannes Statilius.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
