<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1543-07-20">
        <titleStmt>
            <title>Magdalenae Millaversiae, versio electronica</title>
            <author ref="vranc01">
                <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
                <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>László Szalay</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <p>Digitalizat kasnijeg izdanja (1857).</p>
        </editionStmt>
        <extent ana="B">Mg:B Verborum 523</extent>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date>Srpnja 2012</date>.</p>
         </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Verancsics, Antal. Verancsics Antal összes munkái, vol. 12, s. 212-215, br. VIII.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1543-07-20" period="15xx_2_third">1543-07-20</date>
            <placeName>Alba Iulia</placeName>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
        </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-03-04</date>
        Novo, unificirano zaglavlje.
        Prva verzija.
    </change>

      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
        <body>
            <pb n="309"/>
            <div type="prosa-epistula">
                <opener>Antonius Verantius Magdalenae Millaversiae</opener>

                <p>Quod a decennio nihil ad te de vitae ac status mei ratione vel semel nec
                    scripserim nec nunciaverim, Magdalena, quemadmodum veteres auctores nostri, <pb n="213"/> illique jucundissimi postulabant, causa est, quod iam quum propter
                    annos, qui mihi in dies VIII. lustro ad IX. properant, tum propter tristissimas
                    et graves difficultates, in quas horrendae et continuae Magni Turcae Zulimani
                    victoriae nos abiecerunt, factus sim semisenex, et ferme totus barbarus, quod
                    inter hanc pervicacem, sylvestrem et alpinam gentem tam intime, tamque diu,
                    velut aeternum a vobis solum venissem, degam. Et quamquam me hominem ex vultu
                    membrisque agnoscam, quod et os fero sublime, et coelum videam, quippe qui
                    nondum omni ex parte destitutus sum ratione, humanitatis tamen atque urbanae
                    conversationis perinde ac oblitus; quum hic ubique pene paganus sim ac montanus,
                    non alium me quam Cyrcaeam quandam Metamorphosim factum putem, tuncque magis
                    adhuc credam, id mihi contigisse, quum intentius priorem vitam, et nobilissimae
                    stirpis consortia, amicorum convictus et consuetudines, contubernia,
                    sodalitatesque mecum recolam, quibuscum in ista urbe Veneta summa voluptate
                    studiorum litterariorum juventutem excolebam. Quod quam verum sit, tam tibi
                    mirandum videri minime debet. Quandoquidem ut plantae et semina, quod Cyrus ad
                    suos Persas campestres olim sedes peroptantes, fertur dixisse : sic et hominum
                    mores ac ingenia regionum similitudinem trahunt. Verum nec has ob res, Tui me,
                    meum suavium, oblivisci ullo tempore posse existimes ; quamvis et pulchritudo
                    Tibi Tua praeterit, et ipse iam eo Cupidine, qui nos coniunxerat, destitui
                    videar. Maiora certe ego amabam et admirabar, delicium ! quam aut formae
                    praestantiam, aut <sic>adaptissimae</sic> aetatis florem ; mores imprimis ab
                    omni avaritia Corynthiaca alienos, modestiam dein jucunditati, comitatemque
                    affabilitati <pb n="214"/> copulatam ; musicae postea scientiam, in qua sic
                    voce, sic pollebas fidibus, ut quum seu Lydios modos, seu Jovios addam, et
                    reliqua, quibus facile cedunt, Venetos movere maluisses, Ariona vincere et Argum
                    sopire posse haud dubie mihi videbaris ; ingenuitatem postremo ac elegantiam
                    actionum, quam in Te tam solidam tam raram cognovi, ut a Trojana nobilitate, a
                    qua multi Reges, plurimaeque nationes remotissimam originem ac fastuosas
                    magnitudines non tam mutuare, quam trahere contenderunt, prodiisse Te censuerim.
                    Hincque est, quod licet externa imagine, gestuque ac decore bellam et
                    famigeratam laudem perspicue referres ; supra etiam nescio, quid magis tam
                    suave, tam delectabile ex ore, ex oculis spirares, quo mihi ad ipsam quoque
                    Venerem propriis accedere videreris: tamen postmodum ad internam et penitiorem
                    Tuam consuetudinem reductus, pudicam et verecundam pene Lucretiam Romanam
                    apparenter in Te deprehendebam. Quapropter et voluptates illas Tuas hoc
                    honestatis velo sic restrictas, et cum frugalitate quadam concessas, procul
                    dubio chariores optabilioresque reddebas, longeque maiorem ipsarum
                    existimationem pretiumque apud amantes excitabas; sciens omnem copiam vilem
                    esse, et ad vulgus pertinere. Sed excusationum, blanditiarumque satis ! Ad
                    veniam avocor, quam ut mihi concedas, non sis dura ; eam enim promerui vel hac
                    epistola, qua vives, ipsa si vivet. Ceterum memineris amici, et amantem licet
                    absentem, redama, aevoque fugitivo fruere ! Nam autumnus, veris ac aestatis
                    bonorum spoliator, iam adest, et bruma instat, quae mihi, si reliquum ex eo
                    fecerit nihil, meos casus solabor ex alienis, tuisque saltem pascar virtutibus,
                    quibus quum per omnes aetates fuisti hucusque <pb n="215"/> amabilis, tum in
                    senectute, quod erit cumulatius, fies etiam honorabilis.</p>
                <closer>
                    <salute>Vale. </salute>
                    <dateline>Albae Juliae Transsylvanae <date when="1543-07-20">XIII. kalendas
                            Augusti MDXLIII. </date>
               </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>    
   </text>
</TEI>
