<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1539-01-21">
         <titleStmt>
            <title>Antonius Wrancius Michaeli Wrancio fratri (1539-01-21), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">
               <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor ref="https://viaf.org/viaf/305743814">
               <persName>
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/305743814">Diana Sorić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="https://viaf.org/viaf/305733170">
               <persName>
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/305733170">Teuta Serreqi Jurić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat kasnijeg izdanja (2020).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum TKTK</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date when="2024-01">Siječnja 2024</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Vrančić, A. (2020) Antun Vrančić: Epistolae ad familiares. 
               Edited by D. Sorić and T. Serreqi Jurić. 
               Zadar: Sveučilište u Zadru.
               
               <note>3. Budae, 21. 1. 1539. MS: OSZK 1681/1 (A)</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusaverantiom1539-01-21">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193478">Buda</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q104602025">Vrančić, Mihovil</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1539-01-21" period="15xx_2_third">1539-01-21</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q193478">Buda</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2024-01-07">2024-01-07</date>. 
            Prvo izdanje kao CroALa TEI.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusaverantiom1539-01-21">
            <milestone unit="page" n="1"/>
            <opener>Antonius Wrancius Michaeli Wrancio fratri salutem</opener>
            <p rend="justify">Diu est, frater, quod me hortaris, ut epistolas, quas accuratiore
               studio ac meditatione scribo, colligendas seruandasque et in librum perinde ac luce,
               ut ais, dignas elucubrari curarem, praesertim quod his de rebus ac tumultibus
               Hungariae et Transsyluaniae multa, donec tu in Italiam et in Gallias excurris,
               memorauerim. Obsequor, uides, honestissimo et quidem pleno amoris desiderio tuo. Sed
               uereor, ne, cum humiles, indiserte, inelegantes, parum Latinae, nimis verbose, rudes,
               inpollitae, informes nec ea iucunditate sint, ut saepe relegantur, et ipse arroganter
               memoriam posteritatis re <milestone unit="page" n="1v"/> neutiquam tanti ambire
               iudicer, et his epistolis meis in unum duntaxat diem exaratis, ut Megarensibus aut
               Aeginensibus olim, usquam ratio, usquam numerus siue locus existat. Scribimus enim
               passim multa docti ac indocti, hoc praesertim nostro aeuo, et incudi tradimus,
               omnesque eadem ratione remoto pudore legi atque haberi cupimus. Quo fit, ut lectores
               nostri alii risum, alii somnum saepe uix continere possint. Verum quid, quaeso, iuuat
               totos dies ac noctes ea in re desudasse et omnem operam in librum contulisse, qui,
               uelut pictura aut imago quaedam, semel aut bis visa intuenti satietatem afferat, nec
               in se reliqui fecerit, quod saepius homines ad videndum invitat ? Etenim, nisi genium
               liber habuerit, frustra quis labores, uigilias <milestone unit="page" n="2"/> ac
               foetus suos huic quasi diuturnitatis suae ac nominis custodi crediderit? At ne
               reffragari tibi et ipse mecum dissimulare uidear, quum id equidem non inuitus facio,
               ad quod cogi honestius omnino esset, annuo uoluntati tuae uel eo solo argumento et
               quidem uulgari ductus, nullum librum adeo humilem, adeo triuialem esse, in quo, quod
               placeat aut addiscas, non inuenias, iuxta carmen Martialis: „Triginta toto mala sunt
               epigrammata libro, si totidem bona sunt, Lause, liber bonus est.ˮ Addo praeterea
               humanae infirmitatis uitio cuique sua placere, omnino natura ipsa posteritati
               studere, nec cuiusquam ingenium commentandum, <milestone unit="page" n="2v"/> nisi
               quod delirat et a recto discedit. Caeterum phrasym ac stylum omnium scriptorum
               diuersum multum habere, et scientiam artemque ex institutione hominibus accedere,
               modum dicendi vnicuique suum ac proprium cum natura insitum et ingenitum esse, nemo
               it inficias. Nam si infinitorum authorum scripta percurres, iudicio doctorum alii
               erunt breues, obscuri, insuaues, sine sententiis, nullo lepore, antiquarii, scabri,
               difficiles, exoleti et Delii, ut aiunt, natatoris indigi, alii prolixi, disiuncti,
               difflui, vani, affectati, nec tamen cum mille calamistris satis culti; quidam uero
               pressi, maturi, politi, ornati, vrbani, dulces, et in omni ferme parte elaborati ac
               luculenti, <milestone unit="page" n="3"/> multi inflati, tumidi, enerues, elumbes,
               pleni impetu, fastu, ostentatione. Demum hic ieiunus et humilis, ille altus et
               copiosus, nec duos a tot saeculis reperies, quibus simili oratione ac stylo fauit
               Minerua. Imitatione autem Ciceronem, Salustium, Caesarem, Liuium accedere multis
               datum, assequi et euadere adhuc nemini. Porro sic hae nostrae quoque epistolae si
               suis neuis laborauerint, nec Ciceronianam aut Plinianam redolebunt fragrantiam,
               varietati ingeniorum ascribas velim, et eas alioqui pro genii sui conditione uoluisse
               saltem Latine loqui, si nequiuerint, existimato. Quicquid igitur, frater, id est,
               quod me subire cogis, do fraterno amori tuo, do humano vtriusque nostrum studio,
                  <milestone unit="page" n="3v"/> et epistolas meas, licet sine nitore, sine sale,
               neque Mentorea aut Phidiaca manu expolitas, collegi tamen et in ordinem congessi. Eas
               doctis legendas non obtrudo; eruditiores cultioresque eruditi, et quae, ut dicitur,
               quadrigis vehantur, inuenient. Meę suis terminis et sua pellicula contentae sunt,
               eruntque testimonio saltem ocio nos ac desidia aetatem non aegisse, si nullo numero,
               nullo loco censebuntur.</p>
            <closer>Vale! <dateline>Budae, <date when="1539-01-21">XII. Kalendas Februarii MDXXXVIIII.</date>.</dateline></closer>
            
            <note resp="editor"> 3,12 Megarensibus… olim ] cf. Eras. Adag. 3,1079 13 Scribimus… indocti
               ] cf. Hor. Epist. 2,1,11 3,3 et ] ac S–W 4 curarem ] curem S–W 12 Aeginensibus ]
               corr. edd. ex Aequinensibus 17 desudasse ] desudare S–W </note>
            <note resp="editor"> 27–28 Triginta… est. ] cf. Mart. Epigr. 7,81,127 37 Delii…
               natatoris ] cf. Eras. Adag. 2,529 28 post humanae del. naturae 30 commentandum ]
               corr. edd. e commendandum 31 ac ] et S–W 35 percurres ] percurras S–W </note>
            <note resp="editor"> 52 Phidiaca… expolitas ] cf. Carm. Priap. 10,3 54 quadrigis
               vehantur ] cf. Cic. Brut. 331,3 </note>
            <note resp="editor"> 54–55 Meȩ… contentae sunt ] cf. Eras. Adag. 2,592 </note>
            <note resp="editor">57 MDXXXVIIII ] MDXXXVIII S–W </note>
         </div>
         
         </body>
   </text>
</TEI>