<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1540">
        <titleStmt>
            <title>Epistulae anni 1540, versio electronica</title>
            <author ref="vranc01">
                <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
                <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>László Szalay</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
                <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
                <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <p>Digitalizat kasnijeg izdanja (1857).</p>
        </editionStmt>
        <extent ana="A">Mg:A Verborum 996</extent>
        <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Croatica et Tyrolensia, znanstveni
                projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
                Hrvatska.  <date>Ožujka 2014</date>.</p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Verancsics, Antal. Verancsics Antal összes munkái, vol. 12, br. IV, s. 206-208.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="abstract" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="author" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="bibl" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="change" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="closer" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="creation" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="date" occurs="8"/>
          <tagUsage gi="dateline" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="div" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="editionStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="editor" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="extent" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="fileDesc" occurs="1" withId="1"/>
          <tagUsage gi="keywords" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="langUsage" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="language" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="opener" occurs="2"/>
          <tagUsage gi="orgName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="p" occurs="8"/>
          <tagUsage gi="particDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="pb" occurs="4"/>
          <tagUsage gi="persName" occurs="6"/>
          <tagUsage gi="placeName" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="profileDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="publicationStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="ref" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="resp" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="respStmt" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="revisionDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="salute" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="settingDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="sic" occurs="3"/>
          <tagUsage gi="sourceDesc" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="teiHeader" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="term" occurs="5"/>
          <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="textClass" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="title" occurs="1"/>
          <tagUsage gi="titleStmt" occurs="1"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <p/>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <p/>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1540" period="15xx_2_third">1540</date>
        </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
                <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
                <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
                <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
                <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
                <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
        </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <date>2014-08-16</date>
        Pisma iste godine spojena u jedan dokument.
    </change>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-03-04</date>
        Novo, unificirano zaglavlje.
        Prva verzija.
    </change>

      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

        <div type="prosa-epistula">
            <p>
                
                Ursulam meam tibi, ut me ipsum, et si quid me 
                mihi charius esse possit, etiam atque etiam commendo. 
                Negotium illius quonam pacto actum sit, aut, si adhuc 
                pendet, quomodo sese habeat, vehementer ex te scire 
                
                
                
                <pb n="204"/>
                
                cupio. Ut autem bene et ex sententia perficiatur, conserveturque ab indignatione viri, et a publica infamia 
                Deum etiam ac omnes superos precor et exoro. Donec 
                enim eius rei exitum optatum intelligam, vix crederes, 
                quantum doloris suffero, quantum molestiarum ac 
                moeroris devoro. Neque mireris; quandoquidem, ut 
                ommittam, quam obsequens, quam morigera in omnibus mihi semper extitit; tantam eius fidem, tantum 
                erga me amorem sum expertus, quantum nullius hominis alterius amicae a nativitate mea. Juva igitur eam 
                opera, studio, re atque industria tua, et utrumque 
                nostrum salvum reddes, altero conservato. 
                
                
                
            </p>
            <closer>
                <salute>Vale. </salute>
                <dateline>Albae Juliae Transylvaniae <date when="1540-03-01">kalendis Martii M. D. XL.</date>
                </dateline>
            </closer>
        </div>
        <div type="prosa-epistula">
            <opener>Antonius Verancsics Joanni Regi.</opener>
            <p>
                
                
                
                Probe humano ingenio comparatum est, ut severitate senum juvenes gubernentur, hique maxime obtemperent, maxime illi imperent ; quodque senibus pro 
                eorum aetate aliquando licuit, juventuti suae negent 
                licere, ac eam froeno etiam coerceant : nempe ut iam 
                securi a vitiis, et destituti ab omnibus voluptatis incitamentis, quae adhuc nobis a fronte sunt, et evincenda 
                supersunt. Verum saepenumero et ipsi metas auctoritatis
                
                
                
                <pb n="207"/>
                
                excedunt, resecantes in juventute etiam illa, 
                quae successivis temporibus natura ipsa indulsit, et 
                omnium sapientum scholae permisere. Hic multa exempla, rationes, argumentaque ad id facientia referre 
                possem, si causa mea disputando magis quam supplicando salvari deberet. Etenim excessus nostri, qui 
                maiorum disciplinae subiacemus, horum praesertim, a quibus exspectamus, multo graviores putantur; damnabilioresque efficimus, si aut excusatione diluimus, 
                aut defensione denegamus. Igitur, Clementissime Rex, 
                sit mihi in spontanea confessione venia, sit in tua clementia perfugium, sit in Maiestate protectio. Adamasse me superiore anno Ursulam mulierem, civem 
                Budensem, et ex ea filium suscepisse, non eo inficias. 
                Is nempe amor mihi non tam studio, quam casu obtigit, nam aedes, aetas, voluntasque nos coniunxerat; 
                si et corpora copulantur quis damnet, quod evitare 
                neque <sic>Hippolitus</sic> ipse potuisset, si hanc facultatem 
                habuisset. Ob id avunculum meum capitaliter mihi 
                indignari, Tuaeque Maiestati gravissime queri, deque 
                beneficiorum meorum privatione, tamquam qui et amore eius et gratia Tua essem indignissimus, vehementer agere audio. Retulerunt etiam pientissimum responsum, quod illi Maiestas Tua dederit : pro quo ego, si 
                mille saecula superero, si mille mortes obiero, nunquam me satisfacturum certo scio ; verum quoad vixero, fideli ac sedula servitute conabor me semper deditissimum et promptissimum Illi mancipium exhibere, 
                Eidemque ut non reprehendendis moribus, quocunque 
                modo his annis lapsus sim, probari possim, quemadmodum hucusque studui, advigilaturum posthac enixius polliceor. Quamquam autem illud, quod avunculus meus publicum fecerit, vel ipso crimine gravius 
                
                
                
                <pb n="208"/>
                
                accidit; quum sciam apud gentem tuam longe maioris 
                flagitii esse liberae mulieri amatorie commisceri, quam 
                e vivis hominem tollere, aut fortunas spoliare : omnia 
                tamen feram aequo animo, et voluntati eius morem 
                geram, meque illius correptioni non invitus subiiciam; 
                Quandoquidem non dubito, levem ac indulgentem mihi 
                in hoc etiam, ut in aliis commissis affulsurum. Porro 
                illud a Tua Maiestate supplici oratione peto, velit pro 
                regali sua voluntate avunculi etiam mei in me severitatem atque indignationem benignitate ac mansuetudine, qua est genuina, temperare, ne penitus ab eo 
                proiiciar. Est enim acerrimus censor et castigator 
                delictorum, praesertim si haec in suis cognoverit, 
                quos sine dubio virtute probitateque ceteros antecedere 
                mirifice desiderat. Quodsi et apud Te quispiam malevolus, praeter ipsum avunculum beneficentissimum 
                (nam ipse paterne mecum agit) causam hanc meam 
                difficiliorem iniquioremque reddidisset; itidem oro, 
                velis aures huic obturare, et mihi pro humano huiusmodi excessu ea clementia veniam dare, quam in omnes homines, ut hostes, sicarios, insidiatores, proditores, et jure damnatos praeteream, omni tempore, 
                cum exemplo admirando animi magnitudinis, quotidie 
                diffundis.  
            </p>
            <closer>
                <salute>Cui Deus Optimus et Omnipotens omnia 
                    fausta, prospera atque felicia cum optata incolumitate 
                    concedat.</salute>
                <dateline>Albae <date when="1540-03-24">IX. kalendas Aprilis M. D. XL.</date>
                </dateline>
            </closer>
        </div>
        <div type="prosa-epistula">
            <opener>Ad Melchiorem Astronomum.</opener>
            <p> Summa laetitia annum hunc videbar mihi agere et incredibili desiderio ultimas, quas promittebas, exspectabam kalendas Februarii, eoque certe majore ac firmiore ducebar spe, quod haec palam et citra dubium affirmares eloquererisque, praesente et non invito illo, avunculo, inquam, meo, coram quo nunquam *) adhuc tuto mihi licuit significare vel unico nutu, ejusmodi me <sic>ambitiunculis</sic> aut tangi aut affici. Ecce, quam durum quam acerbum sese hujus ipsius anni exitus mihi praebuit! quam ingratae istae tuae advenere kalendae, et attulere omnia, ut vides, infausta et funesta, cum longissima multorum malorum serie, vereorque ne sint mihi omnium miseriarum principium, omnium bonorum, si quidem aliquibus unquam sim usus, meta! O nequam fortunae meae conditionem! Sic mecum agit omni tempore, ut cum Tantalo quopiam: arridet saepe, illudit saepius, nunquam eadem, nunquam diu certa, nunquam stabilis, et me, ut fallentis mos est, semper varia semper pendula detinet, omnibusque in rebus meis, tum laetis tum prosperis, velut intercalarem, aut, ut Graeci dicunt, embolysmon quoddam, tristem ac sinistram sese ingerit, ut his ingratis vicibus <pb n="100"/> totos dies affligat, tuncque gravius, quum jam jam comprehendere mihi videor, quod offerebat, retrahit atque aufert, habens nec aetatis nec virtutis rationem aut personarum delectum. Praesens calamitas mea aliaeque plures, quae praeterierunt, erunt tibi argumento. Sed quid tam multis querar. Projectum me ab avunculo meo, remque meam apud eum ultimo esse loco percepi. Causam tibi constare non dubito, quae nemini non constat, ipsius inprimis avunculi mei publica querimonia, deinde inprobando aemulorum malevolorumque studio, opera, officio; ita ut plus offuere mihi proximorum delationes, quam <sic>ejusce</sic> rei culpa, cujus quidem vehementer me etiam pudet; nec scio, qua ratione expurgem me, quum difficile sit, persuasiones tales e vulgi pectoribus exstirpare. At, quum avunculum meum scio cultorem esse summae justitiae, summae prudentiae copiosum ac sapientiae exemplar, facile tuis rationibus acquieturum credo. Quare, si praescita tua nolis falsa mihi evenire, indue partes et fratris et amici, accedas ad avunculum, aperi illi quid res ista veritatis habeat, neque amori me, qui mihi impingitur, succubuisse *) nega, hominem dein esse indicato, et nepotem; postea ingeniose adhibe omne patrocinium, et me indignationi ejus eripe. Nam quicquid felicitatis mihi astra pollicentur, in Statilii manus collocarunt. Immo Statilius ipse et fortuna et sidus meum est felicissimum, quem tu si nunc mihi reconciliatum efficies, omnia vaticinia tua fauste ac feliciter evenisse cognoscam. 
            </p>
            <closer>
                <salute>Vale.</salute>
                <dateline>Albae Juliae Transsylvanae <date when="1540-03-28">V. kal. Aprilis MDXL.</date>
                </dateline>
            </closer>
        </div>
        
      </body>
    
   </text>
</TEI>