<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1557-12-24">
         <titleStmt>
            <title>Casimiro nepoti suo salutem, versio electronica</title>
            <author ref="vranc01">
               <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref>László Szalay</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat prema rukopisu.</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum 440</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date>Srpnja 2012</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Verancsics, Antal. Verancsics Antal összes munkái, vol. 12, s. 219-220, br. XII</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusadraskovicjii15571224">
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1741">Vienna</placeName>
            </place>
            <place ana="destination">
               <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q45779">Pécs</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="vranc01">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="draskovicd1e399">Drašković, Juraj II</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1557-12-24" period="15xx_2_third">1557-12-24</date>
            <placeName>Vienna</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1551-1600</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName>
               <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
            </persName>
            <persName>Luka Špoljarić</persName>
            <date>2012-03-04</date>
        Novo, unificirano zaglavlje.
        Prva verzija.
    </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="219"/>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusadraskovicjii15571224">
            <opener>Reverendissimo Domino Georgio Drascovicio 
            Episcopo Quinqueecclesiensi. 
            
            <salute>Reverendissime Domine et frater mihi observandissime atque amantissime, salutem et servitiorum 
            meorum commendationem.</salute>
            </opener>
            <p>
             
            
            Quod attinet ad negotium 
            meum de re Agriensi, de cuius statu nemo poterit 
            melius iudicare, quid erit faciendum et quomodo transigendum, quam is Magnificus dominus Stephanus 
            Dobo Vaywoda Transylvaniae, Reverendissimam 
            dominationem Vestram vehementer rogo, ut quum de 
            hac ipsa re mea apud Suam Maiestatem aget, velit 
            non <sic>gravate</sic> Eidem Maiestati cum dexteritate suggerere, dignetur etiam ab hoc ipso domino Dobo de eo 
            ipso negotio Agriensi informari ; quum quidam ex fratribus nostris parum, aut omnino nihil soleant curare 
            de fratrum et amicorum suorum incommodis, dum se 
            quibuscumque inventis suis, speciem tantummodo, non 
            rem utilitatis cuiuspiam habentibus, sese Principibus 
            insinuant. Quod quantum a generosis animis alienum 
            esse debeat, certus sum dominationem Vestram Reverendissimam non ignorare ; eaque causa Eandem quoque magnopere peto, velit huic negotio meo adesse; 
            mihique illud ita expedire, ut possim quandoque dicere in sola me Dominatione Vestra Reverendissima 
            conquievisse. De confirmationis nostrae procuratione, 
            quid fieri debeat nescio. Litterae Suae Maiestatis ad 
            Pontificem datae apud me sunt ; dominus etiam Don 
            
            
            
            <pb n="220"/>
            
            Diego abitum post festa parat. Nostri fratres confirmandi et consecrandi, ad sua quique dilapsi sunt, 
            vel minima quidem tantae rei deliberatione instituta ; 
            quo nequeo non sollicitus esse, dum Ecclesiae meae 
            necessitatibus cupiam prospicere, et nolim in eas censuras incidere, quae imposterum aliquot paucis elapsis 
            mensibus omnia nobis ingruent graviora. Peto itaque 
            in maiorem modum, ut Dominatio Vestra Reverendissima scribat huc ad nos omnes confirmandos, quid 
            facto opus sit, ut ipsa etiam absente nos hic et nostri 
            et ipsius curam geramus. Praeterea rogo Dominationem Vestram Reverendissimam, non gravetur mihi 
            expedire unas litteras Regiae Maiestatis ad Cassovienses praefectos, ut quum illinc Agriam versus proficiscar, comitentur me, quousque infesta hostibus loca 
            praeteriero. Quum autem novos Agriae praefectos et 
            Capitaneos substituere me oportebit, non remanentibus iis in officiis suis, qui nunc illic agunt ; decrevi 
            inter ceteros, qui mihi ad haec loca idonei offeruntur, Stephanum Zolthay eo transferre ex Comaromio, 
            ut virum et probum, et militarem. Dominationem 
            Vestram Reverendissimam similiter rogo, faciat de 
            hoc Suae Maiestati meo nomine mentionem, atque 
            Eidem supplicet, dignetur eum mihi gratiose concedere ; in eum scilicet eventum, si eum mihi adiungere 
            voluero. Comaromii enim facilior est inventu hominum 
            huiusmodi copia, quam Agriae; et alioqui loco illi 
            longinquiori etiam securiores sunt praesidiarii, quam 
            qui inibi sedes habent, ob iniquitatem praesentium 
            ipsorum et rebellium violentias, quorum vicinia etiam 
            probos ne ad improbitatem cogat, timendum est, et 
            providendum, ne his necessitatibus obnoxii simus. Ad 
            reliqua sua erga me officia, hoc etiam cumulatissimum <pb n="221"/> accedet. De rebus aliis nihil occurrit, nisi ut Magnificum dominum Stephanum Dobo habeat apud Suam 
            Maiestatem commendatum. 
            
             
            
             
            
                </p>
            <closer>
               <salute>Bene feliciterque valeat.</salute>
               <dateline>Viennae <date when="1557-12-24">24. Decembris 1557.</date>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
