<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="vrancic-a-epist-1540-03-07">
         <titleStmt>
            <title>Antonius Wrancius Ioanni Statilio auunculo (1540-03-07), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">
               <persName xml:lang="hr">Vrančić, Antun</persName>
               <date>1504-1573</date>
            </author>
            <editor ref="https://viaf.org/viaf/305743814">
               <persName>
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/305743814">Diana Sorić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <editor ref="https://viaf.org/viaf/305733170">
               <persName>
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/305733170">Teuta Serreqi Jurić</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat kasnijeg izdanja (2020).</p>
         </editionStmt>
         <extent ana="B">Mg:B Verborum TKTK</extent>
         <publicationStmt>
            <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni
            projekt na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
            Hrvatska.  <date when="2024-01">Siječnja 2024</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="repo" ana="digital">Digitalna verzija: CroALa</bibl>
            <bibl>Vrančić, A. (2020) Antun Vrančić: Epistolae ad familiares. 
               Edited by D. Sorić and T. Serreqi Jurić. 
               Zadar: Sveučilište u Zadru.
               
               <note>9. Albae Iuliae Transsyluanae, 7. 3. 1540. MS: OSZK 1681/1 (A)</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc xml:id="verantiusastatilio1540-03-07">
         <settingDesc>
            <place ana="origin">
               <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q174665">Alba Iulia</placeName>
            </place>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <person role="sender">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q512372">Vrančić, Antun</persName>
            </person>
            <person role="recipient">
               <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q68911465">Statilić, Ivan</persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1540-03-07" period="15xx_2_third">1540-03-07</date>
            <placeName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q174665">Alba Iulia</placeName>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae renatae (1400-1600)</term>
               <term>Saeculum 16 (1501-1600)</term>
               <term>1501-1550</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - epistula</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <persName ref="#NJ">
               <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                  Jovanović</ref>
            </persName>
            <date when="2023-01-21">2023-01-21</date>. 
            Prvo izdanje kao CroALa TEI.
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="prosa-epistula" corresp="#verantiusastatilio1540-03-07">
            <milestone unit="page" n="62v"/>  
            <opener>Antonius Wrancius Ioanni Statilio auunculo salutem</opener>
            <p rend="justify">Stephanus Maylad et Emericus Balassa, huius regni Transsyluaniae
               vaiuodae, comitia <milestone unit="page" n="63"/> indixerunt his tribus nationibus,
               scilicet Nobilibus, Seculis et Saxonibus, celebranda septimo Idus Martii in oppido
               Seculorum Vasarhel appellato. Hesterno die in sacrario lectae sunt literae vaiuodae
               Maylad, quibus capitulum quoque pro regni consuetudine eodem arcessit, neque ascribit
               causam, hoc tantum: <q>Ob necessitatem et ardua regni huius negocia intellecturi ea,
               ubi aderitis.</q> Per breuitatem termini, et quod eadem comitia tamdiu intra sinum
               tenuere recondita, suspitio omnibus ordinibus minime bona insinuatur. Ioannes
               Myndzentinus scribit Hadriano Wolffardo vicario tuo Thorda in hunc modum: <q>Conuentus
               generalis Saxonum, Seculorum et Nobilium per dominos vaiuodas in oppido <milestone
                  unit="page" n="63v"/> Vasarhel habebitur. Vos rebus vestris diligenti cura
               prouidete. Occulta procul dubio et nociua ex hoc seditio erumpet.</q> Hodie quum in
               domo mea ex more fratres conuenissent decreturi, quosnam eo missuri essent legatos,
               Emericus Vegedius archidiaconus Thordensis, machinationis huius primus et summa fide
               index, clam se ab amico quodam commonefactum retulit hoc regnum, quod diu parturiit,
               in his tandem comitiis editurum, et conspiraturos quosdam praecipuos aut contra
               dominum regem aut contra te et Georgium Vtissenium Heremitam thesaurarium, radicemque
               huius conatus in Hungaria et quidem in maiorum pectoribus esse. Diu nos ancipites,
               quid agendum, quid respondendum in comitiis nobis erit, <milestone unit="page" n="64"
               /> si nos quoque huiusmodi conspirationi cogemur dare nomina, deliberare adhuc
               prorsus nihil sciuimus, ne nunc quidem, tanquam inopes consilii, praesertim quod
               contra tum principem tum praelatum nostrum struantur machinae. </p>
            <p> Quare maturaui quamprimum, ut par fuit, per hunc puerum meum de his comitiis te
               facere certiorem, si forsan ignorasses, quod non dubito, quando sic ex insperato ea
               sint aggressi, neque adhuc constet, an de voluntate Maiestatis Regiae fiant nec ne,
               quum in literis nihil tale expressum sit. Censeo itaque festinanter infirmitati ac
               trepidationi nostrae ope atque consilio succurrendum, et pesti huic atque incendio,
               prius quam validiores uires assumat, occurendum esse, ne <milestone unit="page"
                  n="64v"/> grauiora succedant. Porro nos dabimus pro fide nostra operam, ut etiam
               cum vitae ac fortunarum nostrarum periculo omnia agamus, quae ex animo et commodo tam
               regis quam tuo fore arbitrabimur. Illud autem scias, quod quam tempestiue adhibuimus
               accuratiorem custodiam Enyediensi castello, tam certe e re nostra opportune
               successit; quod nisi fecissemus, paucis post diebus insidias oppidum illud fuisset
               expertum magno cum nostro detrimento, quemadmodum ex amicis plane intelleximus. Nam
               ecclesiae bona primę praedae erant promissa. Ad regem de his nihil scripsi, sciens te
               has ei literas ostensurum, si opus erit. Nos his nostris muris satis laxis et
               debilibus inuigilamus pro viribus, sicut et reliquae ciuitates ac fortalicia
                  <milestone unit="page" n="65"/> Transsyluaniae totius. Iubeas tantum, ut portae
               huius loci tam tuę quam nostrę, quae capituli dicuntur, muniantur, et murorum pinae
               tabulatis sternantur propter vigiles et propugnatores, si quae vis ingrueret. Ego
               satis assidue urgeo, sed nihil proficio; tuo praecepto opus est.</p>
            <closer>Vale! <dateline>Albae Iuliae Transsyluanae, <date when="1540-03-07">Nonis Martii 1540.</date>.</dateline></closer>
            <note resp="editor"> 8 regni huius ] huius regni S–W 10 ordinibus ] om. S–W 12 tuo ]
               suo S–W </note>
         </div>
         
         </body>
   </text>
</TEI>