<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="zakmardi-inscriptiones-1643">
         <titleStmt>
            <title>Inscriptiones in cista privilegiorum Regni (1643), versio electronica</title>
            <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12633254">
               <persName xml:lang="hr">Zakmardi, Ivan</persName>
               <persName xml:lang="la">Ioannes Szakmardi de Diankoucz</persName>
               <date></date>
            </author>
            <editor ref="http://www.wikidata.org/entity/Q124071389" xml:id="VR">
               <persName>
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q124071389">Vladimir Rezar</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Hanc editionem electronicam curavit</resp>
               <persName xml:id="NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Digitalizat modernog znanstvenog izdanja (2023).</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Elektronska verzija: Croatiae auctores Latini, znanstvena
               publikacija na <orgName>
                  <ref type="viaf" target="124389134">Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu</ref>
               </orgName>, <placeName ref="3186886">Zagreb</placeName>
               Hrvatska.  <date when="2024-01">Siječnja 2024</date>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Prema digitalnom rukopisu za knjigu:
               <bibl>Pajnić, M. (2023) Škrinja povlastica. Zagreb: Hrvatski državni arhiv.
               </bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat" xml:lang="hrv">latinski</language>
            <language ident="hr" xml:lang="hrv">hrvatski</language>
         </langUsage>
         <creation>
            <date when="1643" period="16xx_2_third">1643</date>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="typus">
               <term>prosa</term>
               <term>poesis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="aetas">
               <term>Litterae recentiores (1600-1850)</term>
               <term>Saeculum 17 (1601-1700)</term>
               <term>1601-1650</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="genre">
               <term>prosa oratio - inscriptio</term>
               <term>poesis - elegia</term>
               <term>poesis - inscriptio</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <persName ref="#NJ">
                  <ref type="wikidata" target="http://www.wikidata.org/entity/Q114878204">Neven
                     Jovanović</ref>
               </persName>
               <date>2024-01-20T22:07:45.892349627</date>
               Prvo izdanje kao CroALa TEI.
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head xml:lang="hr" rend="center">Tekst na unutarnjoj strani poklopca  kraljevinske arhivske škrinje (<hi rend="italic">cista regni Sclavoniae</hi>) iz 1643.<note  resp="#VR" xml:id="ftn1" place="foot" n="1"> Ovo izdanje latinskog teksta, odnosno njegov hrvatski prijevod, vjerno slijede tekstualni predložak zatečen na samoj škrinji. Postoje ipak još tri suvremene inačice elegije, sve tri sačuvane u protokolima saborskih sjednica održanih u razdoblju 1635.-1691. (protokol br.3, str. 58-59, 507-508; fond HR-HDA-1. Sabor kraljevina Dalmacije, Hrvatske i Slavonije). Prve dvije nalaze se jedna uz drugu, na dva zasebna, u knjigu umetnuta lista, ispisane svečano i ukrašene iluminacijama i ilustracijama, sasvim slično inačici sa škrinje, i čini se da predstavljaju tekdva ilustracijski različita predloška za konačnu verziju koja bi se na koncu trebala naći na samoj škrinji. Zanimljivo je da njihov tekst ipak ponešto odudara od teksta koji se čita na škrinji: također, te dvije „radne“ verzije nisu popraćene i uvodnim tekstom poput elegije na škrinji. Napokon, treća inačica sadrži i uvodni tekst i elegiju, no unesena je u spomenutu knjigu saborskih protokola poput običnog prijepisa, pri čemu njezin tekst uvrštava dijelom lekcije konačne, a dijelom lekcije „radne verzije“ elegije: pretpostavljivo je dakle da je taj prijepis nastao nakon konačnog oblikovanja teksta i njegova postavljanja na škrinju, no ipak uz uvid i u prethodne verzije teksta. Različita čitanja teksta elegije koje se zatječu u spomenutim inačicama iz protokola naznačena su u bilješkama uz latinski tekst ovog izdanja.</note>
         </head>
         <div type="prosa-inscriptio">
         <dateline>1643. 23. Decembris</dateline>
         <p>Illustrissimo domino, domino comite Ioanne Draskouich, perpetuo de Trakostan, equite
            aurato, regnorum Dalmatiae, Croatiae et Sclauoniae bano, Sacrae Caesareae Regiaeque
            Maiestatis cubiculario et consiliario ac confinii Colapiani supremo capitaneo <abbr>etc.</abbr>,
            reuerendissimo domino, domino Martino Bogdan, ecclesiae Zagrabiensis episcopo et abbate
            de Topuzka <abbr>etc.</abbr>, illustrissimo domino, domino Georgio Erdoedy de Monyorokerek, Montis
            Claudii et comitatus Varasdiensis supremo comite <abbr>etc.</abbr>, generoso domino Caspare Orehoczi
            de eadem, regni Sclauoniae vicebano et comitatuum Zagrabiensis et Crisiensis comite
            <abbr>etc.</abbr>, officio prothonotariatus huius regni vacante, egregiis Ioanne Ruchich,
            Christophoro Ballogouich et Petro Peruan Zagrabiensis, Balthasare Zaboki de eadem,
            Varasdiensis, Georgio Vragouich de Krisoulian, Crisiensis comitatuum vicecomitibus
            caeterisque officia regni tenentibus et honores, ego Ioannes Szakmardi de Diankoucz,
            notarius comitatuum eiusdem regni et exactor, expensis publicis fieri fecit.</p>
         </div>
         <div type="poesis-elegia" met="elegiacum">
            <l met="hexameter">Illa ego Sclauonia, ac iam dicta
               <note xml:lang="hr" resp="#VR" xml:id="ftn13" place="foot" n="2"> „Radne verzije“
                  elegije umjesto <q>iam dicta</q> iz teksta na škrinji imaju riječ <q>unita</q>,
                  oba pjesnička rješenja metrički su prihvatljiva, pri čemu je vjerojatno sadržajna
                  komponenta (<q>već zvana</q> : <q>ujedinjena</q>) presudila prilikom odabira
                  konačne lekcije.</note> Croatia tellus,</l>
            <l met="pentameter"> Pars quondam Illyrii Pannoniique soli:</l>
            <l met="hexameter">Adstiti Alexandro per bella monarchica Magno,</l>
            <l met="pentameter"> Gentem etiam indultis extulit ille meam.</l>
            <l met="hexameter">Post uarias experta vices tandem addita Christo,</l>
            <l met="pentameter"> Hungaricae iunxi me sociam ipsa mytrae:</l>
            <l met="hexameter">Prima mihi de rege nouo sunt vota legendo<note xml:lang="hr"
                  resp="#VR" xml:id="ftn14" place="foot" n="3"> Inačice sačuvane u knjizi saborskih
                  protokola umjesto<hi rend="italic">legendo</hi> donose lekciju <hi rend="italic"
                     >creando</hi>, pri čemu je razlika u značenju minimalna.</note>,</l>
            <l met="pentameter"> Primus in Hungarica nobilitate locus.</l>
            <l met="hexameter">Stellam animalque insigne gero, gens Martia, martem,</l>
            <l met="pentameter"> Ius aequale Hunnis et mihi, taxa minor.</l>
            <l met="hexameter">Marti aliquando crucem iunxi pro stemmate binam,</l>
            <l met="pentameter"> Catholicae solum relligionis amans.</l>
            <l met="hexameter">Saepe in caesareum ruit imperterritus hostem</l>
            <l met="pentameter"> Noster eques: uerum hinc quid nisi nomen habet?</l>
            <l met="hexameter">Terra Bohema uiris est culta et dedita nostris,</l>
            <l met="pentameter"> Sunt fundata meis regna Polona uiris:</l>
            <l met="hexameter">Quae uaria in plures emisi examina gentes,</l>
            <l met="pentameter">Iam Colapi et Zauo uix fruor<note xml:lang="hr" resp="#VR"
                  xml:id="ftn15" place="foot" n="4"> Inačice sačuvane u knjizi saborskih protokola
                     umjesto <q>uix fruor</q> donose lekciju <q>comprimor</q>, pri čemu je razlika u značenju minimalna.</note> atque
               Drauo.</l>
            <p>Charissimae patriae suae Sloueniae et Horuathiae<note xml:lang="hr" resp="#VR"
                  xml:id="ftn16" place="foot" n="5"> Oblici <q>Sloueniae</q> i <q>Horuathiae</q> vrlo su neobični: izgleda da riječ o pokušaju što
                  vjernijeg polatinjenja hrvatskih oblika naziva za Slavoniju i Hrvatsku, umjesto
                  upotrebe standardnih latinskih oblika <q>S(c)lauonia</q> i <q>Croatia</q>.</note> Ioannes Szakmardi de Diankoucz, eiusdem
               regni comitatuum notarius et artium et philosophiae magister canebat <date
                  when="1643">anno Domini MDCXXXXIII</date>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
